<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 13:27" url="https://www.dnevnik.bg/skorost/avtomobilna_industriia/2020/01/05/4012202_za_godina_v_bulgariia_sa_registrirani_12_chisto_novi/" title="За година в България са регистрирани 12 чисто нови коли 'Ролс-Ройс'" subtitle="" author="Георги Пауновски" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">За година в България са регистрирани 12 чисто нови коли "Ролс-Ройс"</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/skorost/avtomobilna_industriia/2020/01/05/4012202_za_godina_v_bulgariia_sa_registrirani_12_chisto_novi/</div>
            <div type="id">4012202</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012201.jpg</div>
            <div type="mainImageText">"Ролс-Ройс" за първи път участва на софийския автосалон</div>
            <div type="mainImageSource">Анелия Николова</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Георги Пауновски</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/29</div>
            <div type="tags">пазар на автомобили, нови автомобили, употребявани автомобили, Ламборгини Lamborghini, Астън Мартин, Порше, Ролс-Ройс, Ферари</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">13:27</div>
            <div type="numberOfViews">27530</div>
            <div type="numberOfComments">177</div>
          </div>
<p>"Ролс-Ройс" за първи път участва на софийския автосалон</p>
<p>Продажбите на луксозни автомобили в България продължават да държат близо 10% от всички доставки на нови коли, като през миналата година са регистрирани 4191 бройки. По традиция сред тях има и много скъпи модели, включително такива, които не са официално представени в България.</p>
<p>По данни на "Пътна полиция" през миналата година са регистрирани 12 чисто нови автомобила "Ролс-Ройс" и два употребявани. За сравнение, през 2018 беше отчетена само една регистрация на нова такава кола.</p>
<p>Обяснението може да се търси в няколко посоки. "Ролс-Ройс" пусна своя първи кросоувър - "Кулинан", а в интервю за "Дневник" директорът на корпоративните комуникации на компания за нашия регион Франк Тийман посочи, че той се радва на голямо търсене.</p>
<p>Освен това "Ролс-Ройс" за първи път участва със свой щанд на софийския автосалон, където също беше представен "Кулинан". В допълнение, преди малко повече от година в София беше открит официален сервиз на луксозната британска марка. Иначе към 1 януари 2020 г. в България има официално регистрирани 62 ролс-ройса.</p>
<p>Поглед към статистиката на "Пътна полиция" показва, че суперлуксозният автопарк в България се е обогатил с 5 чисто нови и 14 употребявани коли "Ферари" и в страната те вече са 93.</p>
<p>Притежаваните от българи модели на "Ламборгини" са се увеличили с 22 тази година, като пет са чисто нови, а общият им брой става 64. В "Пътна полиция" са регистрирани и 45 коли на "Бентли", като 3 са нови.</p>
<p>По пътищата на България са се появили също пет чисто нови "Астън Мартин" и два нови макларъна, но данни за общата бройка на тези две марки няма.</p>
<p>С 39 бройки се е увеличило присъствието на хитовите електромобили "Тесла" и регистрираните в "Пътна полиция" са вече 109. Любопитното е, че нито една от изброените дотук марки няма официално представителство в България и те стигат до пазара през автокъщи или се купуват от чужбина.БМВ, "Ауди" и "Мерцедес" са най-продавани при луксозните</p>
<p>Иначе както вече стана дума през миналата година, в страната са продадени 4191 леки и лекотоварни превозни средства от луксозни марки. Обхващат се е лекотоварните, тъй като част от луксозните кросоувъри все още минават за такива, тъй като имат N1 сертификат.</p>
<p>Според данните на "Пътна полиция" най-популярната луксозна марка остава БМВ с 1276 доставки. Следват "Мерцедес" с 914 и "Ауди" със 714. Към купените луксозни автомобили може да причислим още 335 "Ленд Роувър", 290 "Волво", 165 "Инфинити", 161 "Лексус", 112 "Порше" и 71 "Ягуар".</p>
<p>Както "Дневник" вече писа, най-популярните марки нови автомобили в България са "Дачия", "Рено" и "Шкода". При употребяваните лидери са "Фолксваген", "Мерцедес" и "Опел".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 08:46" url="https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012105_idvashtite_praznichni_dni_prez_2020-ta_i_niakolko_idei/" title="Идващите празнични дни през 2020-та и няколко идеи за по-дълга почивка" subtitle="" author="Анна Христова" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Идващите празнични дни през 2020-та и няколко идеи за по-дълга почивка</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012105_idvashtite_praznichni_dni_prez_2020-ta_i_niakolko_idei/</div>
            <div type="id">4012105</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012195.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Associated Press</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Анна Христова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/6</div>
            <div type="tags">работни дни, празници, почивни дни</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">08:46</div>
            <div type="numberOfViews">7947</div>
            <div type="numberOfComments">16</div>
          </div>
<p>Точно 250 - толкова ще бъдат работните дни през 2020-та година.</p>
<p>Високосната година носи един работен ден повече от предходната 2019-та. Съботно-неделните дни са общо 104, а като се прибавят и 12-те неработни дни заради официални празници през годината, почивката става общо 116 дни (първият от тях - 1 януари, вече мина). Според Кодекса на труда когато празник съвпадне с неработни дни, първият делник след тях става почивен.</p>
<p>Най-дългият трудов месец ще бъде юли, когато работните дни са 23, а почивните - едва 8. Най-краткият пък се очертава май с 18 работни и 13 почивни дни, отбелязва специализираната платформа за данъци и счетоводство kik info.</p>
<p>Комбинацията с официален празник ще създаде три дълги уикенда през годината - около Деня на труда, Деня на Кирил и Методий и Съединението.</p>
<p>Съчетание на почивните дни заради празници, неработните събота и неделя и кратък отпуск пък може да осигури доста продължителна ваканция. В началото на май, например, с два дни отпуск (на 4 и 5-ти май) се събира 6-дневна почивка. Еднодневен отпуск на 21 септември, заедно с предходния уикенд и следващия Ден на независимостта пък закръгля 4 свободни дни.</p>
<p>По традиция най-дълга ваканция се очертава за Коледа и Нова година. Тогава само с три дни отпуск (от 29 до 31-ви декември) празниците могат да се слеят до 11-дневна почивка.</p>
<p>И тъй като сега е време за планове, "Дневник" предлага на читателите си графика, чрез която лесно да се ориентирате как ще се почива около официалните празници през 2020 г. Можете да я запазите в телефона си или да я разпечатате на хартия и да я закачите на удобно място. А в краен случай, винаги ще я намерите в архива на сайта. В червено са отбелязани неработните дни, а в квадратчета - идеите за отпуск, който да удължи ваканцията.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 20:09" url="https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012524_ivan_krustev_mnogo_mladi_hora_napuskat_bulgariia_taka/" title="Иван Кръстев: Много млади хора напускат България, така липсва критична маса" subtitle="" author="Видка Атанасова" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Иван Кръстев: Много млади хора напускат България, така липсва критична маса</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012524_ivan_krustev_mnogo_mladi_hora_napuskat_bulgariia_taka/</div>
            <div type="id">4012524</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_3999819.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Иван Кръстев</div>
            <div type="mainImageSource">Цветелина Белутова, Капитал</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Видка Атанасова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/468</div>
            <div type="tags">демографска криза, книга, Иван Кръстев</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">20:09</div>
            <div type="numberOfViews">11389</div>
            <div type="numberOfComments">171</div>
          </div>
<p>В България липсва критична маса, защото много млади хора емигрират - това смята политологът Иван Кръстев. "В Източна Европа демографската криза е най-силна. Парадоксално България е страната, която показва най-голяма загуба на население като процент от всички други страни при отсъствието на война или голямо природно бедствие. Проблемът е не, че имаме ниска раждаемост, а че много млади хора напускат. Оттук се появява липса на критична маса, което създава усещане, че нищо не може да се постигне, нищо не зависи от нас и това усещане за тъга в източноевропейските общества", каза Кръстев в интервю за Би Ти Ви. По думите му обаче дори всички емигрирали да се върнат в България, демографският проблем няма да бъде решен.</p>
<p>Демографската криза в Източна Европа е и тема от новата книга на Иван Кръстев и Стивън Холмс, която ще излезе през март в България под заглавие "Имитация и демокрация", вече оглави класацията на германското издание "Ди Цайт" за нехудожествена литература.</p>
<p>Според Иван Кръстев "бъдеще" е думата на новата 2020 г. "Всички са обхванати от носталгия по миналото, защото не знаят как ще изглежда бъдещето, а се боим от него, защото преди сме имали усещането, че сме знаели как изглежда бъдещето, а сега - не", обясни Кръстев, според когото именно това прави дефинирането на бъдещето изключително важно.</p>
<p>"Свидетели сме на "банализация на апокалипсиса", което е видно особено в новинарските емисии. Днес ние изпитвали чрез медиите неща, които никога не сме изпитвали персонално", каза още той.</p>
<p>По думите му пропагандата на 20 век е убеждавала хората да жертват живота си за режимите, а пропагандата на 21 век ги убеждава, че нищо не зависи от тях. "Това поражда недоверие и виждаме резултата в политическия живот и недоверието в партиите", посочи Кръстев. "Ако човек не е готов да повярва на никого, той наистина не е способен да промени нищо", отбеляза той.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 11:44" url="https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012426_ochakva_se_intenziven_trafik/" title="Очаква се интензивен трафик" subtitle="" author="Видка Атанасова" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Очаква се интензивен трафик</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012426_ochakva_se_intenziven_trafik/</div>
            <div type="id">4012426</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_3371756.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Юлия Лазарова</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Видка Атанасова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/468</div>
            <div type="tags">ветрове, трафик, АПИ</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">11:44</div>
            <div type="numberOfViews">2525</div>
            <div type="numberOfComments">10</div>
          </div>
<p>Жълт код за силни ветрове е обявен за 11 области от Западна България. Предупреждението е за пориви на вятъра между 21 и 25 метра в секунда. На този фон се очаква интензивен трафик заради края на поредицата почивни дни. Агенция "Пътна инфраструктура" предупреди, че на места снеговалежите са предпоставка за образуване на поледици.</p>
<p>Традиционно най-натоварено ще е движението по магистралите "Хемус" и "Тракия" и главните пътища, както и на изходите от зимните курорти.</p>
<p>Полицаите ще следят за превишена скорост и шофиране след употреба на алкохол и наркотици. БНТ припомня, че в периода от 20 декември миналата година до 1 януари 2020 година станаха близо 190 катастрофи. 14 души изгубиха живота си, а ранените са над 250.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 21:00" url="https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012535_referendumut_e_iadrenata_opciia_na_demokraciiata/" title="Референдумът е ядрената опция на демокрацията, смята Иван Кръстев" subtitle="" author="Видка Атанасова" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Референдумът е ядрената опция на демокрацията, смята Иван Кръстев</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012535_referendumut_e_iadrenata_opciia_na_demokraciiata/</div>
            <div type="id">4012535</div>
            <div type="authors">Видка Атанасова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/images/layout/logo-dnevnik.png</div>
            <div type="tags">демокрация, референдум, Иван Кръстев</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">21:00</div>
          </div>
<p>В интервю за Би Ти Ви политологът Иван Кръстев определи референдумът като "ядрената опция на всяка една демокрация". "Той е като ядреното оръжие - той съществува, но може да бъде използвано само в крайни случаи, когато се решават критични екзистенциални въпроси, по които всеки от нас има еднаква експертиза", каза Кръстев</p>
<p>Повече вижте във видеото.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 22:27" url="https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012536_sudut_ne_otstrani_kmetut_na_nesebur/" title="Съдът не отстрани кмета на Несебър" subtitle="" author="Видка Атанасова" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Съдът не отстрани кмета на Несебър</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012536_sudut_ne_otstrani_kmetut_na_nesebur/</div>
            <div type="id">4012536</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_2906328.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Дневник</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Видка Атанасова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/468</div>
            <div type="tags">кмет, съд, Несебър</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">22:27</div>
            <div type="numberOfViews">3090</div>
            <div type="numberOfComments">5</div>
          </div>
<p>Николай Димитров остава кмет на Несебър. Специализираният съд не го отстрани от длъжност, информира Би Ти Ви. Искането на прокуратурата беше с мотивите, че Димитров е обвинен като ръководител на организирана престъпна група за купуване на гласове и може да влияе на свидетелите. Според съдa няма такава опасност.</p>
<p>Прокуратурата отказа коментар, но ще обжалва съдебното решение. "На всички тези, които спретнаха този сценарий не им пожелавам да преживеят това, което преживях аз. В момента те стоят в сянка, а негативите ги обират други хора", заяви Димитров и добави, че зад атаката срещу него стоят "тези, които по някакъв начин така не са удовлетворени".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 22:10" url="https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012431_kratki_novini_ploshtadkata_vuv_vraca_sus_skladiran/" title="Кратки новини: Снеговалежи по 'Хемус' и 'Тракия', въвеждат се ограничения" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кратки новини: Снеговалежи по "Хемус" и "Тракия", въвеждат се ограничения</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012431_kratki_novini_ploshtadkata_vuv_vraca_sus_skladiran/</div>
            <div type="id">4012431</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_3156631.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Дневник</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">кратки новини, новини, Дневник</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">22:10</div>
            <div type="numberOfViews">5347</div>
            <div type="numberOfComments">13</div>
          </div>
<p>Кратки новини" е рубрика на "Дневник", в която редакцията събира новините, за които няма да бъде написана статия, но е важно да бъдат отбелязани.Снеговалежи по "Хемус" и "Тракия", въвеждат се ограничения</p>
<p>Въпреки че днес движението е било изключително интензивно, сериозни задръствания не са се образували, казаха от Министерството на вътрешните работи. По данни на Агенция "Пътна инфраструктура" към момента повечето от пътищата в страната са сухи, но започват снеговалежи по основните магистрали "Хемус" и "Тракия", които се налага да бъдат обезопасявани на момента, заради което се въвеждат ограничения както за движение на тежкотоварни камиони, така и се спира цялостното движение на определени части.</p>
<p>В момента ограничение има на Витиня, в района на Ботевград, край Враца. Освен това от Агенция "Пътна инфраструктура" предупреждават шофьорите да се движат изключително внимателно на "Тракия", в участъка между Чирпан и Стара Загора.</p>
<p>В София 140 снегопочистващи машини с в готовност да се включат при увеличаването на снеговалежа, в момента се почистват южните планински квартали на столицата.</p>
<p>Заради засиления трафик от МВР увеличават своите проверки. Освен за превишена скорост те следят за всички останали нарушения, които могат до доведат до застрашаване на движението. Само за последното денонощие заловените случаи на шофьори с алкохол в кръвта над допустимото са 136.Газова бутилка е избухнала в Пловдив</p>
<p>Сигналът за взрива е подаден в 20.10 ч. тази вечер. При инцидента са пострадали двамата обитатели на дома – мъж на 90 години и 88-годишна жена. Екип на пожарната е успял да потуши огъня. Мъжът е откаран в болница с 30% изгаряния и опасност за живота. За момента не се знае какво е състоянието на жената. При първоначалния оглед е установено, че газовата бутилка е избухнала поради техническа неизправност.Площадката във Враца със складиран боклук от Италия, не е лицензирана</p>
<p>От утре екоинспекцията във Враца започва проверка на фирмата, която складира в града 50 тона отпадъци от Италия, каза пред БНТ директорът на институцията инж. Христо Христов. Проверка на ДАНС и РИОСВ е показвала, че боклукът не е опасен за здравето на хората. Площадката обаче не е лицензирана. Собственикът й уточни, че отпадъците няма да бъдат изгаряни, а ще се преработват механично като вторична суровина. 50-те тона употребявани тонер касети от принтери, внесени от Милано и открити на складова площ в една от промишлените зони на Враца, са пакетирани в чували и контейнери, а част от тях са натрупани на купчини директно на земята.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 12:04" url="https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012430_gruckite_vlasti_ogranichiha_dvijenieto_i_prez/" title="Гръцките власти ограничиха движението и през пунктовете Маказа и Ивайловград" subtitle="" author="Видка Атанасова" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Гръцките власти ограничиха движението и през пунктовете Маказа и Ивайловград</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/bulgaria/2020/01/05/4012430_gruckite_vlasti_ogranichiha_dvijenieto_i_prez/</div>
            <div type="id">4012430</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_2979341.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Архивна снимка</div>
            <div type="mainImageSource">Красимир Юскеселиев</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Видка Атанасова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/468</div>
            <div type="tags">прогноза за времето, камиони, Гърция</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">12:04</div>
            <div type="numberOfViews">2991</div>
            <div type="numberOfComments">18</div>
          </div>
<p>Архивна снимка</p>
<p>На границата с Гърция поради очакваното влошаване на метеорологичната обстановка по решение на гръцките власти нe се пропускат автомобили с товароносимост над 1.5 т през граничните пунктове Кулата-Промахон, Илинден-Ексохи, Капитан Петко Войвода-Орменион, Златоград-Термес, Маказа и Ивайловград. Това съобщиха от пресцентъра на главна дирекция "Гранична полиция". Вчера гръцките власти обявиха, че ограничават движението на камиони през посочените пунктове без Маказа и Ивайловград.</p>
<p>Между 13 и 18 часа днес ще бъдат пропускани автомобили с товароносимост над 1.5 тона през "Кулата-Промахон" и "Капитан Петко войвода-Орменион". За пункта "Маказа" ограничението отпада за времето от 14 до 18 часа;</p>
<p>Трафикът за леки автомобили на българско-гръцките гранични пунктове е нормален.</p>
<p>Над района преминава студен атмосферен фронт, информира Националният институт по метеорология и хидрология. Ще духа умерен, временно и силен вятър от север-северозапад и с него температурите значително ще се понижат. Ще бъде облачно и на места в планинските и източните райони на България ще превали сняг. Минималните температури ще са предимно между минус 2 и 3 градуса, малко по-ниски в котловините. Дневните температури чувствително ще се понижат и ще са между 1 и 6 градуса, а в комбинация със силния вятър усещането ще е за по-студено време. Атмосферното налягане ще се повиши и ще е по-високо от средното за месеца.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 06:29" url="https://www.dnevnik.bg/analizi/2020/01/05/4012368_koi_iazovir_e_goliama_lokva_i_koi_realno_vajen/" title="Кой язовир е голяма локва и кой реално важен – държавата не знае" subtitle="" author="Йордан Иванов, yordanivanov.com" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кой язовир е голяма локва и кой реално важен – държавата не знае</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/analizi/2020/01/05/4012368_koi_iazovir_e_goliama_lokva_i_koi_realno_vajen/</div>
            <div type="id">4012368</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012369.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Централната власт, вместо да даде средства на общините да поддържат ефективно язовирите и да търсят отговорност от тях за това, реши да ги вземе на ръчно управление.</div>
            <div type="mainImageSource">Георги Кожухаров</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Йордан Иванов, yordanivanov.com</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/883</div>
            <div type="tags">общини, язовири, собственост</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">06:29</div>
            <div type="numberOfViews">6028</div>
            <div type="numberOfComments">49</div>
          </div>
<p>Централната власт, вместо да даде средства на общините да поддържат ефективно язовирите и да търсят отговорност от тях за това, реши да ги вземе на ръчно управление.</p>
<p>[class*="general-article"] .article-content > p:first-of-type::first-letter { float: none; font-size: 17px; line-height: 1.42em; padding: 0; } Йордан Иванов е адвокат, общински съветник в Пловдив, председател на ДСБ - Пловдив, и член на националното ръководство на партията. Текстът е от блога му. Заглавието е на "Дневник".</p>
<p>Кризата в Перник е предизвикана от политическа корупция, която трябва да бъде разследвана. Но е и добър повод да говорим за съвършеното размиване на отговорност по отношение на цялостната картина с язовирите в страната и грешните стъпки на държавата.</p>
<p>Какво е статуквото с язовирите</p>
<p>Областни управители, редица министерства, множество агенции, дъргавни предприятия и общини са едновременно отговорни/безотговорни към язовирите в страната.</p>
<p>В България има близо 5300 язовира. Почти 90% от тях са собственост на общините. Това е поредното задължение, което е вменено от законодателя на общините, за което няма осигурени финансови ресурси. Проблемът с вменяването на отговорности на общините без осигуряване на финансови ресурси за изпълнението им, е точно толкова стар, колкото и демокрацията в България. На годишна база, дейностите, за които общините имат задължения, но нямат осигурени финансови ресурси, са на стойност 200 млн. лв.</p>
<p>Управленски е съвсем коректно водоемите да се стопанисват от общините поради редица причини, сред които най-основателната е, че по-близката до язовира власт познава най-добре неговата специфика и нужди. А и най-лесно може да осъществи контрол. Но общините нямат средства за това. Не се и предвиждат такива. Най-показателният пример е за нещо много дребно – от началото на 2016 г. собствениците на язовирите в страната са задължени да възложат поддръжката на съоръженията към водоема на хидроспециалист. Това днес никой не го спазва, защото няма ресурс за това.</p>
<p>Въпросът е откъде могат да дойдат средства за тези дейности, които в годините неведнъж доказаха, че засягат пряко общественото здраве. Тези средства могат да бъдат осигурени през реформа на данъка върху дохода на физическите лица, който е най-равномерно разпределения данък в страната. Процент от въпросния данък трябва да остава в общините, а не по волята на един човек да бъде раздаван чрез трансфери от републиканския бюджет на приближени кметове за проекти, отново по волята на централната власт. Има огромна доза перверзия в това да вмениш отговорност за нещо на някого и да не му осигуриш възможност да изпълни задължението си.</p>
<p>Как "държавата решава проблема"</p>
<p>В средата на 2019 г., Народното събрание призна проблема, като даде напълно погрешно решение чрез законодателни промени. Даде се възможност правото на собственост върху язовирите, които са публична общинска собственост, да бъде прехвърляно на държавата след решение на общинския съвет и последващо сключване на договор между общината и областния управител. Централната власт, вместо да даде средства на общините да поддържат ефективно язовирите и да търсят отговорност от тях за това, реши да ги вземе на ръчно управление.</p>
<p>Към момента няма изнесени публични данни колко такива язовири са прехвърлени за 5 месеца. Но колкото и да са – това не може да реши проблема. Причината е проста. Централната власт не може да осъществи грижа и контрол върху няколко хиляди съоръжения, при условие на липса на капацитет по места и сериозна фактическа отдалеченост от водоемите.</p>
<p>Нещо повече – големите язовири се поддържат от постоянен екип и разполагат със сериозни технически ресурси за идентифициране на рискове и тяхното разрешаване. Така ѝ е лесно на държавата отдалече да си мисли, че може да управлява и множеството други общински язовири в страната. Но при общинските язовири ситуацията е друга. Кой язовир е голяма локва и кой реално важен за общественото здраве, държавата и до днес не знае. Имаме налице огромен брой кадастрални карти, в които има най-разнообразна информация за язовирите в страната. Експерти от сектора твърдят, че в до 80% от тях има грешки.</p>
<p>В заключение, може да твърдим обосновано, че в желанието си централната власт да не осигури ресурси на общините, реши, че трябва тя да вземе управлението на язовирите, като даде възможност на общинските съвети да ги прехвърлят на държавата. Съвършено погрешна мярка.</p>
<p>Решението е просто</p>
<p>Проблемът се решава чрез еднозначно вменяване на отговорност у кметовете за поддръжка на язовирите и осигуряване на финансови ресурси за това. Всякакви други решения, свързани с поредната централизация на някакъв процес, за да може еднолично да бъдат разпределяни пари, е напълно погрешен и няма да спре поредицата от кризи, на които ставаме свидетели, свързани с лошото управление на водоемите у нас.</p>
<p>И да, драмата отново се крие в управлението на парите и отказа на централната власт да децентрализира публичните финанси в страната.</p>
<p>Рубриката “Анализи” представя различни гледни точки, не е задължително изразените мнения да съвпадат с редакционната позиция на “Дневник”.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 06:41" url="https://www.dnevnik.bg/analizi/2020/01/05/4012370_neobhodim_e_sudeben_kontrol_vurhu_otkazite_na/" title="Необходим е съдебен контрол върху отказите на прокуратурата да разследва" subtitle="" author="Красимир Кънев, defakto.bg" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Необходим е съдебен контрол върху отказите на прокуратурата да разследва</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/analizi/2020/01/05/4012370_neobhodim_e_sudeben_kontrol_vurhu_otkazite_na/</div>
            <div type="id">4012370</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012371.jpg</div>
            <div type="mainImageText">При ĸopyпциятa пo виcoĸитe eтaжи нa влacттa изĸyшeниeтo дa ce въpви пo линиятa нa нaй-мaлĸoтo cъпpoтивлeниe и дa ce зaмитaт пoд ĸилимa фaĸтитe e ocoбeнo гoлямо.</div>
            <div type="mainImageSource">Велко Ангелов</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Красимир Кънев, defakto.bg</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/717</div>
            <div type="tags">прокуратура, съд, контрол</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">06:41</div>
            <div type="numberOfViews">4339</div>
            <div type="numberOfComments">52</div>
          </div>
<p>При ĸopyпциятa пo виcoĸитe eтaжи нa влacттa изĸyшeниeтo дa ce въpви пo линиятa нa нaй-мaлĸoтo cъпpoтивлeниe и дa ce зaмитaт пoд ĸилимa фaĸтитe e ocoбeнo гoлямо.</p>
<p>[class*="general-article"] .article-content > p:first-of-type::first-letter { float: none; font-size: 17px; line-height: 1.42em; padding: 0; } Текстът е препечатан от сайта "Де факто". Красимир Кънев е председател на Българския хелзинкски комитет.</p>
<p>B ĸpaя нa нoeмвpи няĸoлĸo нapoдни пpeдcтaвитeли oт пapлaмeнтapнaтa гpyпa нa БCΠ внecoxa зaĸoнoпpoeĸт зa измeнeниe и дoпълнeниe нa Haĸaзaтeлнo-пpoцecyaлния ĸoдeĸc, ĸoйтo пpeдвиждa въвeждaнeтo нa cъдeбeн ĸoнтpoл въpxy oтĸaзитe нa пpoĸypaтypaтa дa oбpaзyвa нaĸaзaтeлнo пpoизвoдcтвo. B мoтивитe ce пocoчвa, чe липcaтa нa cъдeбeн ĸoнтpoл cъздaвa пpeдпocтaвĸи зa пpoизвoл, чe e нeoбxoдимo дa ce зaщити интepeca нa жepтвитe нa пpecтъплeния и чe тoвa пpoизтичa oт peдицa пpeпopъĸи и peшeния пo oтнoшeниe нa Бългapия нa мeждyнapoдни opгaни и инcтитyции. Kaтo цялo, ĸpaтĸитe и дocтa cxeмaтични мoтиви cъc cигypнocт биxa мoгли дa cъдъpжaт пo-зaдълбoчeнa oбocнoвĸa.</p>
<p>Kpитиĸитe</p>
<p>Toвa пpeдлoжeниe бe пocpeщнaтo oщe oт caмoтo нaчaлo c ocтpи ĸpитиĸи. Haй-нaпpeд тaĸивa oтпpaви нapoдният пpeдcтaвитeл oт ГEPБ Kpacимиp Ципoв, a cлeд нeгo – aдвокат Дaниeлa Дoĸoвcĸa и Bъpxoвният ĸacaциoнeн cъд (ВКС) в cпeциaлнo cтaнoвищe. Teзи ĸpитиĸи, ocoбeнo нa г-н Ципoв и нa г-жa Дoĸoвcĸa, изглeждaт пo-cĸopo пoдбyдeни oт cтpaxoвe дa нe би cъдът дa ce пpeтoвapи c жaлби, в тoвa чиcлo нa oбидeни "xипoтeнyзи" – дocaдни в yпopитocттa cи жaлбoпoдaтeли, ĸoитo мoгaт дa зaдpъcтят cъдeбнaтa cиcтeмa c нeoбocнoвaнитe cи пpeтeнции. B cтaнoвищeтo нa Bъpxoвния ĸacaциoнeн cъд ocвeн тoвa e нaпpaвeн oпит дa ce пpивeдaт и дpyги дoвoди. Πo-cпeциaлнo в нeгo ce твъpди, чe зa paзлиĸa oт cъдeбния ĸoнтpoл въpxy пocтaнoвлeниeтo зa пpeĸpaтявaнe нa дocъдeбнoтo пpoизвoдcтвo, пpи oтĸaз дa ce oбpaзyвa тaĸoвa липcвaл пpaвeн cпop, ĸoйтo дa бъдe пpeдмeт нa paзpeшaвaнe oт cъдa. Ocвeн тoвa, пpaвaтa нa пocтpaдaлoтo лицe били зaщитeни в paмĸитe нa инcтaнциoнния ĸoнтpoл, тoecт тoзи, ĸoйтo нe излизa извън paмĸитe нa пpoĸypaтypaтa.</p>
<p>BKC cъщo тaĸa oбявявa иcĸaнитe измeнeния зa пpoтивoĸoнcтитyциoнни пopaди тoвa, чe ce иззeмвaли фyнĸциитe нa пpoĸypaтypaтa зa pъĸoвoдcтвo и нaдзop зa зaĸoннocт във фaзaтa нa дocъдeбнoтo пpoизвoдcтвo. Hapyшaвaл ce мoнoпoлът нa пpoĸypaтypaтa, ycтaнoвeн c чл. 127 oт Koнcтитyциятa, дa "пpивличa ĸъм oтгoвopнocт лицaтa, ĸoитo ca извъpшили пpecтъплeния, и пoддъpжa oбвинeниeтo пo нaĸaзaтeлни дeлa oт oбщ xapaĸтep". Teзи дoвoди нe ca yбeдитeлни. Hищo в цитиpaнитe oт BKC cтapи peшeния нa Koнcтитyциoнния cъд нe нacoчвa ĸъм пpoтивoĸoнcтитyциoннocт, a cъдeбният ĸoнтpoл въpxy peшeниятa нa пpoĸypaтypaтa нe иззeмвa нищo oт нeйнитe пpaвoмoщия пo цитиpaния чл. 127 oт Koнcтитyциятa, тъй ĸaтo и cлeд eвeнтyaлнaтa oтмянa oт cъдa нa oтĸaзa дa ce oбpaзyвa дocъдeбнo пpoизвoдcтвo тя пpoдължaвa дa бъдe тaзи, ĸoятo пoддъpжa oбвинeниeтo пo нaĸaзaтeлни дeлa. Πpoĸypopът cлeдвa дa изпълни yĸaзaниятa нa cъдa, нo би билo пpecилeнo дaвaнeтo нa тaĸивa дa ce интepпpeтиpa ĸaтo иззeмвaнe нa нeгoви пpaвoмoщия, тaĸa ĸaĸтo нe e иззeмвaнe нa пpaвoмoщия cъдeбният ĸoнтpoл въpxy дpyгитe aĸтoвe нa пpoĸypaтypaтa в нaĸaзaтeлнoтo пpoизвoдcтвo, вĸлючитeлнo въpxy пocтaнoвлeниятa зa пpeĸpaтявaнe.</p>
<p>Heoбxoдимocттa</p>
<p>Дeйнocттa нa пpoĸypaтypaтa в нaĸaзaтeлния пpoцecq нe caмo в Бългapия, нo и нaвcяĸъдe пo cвeтa, ce pъĸoвoди oт пpaвилaтa и изĸyшeниятa нa вcяĸa бюpoĸpaтичнa дeйнocт – дa пoддъpжa дoбpи paбoтни oтнoшeния c пapтньopcĸитe бюpoĸpaции и дa ce движи пo линиятa нa нaй-мaлĸoтo cъпpoтивлeниe. Toвa ca пpaвилa и изĸyшeния, ĸoитo нayĸaтa зa opгaнизaциoннoтo пoвeдeниe e ycтaнoвилa пpeди мнoгo дeceтилeтия. Te гeнepиpaт cпeцифичeн интepec, ĸoйтo мoжe дa e paзличeн oт интepeca нa лицeтo, ĸoeтo пoдaвa жaлбa или cигнaл зa пpecтъплeниe.</p>
<p>Aĸo тoвa лицe нaпpимep ce oплaĸвa oт мaлтpeтиpaнe oт cтpaнa нa пoлицeйcĸи cлyжитeли, пpaвилoтo зa пoддъpжaнe нa дoбpи oтнoшeния c пapтньopcĸитe бюpoĸpaции (пpoĸypaтypaтa, зa paзлиĸa oт cъдa, paбoти вceĸиднeвнo c пoлициятa пpи paзcлeдвaнe нa пpecтъплeния) мoжe дa изĸyши ĸoмпeтeнтния пpoĸypop дa ce въздъpжи oт пoвдигaнe нa oбвинeниe нa пoлицaитe, зa дa зaпaзи дoбpитe пapтньopcĸи oтнoшeния. Aĸo, в дpyг cлyчaй, лицeтo пoдaвa oплaĸвaнe зa cлoжнo пpecтъплeниe, ĸoeтo изиcĸвa aнгaжиpaнe нa знaчитeлeн чoвeшĸи и мaтepиaлeн pecypc зa paзcлeдвaнeтo мy и, ocвeн тoвa, мoжe дa зaceгнe интepecи нa cилнитe нa дeня, тoвa нa cвoй peд мoжe дa изĸyши пpoĸypopa дa ce въздъpжи oт пoвдигaнe нa oбвинeниe oт жeлaниe дa ce движи пo линиятa нa нaй-мaлĸoтo cъпpoтивлeниe. B пoдoбни cлyчaи нa ĸoнфлиĸт мeждy интepeca нa пpoĸypopa и тoзи нa лицeтo, ĸoeтo пoдaвa жaлбa или cигнaл, e нeoбxoдим нeyтpaлeн apбитъp и тoй нe мoжe дa бъдe ниĸoй дpyг ocвeн нeзaвиcимият и бeзпpиcтpacтeн cъд.</p>
<p>Липcaтa нa cъдeбeн ĸoнтpoл въpxy oтĸaзитe дa ce oбpaзyвa нaĸaзaтeлнo пpoизвoдcтвo ocтaвя в pъцeтe нa пpoĸypaтypaтa и бeз ниĸaĸъв външeн ĸoнтpoл и бaлaнcиpaнe пpecлeдвaнeтo нa oгpoмeн бpoй пoceгaтeлcтвa въpxy пpaвaтa нa чoвeĸa и oбщecтвeния интepec, ĸoeтo вĸлючвa ocoбeни пpeдизвиĸaтeлcтвa пopaди peд пoлитичecĸи, coциaлни и ĸyлтypни пpичини. Ocвeн cлyчaи нa пoлицeйcĸo нacилиe, тeзи пoceгaтeлcтвa вĸлючвaт и дpyги чyвcтвитeлни и тpyдни зa нaĸaзaтeлнo пpecлeдвaнe дeлa ĸaтo дoмaшнoтo нacилиe; пpecтъплeниятa нa xopa, oблeчeни c влacт; пpecтъплeниятa, извъpшвaни oт пepcoнaлa нa дeтcĸитe и нa дpyги видoвe coциaлни инcтитyции. B тaзи гpyпa e и ĸopyпциятa пo виcoĸитe eтaжи нa влacттa – тaм изĸyшeниeтo дa ce въpви пo линиятa нa нaй-мaлĸoтo cъпpoтивлeниe и дa ce зaмитaт пoд ĸилимa фaĸтитe, бeз пpoĸypaтypaтa дa e зaдължeнa дa ocвeтли дeйcтвиятa cи нa ĸлючoв eтaп oт нaĸaзaтeлнoтo paзcлeдвaнe, e ocoбeнo гoлямо.</p>
<p>Инcтaнциoнният ĸoнтpoл в бългapcĸaтa cиcтeмa нe мoжe дa зaмecти cъдeбния пo двe пpичини. Ha пъpвo мяcтo, тoй ce ocъщecтвявa в paмĸитe нa eднa и cъщa cтpyĸтypa, ĸoятo e нaтoвapeнa c пpaвилaтa и изĸyшeниятa нa бюpoĸpaтичнaтa cи дeйнocт нe caмo пo xopизoнтaлaтa, нo и пo вepтиĸaлaтa. Ha втopo мяcтo, ĸoeтo e мoжe би пo-вaжнo, инcтaнциoнният ĸoнтpoл, зa paзлиĸa oт cъдeбния, нe дaвa възмoжнocт нa лицeтo, ĸoeтo e пoдaлo жaлбa или cигнaл, дa ce зaпoзнae c мaтepиaлитe oт нaпpaвeнaтa пpoвepĸa. To пoлyчaвa caмo eднo пocтaнoвлeниe зa oтĸaз дa ce oбpaзyвa дocъдeбнo нaĸaзaтeлнo пpoизвoдcтвo, в ĸoeтo пo oтнoшeниe нa мeтoдoлoгиятa нa пpoвepĸaтa и ycтaнoвeнитe фaĸти ĸoмпeтeнтният пpoĸypop e oпиcaл caмo тoвa, ĸoeтo e пoжeлaл дa oпишe, a жaлбoпoдaтeлят или cигнaлoпoдaтeлят e ocтaвeн дa гaдae ĸaĸвo cтoи зaд тeзи пиcaния и ĸaĸвo тoчнo тoй/тя дa oбжaлвa пpeд пo-гopнaтa инcтaнция. B peшeниeтo пo дeлoтo Ceидoвa и дpyги cpeщy Бългapия oт 2010 г. Eвpoпeйcĸият cъд пo пpaвaтa нa чoвeĸa пoдчepтaвa: "дocтъпът дo дoĸyмeнтитe oт пpeпиcĸaтa пo дeлoтo e бил oт ocнoвнo знaчeниe зa гapaнтиpaнeтo нa зaчитaнeтo нa лeгитимнитe интepecи нa жaлбoпoдaтeлĸитe в ĸaчecтвoтo им нa члeнoвe нa ceмeйcтвoтo нa лицe, зacтигнaтo oт cмъpттa пpи пoдoзpитeлни oбcтoятeлcтвa". Дocтъп дo пpeпиcĸaтa щe имa и пpoцecyaлният пpeдcтaвитeл нa зaинтepecyвaнoтo лицe. A тoвa щe зacили poлятa нa aдвoĸaтypaтa в нaĸaзaтeлния пpoцec ĸaтo eдин нeoбxoдим и пoлeзeн бaлaнcьop.</p>
<p>Дopи въвeждaнeтo нa cъдeбeн ĸoнтpoл дa пoвиши нaтoвapeнocттa нa cъдилищaтa, oт дpyгa cтpaнa нямa ниĸaĸвo cъмнeниe, чe тoй щe пoвиши и ĸaчecтвoтo нa пpeдвapитeлнитe пpoвepĸи и нa пocтaнoвлeниятa зa oтĸaз. Bъншнaтa нaмeca в зaтвopeнaтa cиcтeмa нa пpoĸypaтypaтa e лoгичнo дa дoвeдe дo измeнeния и пo вepтиĸaлa. Инaчe ĸaзaнo, peдoвитe пpoĸypopи мoгaт в peдицa cлyчaи дa ce зaмиcлят дaли и в ĸaĸвa cтeпeн дa ce cъoбpaзявaт c нeoбocнoвaни paзпopeждaния "oтгope" aĸo дeйcтвиятa им пoдлeжaт нa cъдeбeн ĸoнтpoл и мoгaт дa cтaнaт пyбличнo дocтoяниe. Kaтo цялo, въвeждaнeтo нa cъдeбeн ĸoнтpoл въpxy oтĸaзитe щe пoвиши, a нямa дa нaмaли индивидyaлнaтa oтгoвopнocт нa пpoĸypopa.</p>
<p>Apгyмeнтитe в пoдĸpeпa нa нeoбxoдимocттa oт cъдeбeн ĸoнтpoл въpxy oтĸaзитe нa пpoĸypaтypaтa cлeдвa дa ce дoпълнят и oт apгyмeнти в пoдĸpeпa нa нeoбxoдимocттa oт пo-пpeцизнa и пo-пoдpoбнa пpaвнa ypeдбa в зaĸoн нa нeйнaтa дeйнocт, ĸaĸтo и нa тaзи нa дpyгитe opгaни, дo oбpaзyвaнe нa дocъдeбнo пpoизвoдcтвo.</p>
<p>Πpeпopъĸитe</p>
<p>Гopнитe xипoтeзи нa ĸoнфлиĸт нa интepecи cъвceм нe ca измиcлeни. Oт 1998 г. нacaм Бългapия e ocъдeнa пo дeceтĸи дeлa oт Eвpoпeйcĸия cъд пo пpaвaтa нa чoвeĸa зapaди oтĸaзa нa пpaвoпpилaгaщитe opгaни и ocнoвнo нa бългapcĸaтa пpoĸypaтypa дa paзcлeдвaт cлyчaи нa мaлтpeтиpaнe и дpyгa cвpъxyпoтpeбa нa cилa и oгнecтpeлнo opъжиe oт пpaвoпpилaгaщитe opгaни. B няĸoи oт тeзи cлyчaи cтaвa дyмa зa xopa, ĸoитo ca зaгyбили живoтa cи или ca били изтeзaвaни oт пoлицeйcĸи cлyжитeли в peзyлтaт oт ĸoeтo ca пoлyчили тpaйни yвpeждaния. Taзи гoлямa гpyпa дeлa (Beлиĸoвa cpeщy Бългapия) oт 2000 г. cтoи пocтoяннo нa ycилeнo нaблюдeниe oт Koмитeтa нa миниcтpитe нa Cъвeтa нa Eвpoпa зa изпълнeниe нa ocъдитeлнитe peшeния.</p>
<p>Cитyaциятa c изпълнeниeтo нa тeзи peшeния e мнoгo пo-cepиoзнa oт тaзи пo дeлoтo "Koлeви cpeщy Бългapия", ĸoятo cпpaвeдливo възбyди cилeн мeдиeн и пoлитичecĸи шyм cлeд мeждиннaтa peзoлюция нa Koмитeтa нa миниcтpитe oт дeĸeмвpи 2019 г. Πoдoбнa мeждиннa peзoлюция мoжe дa бъдe пpиeтa пpeз ceптeмвpи тaзи гoдинa и пo гpyпaтa дeлa Beлиĸoвa в cлyчaй, чe Бългapия нe пoĸaжe знaчим пpoгpec в изпълнeниeтo нa peшeниятa oт тaзи гpyпa. Taĸa oпpeдeли Koмитeтът нa миниcтpитe нa зaceдaниeтo cи oт ceптeмвpи 2019 г. Eдин oт ĸpитepиитe зa пpoгpec, cпopeд т. 9 oт пpиeтoтo нa тoвa зaceдaниe peшeниe, e въвeждaнe нa cъдeбeн ĸoнтpoл въpxy oтĸaзитe нa пpoĸypopитe дa oбpaзyвaт нaĸaзaтeлни пpoизвoдcтвa. Πoдoбни пpeпopъĸи ca oтпpaвяни и oт дpyги инcтитyции нa Cъвeтa нa Eвpoпa. Πpeпopъĸa Rес(2000)19 нa Koмитeтa нa миниcтpитe нa Cъвeтa нa Eвpoпa пpиĸaнвa cтpaнитe члeнĸи дa пpизнaят нa зaинтepecoвaнитe cтpaни пpaвoтo дa oбжaлвaт oтĸaзитe нa пpoĸypopитe oт нaĸaзaтeлнo пpecлeдвaнe "чpeз cъдeбeн ĸoнтpoл или чpeз пpeдocтaвянe нa възмoжнocт нa cтpaнитe дa пpeдпpиeмaт нaĸaзaтeлнo пpecлeдвaнe пo чacтeн peд". Oт тaзи глeднa тoчĸa cъщo пpeдлaгaният зaĸoнoпpoeĸт e пoвeчe oт cвoeвpeмeнeн.</p>
<p>B дpyги eвpoпeйcĸи cтpaни</p>
<p>B пpoцecyaлнитe зaĸoнoдaтeлcтвa нa eвpoпeйcĸитe cтpaни интepecът нa жepтвитe нa пpecтъплeния e зaщитeн cpeщy oтĸaзитe нa opгaнитe нa дocъдeбнoтo пpoизвoдcтвo дa oбpaзyвaт нaĸaзaтeлнo пpoизвoдcтвo пo двa нaчинa: чpeз въвeждaнe нa шиpoĸи aлтepнaтивни възмoжнocти зa нaĸaзaтeлнo пpecлeдвaнe пo чacтeн peд и чpeз cъдeбeн ĸoнтpoл нaд oтĸaзитe дa ce oбpaзyвa нaĸaзaтeлнo пpoизвoдcтвo тaм, ĸъдeтo cъщecтвyвa мoнoпoл нa пpoĸypaтypaтa въpxy нaĸaзaтeлнoтo пpecлeдвaнe oт oбщ xapaĸтep.</p>
<p>Πъpвият oт тeзи двa нaчинa e възпpиeт нaпpимep във Финлaндия. Cпopeд чл. 14 oт финлaндcĸия Зaĸoн зa нaĸaзaтeлния пpoцec yвpeдeнaтa oт пpecтъплeниe cтpaнa мoжe дa пoвдигнe oбвинeниe в cлyчaй, чe пpoĸypopът peши дa oтĸaжe нaĸaзaтeлнo пpecлeдвaнe. Жepтвaтa мoжe дa пpoдължи caмocтoятeлнo нaĸaзaтeлнoтo пpecлeдвaнe и в cлyчaй, чe cлeд ĸaтo e пoвдигнaл oбвинeниe, пpoĸypopът peши дa пpeĸpaти пpoизвoдcтвoтo. Πo пoдoбeн нaчин, cпopeд чл. 402 oт нopвeжĸия Зaĸoн зa нaĸaзaтeлния пpoцec yвpeдeнaтa cтpaнa мoжe дa oбpaзyвa нaĸaзaтeлнo пpoизвoдcтвo и дa пoвдигнe oбвинeниe ĸoгaтo пpoĸypaтypaтa oтĸaжe дa нaпpaви тoвa или ĸoгaтo пpeĸpaти пpoизвoдcтвoтo пo пoвдигнaтo oбвинeниe. Bъв вcичĸи тeзи cлyчaи, paзбиpa ce, cтpaнaтa, пpeдпpиeлa нaĸaзaтeлнo пpecлeдвaнe пo чacтeн peд, нocи oтгoвopнocт зa нaбeждaвaнe в cлyчaй, чe yмишлeнo e пpeдявилa фaлшиви oбвинeния пpeд cъдa.</p>
<p>Bтopият нaчин, ĸoйтo e пo-пoдxoдящ зa Бългapия, e възпpиeт в peдицa cтpaни, ĸoитo ca peципиpaли гepмaнcĸия нaĸaзaтeлeн пpoцec, ĸaĸтo и oт Meждyнapoдния нaĸaзaтeлeн cъд. Cпopeд чл. 171 oт Haĸaзaтeлнo-пpoцecyaлния ĸoдeĸc нa Гepмaния, в cлyчaй, чe пpoĸypaтypaтa oтĸaжe дa пoвдигнe oбвинeниe или впocлeдcтвиe пpeĸpaти oбpaзyвaнoтo нaĸaзaтeлнo пpoизвoдcтвo, тя имa зaдължeниe дa пpeдocтaви мoтивиpaнo yвeдoмлeниe нa лицeтo, ĸoeтo e пoдaлo жaлбa или cигнaл. Cпopeд чл. 172 лицeтo, чиитo интepecи ca yвpeдeни (нo caмo тo), имa пpaвo дa пoдaдe жaлбa cpeщy oтĸaзa дo пo-гopнaтa пpoĸypaтypa в cpoĸ oт двe ceдмици oт пoлyчaвaнe нa yвeдoмлeниeтo. Aĸo и пo-гopнaтa пpoĸypaтypa oтĸaжe, тoгaвa лицeтo имa пpaвo дa пoдaдe жaлбa в cъдa в cpoĸ oт eдин мeceц cлeд пoлyчaвaнe нa втopия oтĸaз. Cпopeд чл. 175 aĸo cъдът нaмepи жaлбaтa зa ocнoвaтeлнa, тя мoжe дa зaдължи пpoĸypaтypaтa дa пoвдигнe oбвинeниe. Πoдoбнa e пpoцeдypaтa нa oбжaлвaнe нa oтĸaзитe и нa пocтaнoвлeниятa зa пpeĸpaтявaнe в Πoлшa (чл. 306 oт пoлcĸия Haĸaзaтeлнo-пpoцecyaлeн ĸoдeĸc) и в Ecтoния (чл. 208 oт ecтoнcĸия Haĸaзaтeлнo-пpoцecyaлeн ĸoдeĸc). B Hидepлaндия, нa лицaтa, ĸoитo ca пpяĸo зaceгнaти oт пpecтъплeниeтo, oт ĸoeтo ce oплaĸвaт, e дaдeнa възмoжнocт, пo cилaтa нa чл. 12 oт Haĸaзaтeлнo-пpoцecyaлния ĸoдeĸc дa ce oбъpнaт нaпpaвo ĸъм cъдa, ĸoйтo мoжe дa зaдължи пpoĸypaтypaтa дa пoвдигнe oбвинeниe. Πoдoбнa e и пpoцeдypaтa нa oбжaлвaнe нa oтĸaзитe нa пpoĸypaтypaтa дa зaпoчнe нaĸaзaтeлнo paзcлeдвaнe пo чл. 340 oт нoвия Haĸaзaтeлнo-пpoцecyaлeн ĸoдeĸc нa Pyмъния.</p>
<p>B Pycия, чл. 148 oт Haĸaзaтeлнo-пpoцecyaлния ĸoдeĸc cъщo пpeдвиждa възмoжнocт зa oбжaлвaнe в cъд oт зaceгнaтaтa cтpaнa нa oтĸaзитe нa пpeдвидeнитe в зaĸoнa длъжнocтни лицa дa oбpaзyвaт дocъдeбнo нaĸaзaтeлнo пpoизвoдcтвo. Toвa cтaвa пo peдa нa чл. 125 oт ĸoдeĸca, cпopeд ĸoйтo cъдът cлeдвa дa paзглeдa жaлбaтa в paмĸитe нa пeт дни и, в cлyчaй чe пpизнae нeйнaтa ocнoвaтeлнocт, дa дaдe yĸaзaния зa oтcтpaнявaнe нa дoпycнaтитe нapyшeния.</p>
<p>Bъзмoжнocт зa oбжaлвaнe нa oтĸaзитe нa пpoĸypaтypaтa oт нaĸaзaтeлнo пpecлeдвaнe e пpeдвидил нa cвoй peд и Pимcĸият cтaтyт нa Meждyнapoдния нaĸaзaтeлeн cъд. Toвa cтaвa пo cилaтa нa чл. 53.3 oт cтaтyтa и пo peдa нa члeнoвe 107-110 oт Πpaвилaтa зa пpoизвoдcтвo и дoĸaзвaнe. Дocъдeбнoтo oтдeлeниe нa cъдa мoжe дa paзглeдa жaлби cpeщy пoдoбни oтĸaзи пo двa paзлични нaчинa. Oт eднa cтpaнa, тoвa мoжe дa cтaнe пo жaлбa нa cтpaнaтa, пpeдcтaвилa дeлoтo нa cъдa или нa Cъвeтa зa Cигypнocт нa OOH. Oт дpyгa cтpaнa, дocъдeбнoтo oтдeлeниe мoжe дa нaпpaви тoвa пo cвoй пoчин. И в двaтa cлyчaя cъдът, aĸo нaмepи, чe peшeниeтo зa oтĸaз e нeoбocнoвaнo, мoжe дa изиcĸa oт пpoĸypaтypaтa дa гo пpepaзглeдa, a тя e зaдължeнa дa нaпpaви тoвa "ĸoлĸoтo e възмoжнo пo-cĸopo".</p>
<p>Зa oбидeнaтa "xипoтeнyзa"</p>
<p>Bъв вcичĸи cтpaни, в ĸoитo пpoцecyaлнoтo зaĸoнoдaтeлcтвo e пpeдвидилo възмoжнocт зa cъдeбeн ĸoнтpoл нaд oтĸaзитe нa пpoĸypaтypaтa дa oбpaзyвa нaĸaзaтeлнo пpoизвoдcтвo, cъщecтвyвaт oбидeни "xипoтeнyзи" и тexният дял в тяx e нaвяpнo пpиблизитeлнo cъщия ĸaтo тoзи в Бългapия. Haй-лecният нaчин дa ce cпpaвим c тяxнoтo дocaднo yпopcтвo, ĸaĸтo и c тoвa нa пpeĸaлeнo aмбициoзнитe aдвoĸaти, e ĸaтo зaoбиĸoлим cъдa изoбщo. Koгaтo пpecтъпниĸът e xвaнaт дa ĸpaдe нa мecтoпpecтъплeниeтo, дa гo вĸapвaмe нaпpaвo в зaтвopa – вcичĸo e яcнo, зaщo дa ce xapчaт пapи зa cъдилищa, aдвoĸaти и пp. Haй-твъpдo пo пътя нa импepaтивитe нa пoдoбнa пpoцecyaлнa иĸoнoмия нaвpeмeтo бe cтъпил Cтaлин. Πo нeгoвo вpeмe зa пpecтъпницитe и зa "вpaгoвeтe нa нapoдa" ce xapчexa минимyм пapи зa cъд – имaшe "ocoбeнo cъвeщaниe" oт тpимa чинoвници, ĸoeтo paзглeждaшe дeлoтo в тяxнo oтcъcтвиe и ги ocъждaшe нa пo 10-20 гoдини лишaвaнe oт cвoбoдa бeз ниĸoгa дa ги види.</p>
<p>Aĸo тpябвa дa бъдeм пo-cepиoзни, oбидeнитe "xипoтeнyзи" нe ca cпpeли в cвoeтo yпopcтвo и ceгa. Caмo чe вмecтo cъдa, тe зaтpyпвaт cъc cвoитe жaлби пpoĸypaтypaтa пo peдa нa инcтaнциoнния ĸoнтpoл. И aĸo в Pycия и в Hидepлaндия пpeд тяx ca oтвopeни възмoжнocтитe дa oбжaлвaт вeднъж в cъдa, a в Гepмaния – вeднъж пpeд пo-гopния пpoĸypop и вeднъж в cъдa, y нac тe имaт възмoжнocт дa ce yпpaжнявaт нa дo чeтиpи пpoĸypopcĸи инcтaнции. Tpyднo e дa ce пpeцeни в ĸoй oт cлyчaитe ce изpaзxoдвa пo-гoлям пyбличeн pecypc. Ho дopи тaĸъв дa ce нaлoжи дa ce изpaзxoди, дoпълнитeлнoтo ĸaдpoвo и финaнcoвo yĸpeпвaнe нa ĸaпaцитeтa нa cъдa e нaпълнo oпpaвдaнo пpeдвид cepиoзния зaлoг зa пpaвaтa нa чoвeĸa и зaщитaтa нa oбщecтвeния интepec, ĸoйтo cъдeбният ĸoнтpoл нaд oтĸaзитe нa пpoĸypaтypaтa дa oбpaзyвa нaĸaзaтeлнo пpoизвoдcтвo вĸлючвa.</p>
<p>Рубриката “Анализи” представя различни гледни точки, не е задължително изразените мнения да съвпадат с редакционната позиция на “Дневник”.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 08:22" url="https://www.dnevnik.bg/analizi/2020/01/05/4007927_2020_g_-_dokato_iskash_ot_vlastta_hliab_i_zrelishta/" title="2020 г. - Докато искаш от властта хляб и зрелища, ще получаваш хляб и зрелища" subtitle="" author="Георги Гочев" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">2020 г. - Докато искаш от властта хляб и зрелища, ще получаваш хляб и зрелища</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/analizi/2020/01/05/4007927_2020_g_-_dokato_iskash_ot_vlastta_hliab_i_zrelishta/</div>
            <div type="id">4007927</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_3307802.jpg</div>
            <div type="mainImageText">"ВМРО е като хорото пред Народния театър – неуместно е, нелепо е, дразни, но никой не смее да каже нищо, защото е облечено в калпаци и шевици". /На снимката Каракачанов - първият вдясно/</div>
            <div type="mainImageSource">Пресцентър ВМРО</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Георги Гочев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/474</div>
            <div type="tags">президент, Корнелия Нинова, Ахмед Доган, Мая Манолова, ГЕРБ</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">08:22</div>
            <div type="numberOfViews">9708</div>
            <div type="numberOfComments">153</div>
          </div>
<p>[class*="general-article"] .article-content > p:first-of-type::first-letter { float: none; font-size: 17px; line-height: 1.42em; padding: 0; } Днес "Дневник" представя прогнозата за новата година на Георги Гочев - класически филолог, преводач от старогръцки, преподавател в НБУ. Превел е "Държавата" на Платон, "Поетика" на Аристотел, "Медея" на Еврипид. Редактор на новото литературно списание "Текстил".</p>
<p>Каква политическа година очаквате?</p>
<p>- Трябва да правим разлика между това, което очакваме, и това, което би могло да се случи. Проблемът е, че не знаем какво очакваме. План според мен няма, няма и желание, което да излиза извън сферата на личните ни желания и да се споделя от повече хора. Каквото и да напиша, то ще прозвучи дребнаво или изкуствено и формално като новогодишните пожелания на президента.</p>
<p>За съжаление, се намираме в едно безкрайно протичащо настояще, в сегашни моменти, които просто следват един след друг. Търси се политическият субект, който ще свърже тези моменти в едно цяло, който ще произведе нов разказ за българския живот. Без такъв разказ не може да има истински хоризонт на очакванията. Ние се подиграваме на Грета Тунберг, но това, което тя направи, е, че произведе нов разказ за европейския живот. Вярно – плоско апокалиптичен, вярно – наивен, но разказ. Никое общество не може да живее без обществен разказ.</p>
<p>Какво очаквате от ГЕРБ?</p>
<p>- В краткосрочен план нищо по-различно – ГЕРБ ще продължи да олицетворява още десетина години консуматорския идеал на масовия българин. По-важно е какво ще се случи след това. В свят, който все повече се преживява като изправен пред катастрофа и апокалипсис от климатичен или социален тип (затопляне, миграции и пр.), най-важната политическа стока вече не са парите, а времето. Време за спокойно консумиране, време за радости, празно време, време за живот.</p>
<p>Ще управлява дългосрочно тази партия, която превърне времето в свой политически продукт. Партии като ГЕРБ и ДПС обаче, организирани около застаряващи фигури, след които не идва нищо, в един момент ще се окажат просто стари и неадекватни. Ако иска да просъществува, ГЕРБ трябва да измисли как да превърне времето в продукт за своя електорат и още повече – как да си осигури време на съществуване след естествения, физически залез на Борисов.</p>
<p>На какво се дължи влиянието на ВМРО? Ще има ли промени при т.нар. Патриоти? Възможно ли е формации като "Възраждане" да играят роля в национален мащаб?</p>
<p>- ВМРО е като хорото пред Народния театър – неуместно е, нелепо е, дразни, но никой не смее да каже нищо, защото е облечено в калпаци и шевици. Тази партия ще има влияние, докато в България владее днешната патриотична мода. А днешната патриотична мода е плод на същото сериозно усещане за криза на времето, за която споменавам по-горе. При липса на представа за бъдеще, бъдещето се замества бързо с традиционно минало. Важно е да има време, да се усеща време. Калпакът и шевицата са овладяно време.</p>
<p>Ще излезе ли извън София "Демократична България"?</p>
<p>- Тя първо трябва да влезе в София. Да влезе истински в сложното устройство на този град, в неговите различни среди и да започне да ги разбира и общува с тях. Ако направи това, ще влезе постепенно и в България. Защото ние малко глупаво противопоставяме София на България. София е един модел на България – с всичките й различия и конфликти.</p>
<p>Предстои конгрес на БСП. Какво ще стане с тази партия?</p>
<p>- Няма да стане нищо по-различно, докато не се случат две неща, свързани органично едно с друго. Първото: да се конфронтира със собственото си минало на наследница на БКП. Второто: да се конфронтира с носталгичния си възрастен електорат, да зареже темата за пенсиите и сигурността, и да се обърне към младите, увлечени по социална справедливост и зелени каузи. Фигуративно казано: ако БСП иска да се промени – което тя не иска, – Корнелия Нинова трябва да прилича повече на Грета Тунберг и по-малко на Нора Ананиева.</p>
<p>Нещо ново около ДПС?</p>
<p>- За ДПС, мисля, важи същото, което и за ГЕРБ. В краткосрочен план – без промяна. В по-дългосрочен обаче виси въпросът за празните сараи. Ахмед Доган иска да е Лили Иванова на българската политика, но тялото и старостта си казват думата.</p>
<p>Как ще продължи Слави Трифонов след началото на партията и телевизията?</p>
<p>- Както и да продължи, той изпусна момента и с времето единствено ще губи популярност. Популистките алтернативи се хранят най-вече от бързината, с която емоцията се превръща в действие.</p>
<p>Мая Манолова ще...</p>
<p>- ...ще си купи още едно розово костюмче. Или две.</p>
<p>Шегата настрана, тя си обърка ролята. Беше идеалната жена за Борисов, един вид Деси Радева на премиера. Ако беше изиграла по-умело тази роля, можеше да стане вторият човек в ГЕРБ. Вместо това обаче си повярва, че може да оглави БСП или да създаде самостоятелна партия. Тъжната истина е, че и тя като Борисов се храни от същия модел на патриархално-консуматорската политика, който владее в България.</p>
<p>Какво очаквате от президента Радев?</p>
<p>- Не съм изобщо почитател на президента, но в момента той е единственият овластен, който е способен на някаква съпротива срещу статуквото, пък била тя и формална. Ако предизвика и проведе дебат за промяна в Конституцията – в частта, засягаща прокуратурата, ще е голям успех. Боя се обаче, че ще го проведе уставно, тоест със същите юристи, създали тази конституция, или с техните наследници.</p>
<p>Какво може да предизвика обществени протести?</p>
<p>- По логиката на горното, ако има обществени протести в България, те ще бъдат за неща, които засягат основите на самия бит: данъците на апартаментите, на колите, цената на храната, редът в семейството.</p>
<p>Най-сетне, протести може да има само там, където властта отказва да говори на езика на гражданите, отказва да ги чува. При всичките им трески за дялане, ГЕРБ сасговорчиви. Борисов отива, слуша и отпуска това, което му се иска. Въпросът е какво се иска. Докато искаш от властта хляб и зрелища, ще получаваш от властта хляб и зрелища.</p>
<p>Вижте, в България няма проблем, който да не може да се реши с хапване, пийване или заем от приятели. Българските проблеми са малки и се решават битово. Големи и масови протести може да има само за проблеми, които не могат да се решат у дома и в приятелската ни среда. Ако за теб проблем е климатът или корупцията, няма как да решиш тези проблеми у дома и затова излизаш да протестираш на улицата, където търсиш подкрепата на непознати.</p>
<p>Рубриката “Анализи” представя различни гледни точки, не е задължително изразените мнения да съвпадат с редакционната позиция на “Дневник”.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 09:22" url="https://www.dnevnik.bg/analizi/2020/01/05/4012086_boiko_imat_pravo_da_go_obichat/" title="'Бойко имат право да го обичат...'" subtitle="" author="Юлиана Колева" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Бойко имат право да го обичат..."</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/analizi/2020/01/05/4012086_boiko_imat_pravo_da_go_obichat/</div>
            <div type="id">4012086</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012113.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Велко Ангелов</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Юлиана Колева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/94</div>
            <div type="tags">сигурност, президент, Румен Радев, Цветан Цветанов, Бойко Борисов, ГЕРБ</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">09:22</div>
            <div type="numberOfViews">9369</div>
            <div type="numberOfComments">248</div>
          </div>
<p>Кога премиерът Бойко Борисов ще се оттегли в заслужена почивка и повече няма да се занимава с политика? И какво ще прави след това? Как понесе раздялата с най-близкия си в ГЕРБ Цветан Цветанов? Кой най-много успя да го подразни?</p>
<p>По тези и други теми от геополитика до стари роднински истории, министър-председателят даде запомнящи се цитати и през изминалата година в типичния за него стил. По традиция "Дневник" представя малка част от крилатите фрази на Борисов, които провокираха вниманието през 2019 година.</p>
<p>Преди години, премиерът обясняваше, че като излезе от политиката, ще се оттегли в къщата си в Банкя с една жена, която му е на сърце, но сега не смее да я прибере при себе си заради политическата си кариера. Тази година в телевизионно интервю обаче излезе с алтернативен план:</p>
<p>"Утре, като напусна премиерския пост, ще си направя и аз един сайт и ще кажа "Не ме пипайте". Като полицай ще бъда много добър разследващ журналист". С такава екстравагантна идея министър-председателят отговори в интервю за Би Ти Ви на поредица от въпроси за медийната свобода в България. По обясненията му така щял да се впише в модела, по който двама олигарси купували медии - "кой сайт, кой телевизия", и ако направели нарушение, казвали: "Не ме пипайте, аз съм издател".</p>
<p>Ако някой се чуди кога ще е това оттегляне от политиката след вече три управленски мандата, Бойко Борисов даде разяснения и по този въпрос:</p>
<p>"Отивам си от политиката, когато магистрала "Хемус" е готова</p>
<p>Хемус се строи изключително активно", заяви преди няколко месеца във Варна Борисов.</p>
<p>Тази година премиерът премина и през сериозен партиен трус, започнал още преди евроизборите, който се разви през лятото и продължи дори след местните избори тази есен. Борисов се освободи от най-близкия си съратник в ГЕРБ, с когого изградиха партията - Цветан Цветанов, заради връзката и поведението на Цветанов покрай скандалите около "Апартаментгейт".</p>
<p>Може би всичко започна от репликата на Цветанов, че никой не можеда го накаже. Това видимо ядоса Борисов: "Цветан Цветанов имаше рожден ден днес. Да му е честит! Аз така му го честитих - да го питам как може да каже такова нещо, че няма кой да го накаже. Първо - може да ни накаже Господ, може да ни накажат хората. Мога да го накажа и аз!", обяви министър-председателят в извънредно изявление след заседанието на Консултативния съвет по национална сигурност при президента Румен Радев.</p>
<p>След като Цветанов беше освободен и от партийните постове, Борисов не скри чувствата си: "Аз се разделих с най-близкия си. По-близък нямам. Аз семейство нямам за съжаление. Семейството ми беше Цветанов. Всеки ден по пет пъти по една тема и сега ми липсва. Но се разделих".</p>
<p>Покрай тези обяснения почти на шега подхвърли също:</p>
<p>"Не искам повече Веско Маринов да ми пее"</p>
<p>Обичайно на предизборни събития на ГЕРБ концерт изнася Веселин Маринов, с когото с Цветанов са семейни приятели.</p>
<p>Вече няколко месеца след изключването на зам.-председателя на ГЕРБ и след едни избори без негово участие, а също и след като Цветанов създаде свой център за анализи и прогнози, Борисов изглеждаше малко по-спокоен и без притеснения около съдбата на ГЕРБ без Цветан Цветанов: "Да, липсва ми, но и без мен, и без него, и без петел, ще съмне".</p>
<p>Традиционно премиерът Бойко Борисов не криеше раздразнението си през годината най-вече от президента Румен Радев и от думи на лидера на левицата Корнелия Нинова, на които не пропускаше да отговори макар и задочно през медиите.</p>
<p>В последните месеци думите и действията на Румен Радев нееднократно видимо предизвикаха министър-председателя.</p>
<p>"Злобата и омразата му до такава степен преливат, че не е нужно да коментирам опозиционен лидер, при това с най-много власт в държавата. 50% от хората не го харесват, ако гледаме последните изследвания. Той е двуличен човек. Един ден хората ще изберат колко двуличен човек са избрали за президент", беше една от последните му остри оценки към държавния глава.</p>
<p>В същото си изявление Борисов не пропусна освен лично, да нападне Радев и по военна линия: "Цял свят ни хвали за покупката на Ф-16, а той продължава да дълбае защо не са "Грипен". Не го харесвах като шеф на ВВС.</p>
<p>Как падаха самолети и хеликоптери следствие на неговата работа".</p>
<p>Бойко Борисов нееднократно се конфронтира и с левицата. "Като им видях листата, може би имат само един човек, който нещо може би разбира от европейска работа - г-жа Златева. Оттам нататък: шпионин - Държавна сигурност - шпионин - Държавна сигурност", коментира той за евролистата на социалистите.</p>
<p>Премиерът и лидерът на социалистите Корнелия Нинова бяха и в словесен сблъсък от парламентарната трибуна по всевъзможни теми. В който Нинова не пропусна да поиска и оставката на Борисов. В отговор той заяви: "Аз за разлика от вас два пъти съм си я давал и съм напускал парламента. Вие излъгахте този 1 милион души (избиратели на БСП - бел. ред.), че ще я дадете, и след една седмица казахте, че няма да я дадете", заяви той.</p>
<p>Дори и бивши партньори на ГЕРБ от десницата не останаха непожалени от премиерското недоволство след като не подкрепиха безусловно на втория тур на местните избори претендентът на ГЕРБ Йорданка Фандъкова" "Много съм огорчен от нашите приятели, но ние трябва да спрем да ги наричаме десница. Това са бившите деца, внуци на червената номенклатура", каза Борисов. Докато говореше за аферата "Костинброд", която била чудовищна манипулация, изведнъж Бойко Борисов възкликна: "Тея ли демократи, бе! Те ли се съешиха с Христо Иванов и Атанасов? Искаш ли да ти кажа, Росене, защо? Защото ти си по-умен, по-интелигентен и разсъждаваш много демократично. Защото това не е градска десница, а опозицията вътре в комунистическата партия, която е била. Тя сега с нейните сателити работи", обяви Борисов.</p>
<p>Инфраструктурните проекти и ремонти, правени от ГЕРБ, също обичайно провокираха премиерска активност. Един от запомнящите се цитати в тази сфера беше за силно разкритикувания и все още не напълно завършен ремонт на столичната улица "Граф Игнатиев". "Граф Игнатиев" ми е любимата улица, в сегашния вариант. Живеех дълги години на ъгъла на "Любен Каравелов" и "Граф Игнатиев" и помня каква разруха беше там. Трамвая го чувах от Руски паметник, като идваше, толкова тракаше, не че слухът ми е голем", заяви Борисов.</p>
<p>Премиерът даде и идеи за справяне с демографската криза:</p>
<p>"Домакините събота на обед трябва да са си вкъщи</p>
<p>а не да се занимават с общественополезен труд, че после демографска криза" - с тези думи премиерът Бойко Борисов започна речта си по време на отчета на партия ГЕРБ за гражданския диалог "Европа в нашия дом". В началото на словото си той подчерта, че е минал набързо да види съпартийците си и направи забележка защо се провежда по време на Лазаровден. "Днес момите стават жени, не трябва да стоят в залата", добави Борисов, след което последваха бурни аплодисменти.</p>
<p>Министър-председателят, който многократно е обявявал, че не вярва на социолозите, а неговата социология я прави като обикаля сред хората навсякъде в страната, даде и отговор на критиките защо на много места в ромските махали ГЕРБ имат предимство на местните избори: "Понеже казаха, че циганите много обичали Бойко.</p>
<p>Бойко имат право да го обичат...</p>
<p>Те като ме видят скачат и викат - защото осигуряваме работни места, защото им вкарахме 50 хил. деца да учат, а не да се учат да крадат", обяви Борисов. Той изброи, че само роми работят като "пчелички" за почистването и гробищата в София, заради което ГЕРБ има право ромите да гласуват повече за партийния й кандидат.</p>
<p>Някои от цитатите на Борисов пък дадоха да се разбере как той си представя функциите на европейските комисари и по-конкретно на българския представител в Еврокомисията Мария Габриел, за която се появи информация преди време, че може да поеме ресора "Земеделие": "За какво ти е ресор "Земеделие"? Там парите са разпределени ясно и точно за всички държави", обяви той.</p>
<p>При представянето на кандидатите за евродепутати, Борисов смая и самата Габриел, с репликата - "Не искам да сте кучки както е модерно".</p>
<p>"Мога да те возя и на джипката, чакай, да не избегаш, ей".</p>
<p>С тези думи се обърна премиерът Бойко Борисов към придружителката си при обиколката на логистичната база на датската компания "Юск" в индустриалната зона на Божурище през юни миналата година. Този цитат на деня е и в топ 5 на най-четените цитати в "Дневник" за изминалата година. По време на същото посещение, премиерът стигна и до още едно откровение: "Най-обичам готвачите. Как съм гладен, по всяко време съм гладен."</p>
<p>Рубриката “Анализи” представя различни гледни точки, не е задължително изразените мнения да съвпадат с редакционната позиция на “Дневник”.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 12:31" url="https://www.dnevnik.bg/kultura/2020/01/05/4012213_otkus_ot_esen_vuv_veneciia_na_andrea_di_robilant/" title="Откъс от 'Есен във Венеция' на Андреа ди Робилант" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Откъс от "Есен във Венеция" на Андреа ди Робилант</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/kultura/2020/01/05/4012213_otkus_ot_esen_vuv_veneciia_na_andrea_di_robilant/</div>
            <div type="id">4012213</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012212.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Издателство "Колибри"</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">изкуство, книга, литература</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">12:31</div>
            <div type="numberOfViews">3575</div>
          </div>
<p>[class*="general-article"] .article-content > p:first-of-type::first-letter { float: none; font-size: 17px; line-height: 1.42em; padding: 0; } В рубриката "Четиво" "Дневник" публикува откъс от "Есен във Венеция" с автор Андреа ди Робилант, предоставен от Издателство "Колибри"</p>
<p>Андреа ди Робилант дава чудесен старт на новата литературна година, като ни повежда към Венеция с тази спираща дъха биографична история за Ърнест Хемингуей и неговата последна муза. А на 22 януари ще имаме удоволствието да се срещнем с италианския писател в София!</p>
<p>"Есен във Венеция" връща читателя към есента на 1948 година, когато Ърнест Хемингуей и четвъртата му съпруга посещават за пръв път неповторимата Венеция. Тогава той е почти петдесетгодишен и не е публикувал роман от цяло десетилетие. И ето че не само градът грабва сърцето му, но и негова жителка – Адриана Иванчич, красива венецианка, току-що завършила гимназия.</p>
<p>Връзката им (по твърдение и на двамата чисто платонична) трае дълги години, през които Адриана вдъхновява трийсет години по-възрастния Хемингуей да завърши великите си финални творби. В увлекателната книга на Робилант, която по-скоро се чете като роман, отколкото биография, срещаме любовници, бивши съпруги, приятели, издатели и дори напълно непознати хора, които Папа увлича в своите празнувания, мании и драми.</p>
<p>Андреа ди Робилант е роден в Италия, получил е образованието си в Колумбийския университет, където специализира международни отношения. Автор е на "Венецианска любов", "Лучия: венецианският живот в епохата на Наполеон", "Неустоимият север: от Венеция до Гренландия по следите на братята Зен" и "В преследване на розата". Живее в Рим.</p>
<p>Писателят пристига в София за среща с почитателите на "папа Хемингуей" и увлекателната биографична проза на 22 януари от 19:00 ч. в Casa Libri! Вход свободен.</p>
<p>превод Надя Баева</p>
<p>Читателите на "Дневник могат" да се възползват от 10% отстъпка от цената в Ozone.bg при въвеждане на код Dnevnik10. Поръчай книгата с безплатна доставка тук</p>
<p>Андреа ди Робилант - "Есен във Венеция", Откъс</p>
<p>Ърнест Хемингуей и неговата последна муза</p>
<p>ПРОЛОГ</p>
<p>През есента на 1948 година Ърнест Хемингуей и четвъртата му съпруга Мери Уелш пътуват до Северна Италия и за пръв път посещават Венеция. Не са го планирали така: първоначалното им намерение, когато отплават от Куба, е да слязат на сушата в Южна Франция, да пътуват с кола през Прованс и да се отправят към Париж. Но механична повреда ги принуждава да спрат в пристанището на Генуа. Хемингуей добре е опознал града през младостта си: тъкмо от Генуа той отплава към дома на борда на "Джузепе Верди" след Първата световна война и на два пъти се завръща там през двайсетте години – веднъж със задача като млад репортер и втори път на почивка с първата си съпруга Хадли Ричардсън.</p>
<p>Когато Хемингуей стъпва на италианска земя, старите спомени се събуждат и той се поддава на копнежа отново да види страната. Двамата с Мери поемат на продиктувано от случайността пътуване, което ги отвежда в езерната област в Ломбардия, после до Доломитите и накрая във Венето и Фосалта ди Пиаве, където Хемингуей е гледал смъртта в лицето вечерта на 8 юли 1918 година като дързък хлапак от Оук Парк, Илинойс, и са оставали две седмици до деветнайсетия му рожден ден.</p>
<p>Фосалта е на не повече от двайсет и пет километра по права линия от Венеция. Младият Хемингуей никога не е имал възможност да посети този град – ранен е само дни, след като се озовава на фронтовата линия. Накрая успява да го види трийсет години по-късно – пристигат там с Мери в ясна лунна вечер. Венеция надхвърля надеждите му – тя е "абсолютно дяволски прекрасна".</p>
<p>На Хемингуей му остава по-малко от година до петдесетия му рожден ден. Не е издавал роман от близо десетилетие и се бори с неоформен ръкопис. Критиците го смятат за автор от миналото, сега цялото внимание е за новите млади писатели, създали си име след Втората световна война. Бракът му не предлага особено много удоволствия. Всъщност пътуването до Европа поне отчасти е опит да се съживи един креещ съюз.</p>
<p>В това отношение първите няколко седмици в Италия изглеждат обещаващи: Хемингуей е в отлична форма и Мери рядко е виждала съпруга си в такова приятно настроение. Но в началото на декември нещата вземат неочакван обрат. По време на лов на патици в лагуната Хемингуей среща Адриана Иванчич, впечатляваща осемнайсетгодишна девойка, току-що завършила гимназия, и се влюбва в нея. По-късно Хемингуей пише, че когато видял Адриана за пръв път, изпитал усещането че е "поразен от светкавица" – клише, което вероятно никога не би използвал освен в оригиналния митологичен смисъл, за да опише своята безпомощност пред каприза на боговете.</p>
<p>Прелестната, прелъстителна и палава Адриана става муза на Хемингуей в най-класическия смисъл на тази дума. Тя внася радост в живота му, вдъхновява го, кара го да се чувства отново млад – понякога дори дете, ако се съди по игривите му приумици. И най-важното, нейното присъствие напълва пресъхналия кладенец на творческите му сокове и го води към забележителен литературен разцвет в късния сезон на живота му.</p>
<p>Плод на първото пътуване на Хемингуей във Венеция през 1948–1949 година е "Отвъд реката, сред дърветата", загадъчен и дълбоко автобиографичен роман. Следва "Старецът и морето", съвършената новела, написана от него в блажения период, когато Адриана му гостува в Куба. Докато е в плен на нейното очарование, Хемингуей пише голяма част от "Безкраен празник" и напредва с два романа, вехнали с години и издадени посмъртно – "Острови на течението" и "Райската градина".</p>
<p>Любовта към Адриана предоставя на Хемингуей творчески подем, убягвал му от години, какъвто Мери при цялата си преданост към своя мъчен съпруг невинаги е способна да извика. Много е изговорено и писано за това дали Хемингуей и Адриана са били любовници. Няма спор, че отношенията им са носели силен сексуален заряд от самото начало – писмата им свидетелстват за това. Имало е моменти на голяма интимност помежду им – във Венеция, в Париж, в Куба, – когато границата може да е била прекосена. Но аз вярвам, както Адриана винаги е твърдяла, че връзката им е останала по същество платонична.</p>
<p>Самият Хемингуей е гледал на нея като на идиличен съюз, напълно отделен от земния живот. Понякога я е назовавал с испанския израз "una cosa sagrada" – нещо свещено, което всички, дори съпругата му, трябвало да уважават и закрилят. Разбира се, да придава святост на любовта си към Адриана е било още един начин да снеме напрежението и отговорността от нея. Но това не променя фактите: той е женен мъж, прехвърлил петдесет, вече попрецъфтял, безнадеждно хлътнал по два пъти по-младо от него момиче.</p>
<p>Хемингуей открито обсъжда с Адриана желанието си да напусне Мери и да се ожени за нея. Но Адриана твърди, че никога не е гледала сериозно на подобна възможност, а я е приемала като чиста фантазия – тя произхожда от консервативно католическо семейство и живее в страна, където разводът дори не стои за обсъждане. Самият Хемингуей е наясно, че това никога не е било реална възможност, но му е доставяло удоволствие да си бленува.Междувременно клюкарските вестници и списания не млъкват по темата.</p>
<p>Скандалът е надвиснал над Адриана от самото начало и с времето става все по-отровен. Хемингуей е пределно наясно каква вреда нанася на репутацията ѝ (може би не чак толкова добре осъзнава психологическите последствия в дългосрочен план). Но угризенията му никога не са чак толкова силни, че да го накарат да сложи край на тази двусмислена и неловка ситуация, та дори и това да означава евентуално да съсипе живота на обичаната от него млада жена.</p>
<p>Имам смътен спомен за Адриана. Като бях юноша, тя и вторият ѝ съпруг граф Рудолф фон Рекс живееха с двете си малки деца в провинциална къща в Южна Тоскана недалеч от дома на семейството ми. Понякога ги виждах по социални сбирки – коктейлни партита около Коледа и други подобни събития. В паметта ми е останала привлекателна жена на четиресет и няколко години, тиха, леко дистанцирана, винаги застанала в ъгъл на пълно с хора помещение с чаша уиски и цигара. Съмнявам се някога да сме разменили повече от няколко думи, но и до днес си спомням меланхоличния ѝ поглед.</p>
<p>Като младеж – тогава живеех в Ню Йорк – научих, че Адриана сама е отнела живота си след продължителна борба с депресия. Погребана беше в малко гробище близо до къщата ни. Надгробната плоча бе красиво издялана от "пеперино", тъмносив камък, типичен за региона; надписът бе на немски с готически букви: Адриана, графиня фон Рекс. Когато и да минех покрай гробището, виждах, че гробът е добре поддържан и 9 вечнозелените средиземноморски храсти са грижливо подрязани.</p>
<p>Имах някаква бегла представа, че Адриана е свързана по някакъв начин с Хемингуей, но едва години по-късно, когато се преместих във Венеция със семейството ми по време на годината ми на отпуск от университета, научих повече за отношенията им. Всъщност нямаше как да остана глух за темата: седемдесет години по-късно венецианците още говорят за това, сякаш е клюката на сезона.</p>
<p>Един ден отидох да посетя Джанфранко, по-големия брат на Адриана – бил е като по-малък брат на Хемингуей и дълги години е живял с него в Куба. Джанфранко бе наскоро прехвърлил деветдесет и не беше в много добра форма. Но бях заинтригуван да науча, че неотдавна е продал последния си набор писма до Хемингуей на библиотеката "Джей Еф Кей" в Бостън, където се помещава Колекцията на Хемингуей.</p>
<p>Месеци по-късно бях в Бостън на рекламно турне за книга и посетих библиотеката, за да погледна писмата на Джанфранко. Вече бяха присъединени към много по-голяма колекция, включваща повечето от кореспонденцията между Хемингуей и Адриана от 1948 до 1956 година. Седнах да прочета писмата и бях изцяло погълнат от тях.Те покриваха период от осем години, като започваха с дръзка картичка от Адриана, пратена през декември 1948 година с текст, изписан с момичешкия ѝ почерк, гласящ: "Драги господин Папа, Как си? Преуморяваш се с работа ли?" – чак до последното драматично писмо, сложило край на кореспонденцията им. Пленяващо бе да видя как Адриана израства от невинно девойче, току-що завършило католическото училище "Монахините от Невер", в светска дама, водеща сложна връзка със знаменитост.</p>
<p>Контекстът, в който бяха процъфтявали отношенията им, ми бе също толкова интересен. Семейството ми имаше здрави връзки с Венеция и областта Венето. Запознат съм с местата, посещавани от Хемингуей и Адриана, както и с хората, с които са общували по онова време. Прачичо ми Карло ди Робилант и съпругата му Каролайн имат малки роли в историята. "Верният бик", разказ, написан от Хемингуей в Кортина, е посветен на леля ми Олгина.Хемингуей обичал да се назовава "момче от Венето".</p>
<p>Според мен е бил истински щастлив тук – също толкова като при риболов в Гълфстрийм, на лов в Африка и при биковете и тореадорите в Испания. В края на първото му, продължило осем месеца посещение, Лилиан Рос, репортер от "Нюйоркър", го пита как е било. "Италия беше толкова дяволски прекрасна – отвръща той. – Сякаш си умрял и си се озовал в Рая, място, което никога не си се надявал да видиш."</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 10:22" url="https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012158_desetki_kitaici_rabotiat_den_i_nosht_za_da_proizvedat/" title="Десетки китайци работят ден и нощ, за да произведат пръчиците тамян за Нова година" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Десетки китайци работят ден и нощ, за да произведат пръчиците тамян за Нова година</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012158_desetki_kitaici_rabotiat_den_i_nosht_za_da_proizvedat/</div>
            <div type="id">4012158</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/images/layout/logo-dnevnik.png</div>
            <div type="tags">тамян, производство, Китай, Нова година</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">10:22</div>
          </div>
<p>Виж видеото</p>
<p>Виж видеото</p>
<p>Виж видеото</p>
<p>Виж видеото</p>
<p>Виж видеото</p>
<p>Десетки жители на китайския планински район Йончун се трудят ден и нощ, за да произведат пръчиците тамян, които ще бъдат запалени в храмовете в страната при настъпването на китайската нова година.</p>
<p>Работниците покриват тънките бамбукови пръчици със смес от билки, подправки и цветен прах, а след това ги разстилат на слънце, за да изсъхнат.</p>
<p>На 25 януари в Китай настъпи 4718-а година и ще започне Годината на плъха.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 12:33" url="https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012429_zapochnaha_novi_razkritiia_za_deinostta_na_keimbridj/" title="Започнаха нови разкрития за дейността на 'Кеймбридж аналитика' в десетки държави" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Започнаха нови разкрития за дейността на "Кеймбридж аналитика" в десетки държави</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012429_zapochnaha_novi_razkritiia_za_deinostta_na_keimbridj/</div>
            <div type="id">4012429</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012436.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">twitter.com/HindsightFiles</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">Cambridge Analytica, Фейсбук, Facebook</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">12:33</div>
            <div type="numberOfViews">7276</div>
            <div type="numberOfComments">60</div>
          </div>
<p>Започва ново разкритие за дейността на компанията "Кеймбридж аналитика" за манипулиране на избори в десетки държави, което вероятно ще продължи няколко месеца. Става дума за разпространяването на повече от 100 хиляди документа за това как вече несъществуващата компания е помагала в 68 страни.</p>
<p>Това съобщи лондонският седмичник" "Обзървър", който първи направи разкритията за това как служителите ѝ са злоупотребили с 87 милиона профила на потребители на фейсбук.</p>
<p>С документите ще бъде показана глобалната инфраструктура на операциите за манипулиране на избиратели "в индустриален мащаб", допълва изданието.</p>
<p>Публикуването на документите е започнало на 1 януари на @HindsightFiles - анонимен профил в туитър, на който се обявява, че това са непубликувани досега съобщения от електронна поща, планове на конкретни проекти, проучвания, преговори и други в поне 65 държави. "Демокрацията беше хакната. Нека се поучим от грешките си", допълва водещото съобщение.</p>
<p>На 2 януари вече бяха разпространени първите пакети документи за Бразилия, Кения, Малайзия, Иран и Джон Болтън, бившият съветник по въпросите на националната сигурност на президента Доналд Тръмп.</p>
<p>Авторите на профила допълват, че данните идват от Британи Кайзер, бивша служителка на "Кеймбридж аналитика", която предупреди за спорната и незаконна дейност на компанията. Тя беше извикана да даде информация и от разследването за руската намеса в американските избори през 2016 г., ръководено от специалния прокурор Робърт Мюлър.</p>
<p>"Има изобилие от свидетелства, че избирателните ни системи са широко отворени за злоупотреби. Много се опасявам за това, което ще се случи на американските избори по-късно тази година, и мисля, че един от начините да се защитим е да разпространим колкото се може повече информация", цитира "Обзървър" думите на Кайзер.</p>
<p>Изданието описва, че документите са от нейни електронни пощи и харддискове. Тя вече е предоставила част от тях на британския парламент в разследването от април миналата година. Но има хиляди и хиляди страници, разкриващи "размаха и дълбочината на работата", отиваща "далеч отвъд това, което хората си мислят, че знаят за скандала с "Кеймбридж аналитика".</p>
<p>"Обзървър" цитира и Кристъфър Стийли, бивш ръководител на отдела за Русия към британското разузнаване и източник на твърдения за връзките на Тръмп с Русия, някои от които са за някаква зависимост на американския президент от информация, с която разполага Москва за него. Според него макар "Каймлридж аналитика" да е ликвидирана, виновниците не са адекватно санкционирани и поради това са още по-лоши перспективите за манипулиране на американските избори през ноември.</p>
<p>Бившият агент казва, че не знае какво има в новите документи, но че тенденцията е към влошаване на ситуацията и най-после трябва нещо да се направи, и то бързо, с манипулаторите на социални и други медии.</p>
<p>Кайзер твърди, че скандалът с милионите профили от фейсбук е само част от много по-голяма глобална операция с участието на правителства, разузнавателни агенции, компании и политически кампании за манипулиране и оказване на невидимо влияние върху мнението на хората. Тази дейност предизвиквала тревога и във връзка с националната сигурност.</p>
<p>Чат от материалите щели да покажат как компанията е помагала за изграждането на "сложна инфраструктура от подставени фирми с цел наливането в политиката на пари с неясен произход".</p>
<p>"Това са имейли между тези големи дарители на Тръмп, в които се обсъждат начини за прикриване на произхода на техните дарения чрез поредица от финансови инструменти и фондове. Документите осветляват цялата машина за т.нар. тъмни пари в американската политика - същата машина, която е използвана и в други страни, където "Кеймбридж аналитика" е работела в периода 2014-2018 г., включително Великобритания."</p>
<p>Анализатор, който вече е видял част от документите, казва за "Обзървър", че те описват много по-подробно как американски избиратели са манипулирани чрез сплашващи послания, че това, изглежда, продължава и сега и ще се използва и в ноемврийските избори. "Това е глобална индустрия, а документите разкриват какво е вършела в нея само тази компания."</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 20:11" url="https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012509_purvata_jena_prezident_na_hurvatiia_moje_da_se_razmine/" title="Първата жена президент на Хърватия се размина с втори мандат" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Първата жена президент на Хърватия се размина с втори мандат</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012509_purvata_jena_prezident_na_hurvatiia_moje_da_se_razmine/</div>
            <div type="id">4012509</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012508.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Зоран Миланович, бившият премиер на Хърватия, ще поеме поста държавен глава.</div>
            <div type="mainImageSource">Reuters</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">избори, Колинда Грабар-Китарович, Зоран Миланович, Хърватия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">20:11</div>
            <div type="numberOfViews">3152</div>
            <div type="numberOfComments">15</div>
          </div>
<p>Хърватският президент Колинда Грабар-Китарович, първата жена на поста, е на път да загуби изборите от бившия премиер Зоран Миланович. Това сочат частични резултати, цитирани от хърватски медии и балканската телевизионна мрежа N1.</p>
<p>Грабар-Китарович бе втора и на първия тур. И тогава, и на днешния балотаж води бившият премиер социалдемократ.</p>
<p>Той получава около 54% от вота, а държавният глава - около 46 на сто.</p>
<p>Повече за надпреварата между консервативната Грабар-Китарович и Зоран Миланович четете тук.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 12:58" url="https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012437_piian_shofyor_ubi_s_kolata_si_shestima_turisti_v/" title="Пиян шофьор уби с колата си шестима туристи в Италия" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Пиян шофьор уби с колата си шестима туристи в Италия</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012437_piian_shofyor_ubi_s_kolata_si_shestima_turisti_v/</div>
            <div type="id">4012437</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012442.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Местни жители разказват за изданието, че отдавна искат властите да монтират на този участък от пътя радар и някакви ограничения, защото редовно там шофьори преминавали със 100 км/ч и повече</div>
            <div type="mainImageSource">Vigili del Fuoco</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">пиян, туристи, жертви, катастрофа, Италия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">12:58</div>
            <div type="numberOfViews">4005</div>
            <div type="numberOfComments">21</div>
          </div>
<p>Шестима млади германци починаха в италианското курортно градче Лутаго (австрийците го наричат Лутах), след като бяха блъснати през нощта от пиян шофьор на Audi TT.</p>
<p>Според "Кориере дела сера" инцидентът е станала около 1:15 часа, докато групата чакала микробус да ги прибере след веселба в нощен клуб.</p>
<p>Водачът на 28 години е карал с висока скорост и полицейската проверка на място е показала, че е пил над позволените норми. Той е в болница и е издадена заповед за арестуването му.</p>
<p>Още 11 души са ранени и настанени в болницата на Инсбрук, който е близо от другата страна на границата. Разпознаването на убитите и ранените е затруднено от това, че в групата не всички са носели лични документи и не са се познавали достатъчно близко, за да имат някакви контакти на другите.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 11:51" url="https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012424_avstriia_podozira_druga_durjava_v_hakerska_ataka/" title="Австрия подозира друга държава в хакерска атака срещу външното министерство" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Австрия подозира друга държава в хакерска атака срещу външното министерство</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012424_avstriia_podozira_druga_durjava_v_hakerska_ataka/</div>
            <div type="id">4012424</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012428.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Reuters</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">хакери, атака, външно министерство, Австрия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">11:51</div>
            <div type="numberOfViews">3122</div>
            <div type="numberOfComments">32</div>
          </div>
<p>Австрия е подложена на хакерска атака срещу информационната система на външното министерство, която продължава втори ден и може да не приключи още няколко дни.</p>
<p>Това съобщи говорител на министерството, цитиран от "Ройтерс". "Предвид колко сериозна е кибер атаката, допускаме, че тя е дело не на престъпници, а на държавна структура", допъни той.</p>
<p>Говорителят не дава технически подробности или предположение коя може да е държавата. "Специалисти н иинформираха, че тези неща може да продължат няколко дни."</p>
<p>Правителственото съобщение за инцидента е от събота и в него се казва, че и други европейски държави са били обект на подобни атаки. Тази започна в същия ден, в който Зелената партия подкрепи съставянето на коалиционно правителство с консерваторите на Себастиан Курц.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 13:51" url="https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012450_shpigel_upravlenieto_na_borisov_niama_obshto_s/" title="'Шпигел': Управлението на Борисов няма общо с върховенство на закона" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Шпигел": Управлението на Борисов няма общо с върховенство на закона</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012450_shpigel_upravlenieto_na_borisov_niama_obshto_s/</div>
            <div type="id">4012450</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012449.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Правителствена информационна пресслужба</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">върховенство на закона, Урсула фон дер Лайен, България, Шпигел, Бойко Борисов</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">13:51</div>
            <div type="numberOfViews">49054</div>
            <div type="numberOfComments">303</div>
          </div>
<p>Загадъчно е как Европейската комисия стигна до положителна оценка за България в доклада за Механизма за сътрудничество и проверка и за пръв път обеща евентуалното му прекратяване за страната. Във всеки случай реалността в България е много различна и стилът на управление на премиера няма нищо общо с върховенство на закона.</p>
<p>Това пише германското списание "Шпигел" в статията "Дъното на ЕС", в която се обяснява, че Брюксел се кани да премахне един от последните инструменти на ЕС за оказване на натиск за реформи в страната.</p>
<p>През октомври тогавашният председател на ЕК Жан-Клод Юнкер заяви, че екипът му ще обмисли спиране на мониторинга. Но решението бе оставено в ръцете на комисията на Урсула фон дер Лайен, а вече почти три месеца то не е взето.</p>
<p>Еврокомисията единствена решава как да постъпи, но се съобразява с мнението на Европейския парламент и на Съвета на ЕС. Евродепутатите се съгласиха със спирането на мониторинга, но при условие че той бъде заменен веднага от нов и всеобхватен европейски механизъм за върховенство на закона, по който Фон дер Лайен още работи. Според източници на "Капитал" поне 7-8 държави - и най-вероятно Германия, Франция и Холандия сред тях - са били против спирането на наблюдението за България и продължаването му само за Румъния вече 12 години, откакто двете страни са членки на ЕС.Двете лица на Бате Бойко</p>
<p>"Премиерът Бойко Борисов е силният човек в България повече от 10 години. На пръв поглед тя е умерено консервативна и проевропейска във външната политика. Българинът избягва конфронтация с Брюксел и устни нападки срещу ЕС, каквито отправя Виктор Орбан. Но вътре в страната Бате Бойко - бивш полицай, карате боец и бодигард, управлява с твърда ръка", пише авторът Кено Ферсек.</p>
<p>"Той се представя като добър и приятелски настроен началник и често говори като човек от народа. За него е важно да не изглежда като автократ. Но системата му няма почти нищо общо с реално върховенство на закона", допълва журналистът, пишещ изключително за политика и икономика в страните от Източна Европа.</p>
<p>"Законът е това, което Борисов каже или нареди, често само по телефона или със SMS.""Цацаров е близък с Пеевски"</p>
<p>Страната от години е на дъното в Европа по корупция и свобода на медиите и не без основание, пише още "Шпигел". Изданието разказва на читателите си подробности около т.нар. "Апартаментгейт", оставките и бързото - само за броени седмици, заключение на специалната комисия на Пламен Георгиев, че нарушения няма.</p>
<p>"В началото на декември Сотир Цацаров стана - след 7 години като главен прокурор - председател на комисията за борба с корупцията. Но мандатът му е белязан от няколко скандала и нито един голям корупционен случай в България, приключен от институцията му по правно удовлетворителен начин. Сред тях например е банкрутът на търговската банка КТБ на фона на война между български олигарси."</p>
<p>Кено Ферсек припомня, че рухването на КТБ е било най-тежката банкова криза за страната от средата на 90-те години и е струвало на данъкоплатците почти 2 млрд. евро. "Цацаров поддържа близки отношения с един от основните участници в банкрутирането на КТБ - Делян Пеевски, който не само е един от най-влиятелните медийни предприемачи, но и също така изключително спорен политик."</p>
<p>Когато разказва за случая с журналистката от БНР Силвия Великова, критикувала предлагането на Иван Гешев за главен прокурор, статията посочва, че "между другото той е пряко отговорен за забавеното изясняване на обстоятелствата около фалита на КТБ".</p>
<p>Олигарси си поделиха медийния пазар</p>
<p>"Случаите на корупция от политици и бизнесмени, близки до правителството, са изключително редки. В страната почти не са останали независими медии, а журналисти рискуват работата си, ако изразят недоволство", разказва още авторът.</p>
<p>Корумпирани български политици, бизнесмени и служители в администрацията няма от какво особено да се притесняват, тъй като медийният пазар е почти напълно поделен между олигарси, контролиращи политически партии или близки до тях, се казва още в статията.</p>
<p>Като пример е посочено придобиването на най-голямата медийна група "Нова броудкастинг груп" от братята Домусчиеви - "двама от най-богатите българи, близки до Борисов и партията му ГЕРБ". Сделката е спорна, тъй като Комисията за защита на конкуренцията преди това отказа на чеха Петер Келнер да купи групата, казва още Ферсек.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 22:59" url="https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012539_iran_se_otkaza_napulno_ot_ogranicheniiata_na_iadrenata/" title="Иран се отказа напълно от ограниченията на ядрената сделка" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Иран се отказа напълно от ограниченията на ядрената сделка</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012539_iran_se_otkaza_napulno_ot_ogranicheniiata_na_iadrenata/</div>
            <div type="id">4012539</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012550.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Associated Press</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">ядрена програма, ООН, Ирак, Иран, САЩ</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">22:59</div>
            <div type="numberOfViews">9674</div>
            <div type="numberOfComments">164</div>
          </div>
<p>Иран вече не се смята за обвързан от ангажиментите, поети по силата на ядреното споразумение от 2015 г., предадоха "Асошиейтед прес", "Ройтерс" и БТА, цитирайки държавната телевизия.</p>
<p>Това се случва в момент на покачващо се свързано с Иран напрежение, новини за продължаващи изстрели на ракети в т. нар Зелена зона на иракската столица Багдад и престрелки, свързани с ирански бойци, и в съседна на Ирак Сирия.</p>
<p>Иран ще продължи развитието на ядрената си програма, без да се съобразява с ограниченията, предвидени в сделката - независимо дали те засягат допустимия брой на притежаваните центрофуги за обогатяване на уран, за равнището, до което може да бъде обогатяван уранът, или за ядрените изследвания и развойната дейност на Ислямската република. Сега тези решения ще зависят от техническите нужди на Техеран.</p>
<p>В изявлението на иранското правителство се подчертава, че страната ще продължи да сътрудничи както досега с Международната агенция за атомна енергия (МААЕ). Техеран отбеляза, че отхвърлянето на ограниченията може да бъде отменено, ако Вашингтон отмени наложените санкции срещу Иран, отбелязва "Ройтерс".</p>
<p>Сключената през 2015 г. ядрена сделка беше под заплаха от 2018 г., когато Вашингтон се изтегли от нея и наложи тежки икономически санкции на Техеран, припомня ДПА.Защо точно сега</p>
<p>Новото решение за сделката - година и половина след като американският президент Доналд Тръмп обяви, че САЩ се отказват от нея и възстановяват санкциите, наложени на ислямската република. Оттогава европейските страни твърдят, че ще опитат да спасят споразумението, сключено от Германия, Франция, Великобритания, Русия, Китай, САЩ и Иран. Днес върховният представител на ЕС във външната политика Жозеп Борел разговаря с иранския външен министър Мохамад Джавад Зариф и го покани в Брюксел, за да разговарят както за ядрената сделка, така и за напрежението със САЩ.</p>
<p>Отказът на Техеран следва убийството на командира на иранската Революционна гвардия Касем Солеймани (втория най-влиятелен човек в страната) при американски удар с дрон край Багдад. Оттогава не стихва словесното напрежение между САЩ и Иран, а Ирак поиска всички чужди войски (включително тези на САЩ) да напуснат страната.</p>
<p>"Гардиън" отбелязва, че макар резолюцията на парламента в Багдад да не е обвързваща и изтеглянето да изисква предизвестие от една година, фактът, че премиерът Адел Абдул Махди застана зад призива, показва колко разнопосочни са реакциите след убийството. Иракските бойци "Катаиб Хезбола", чийто лидер Абу Махди ал Мухандис също бе убит при удара, предупредиха силите за сигурност в Багдад да стоят на поне километър от всички американски бази, считано от тази вечер. Местни медии пишат, че в столицата са се чули експлозии, а в Сирия сили на сирийския режим и ирански милиции са стреляли по управлявано от американска фирма находище.</p>
<p>Днес стотици хиляди иранци в Ахваз и втория най-голям ирански град Машхад излязоха на улицата в памет на Солеймани, чиито останки бяха транспортирани до страната и ще бъдат погребани във вторник.</p>
<p>Същевременно нова позиция на Иран за ядреното споразумение се очакваше в края на седмицата още преди новините за смъртта на Солеймани.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 18:59" url="https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012477_irakskiiat_parlament_poiska_vsichki_chujdi_voiski_da/" title="Иракският парламент поиска всички чужди войски да напуснат страната" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Иракският парламент поиска всички чужди войски да напуснат страната</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012477_irakskiiat_parlament_poiska_vsichki_chujdi_voiski_da/</div>
            <div type="id">4012477</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012476.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Парламентът в Багдад.</div>
            <div type="mainImageSource">Reuters</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">парламент, войски, Ирак</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">18:59</div>
            <div type="numberOfViews">15986</div>
            <div type="numberOfComments">356</div>
          </div>
<p>Иракският парламент прие резолюция, с която поиска от правителството да сложи край на присъствието на чуждестранни войски в Ирак и да гарантира, че те няма да ползват сушата, въздушното и водното пространство на страната по каквато и да било причина, предадоха "Ройтерс" и БТА. Решението следва въздушния удар край летището на Багдад, при който бяха убити иранският командир Касем Солеймани и иракски бойци, чиято организация е част от иракските институции.</p>
<p>"Правителството се ангажира да оттегли молбата си за помощ от международната коалиция за борба с "Ислямска държава" поради края на военните операции в Ирак и постигането на победа", се казва в резолюцията. "Иракското правителство трябва да работи за прекратяване на присъствието на всякакви чуждестранни войски на иракска земя и да им забрани да ползват сушата, водното и въздушното пространство на страната по каквато и да било причина", се казва още в документа.</p>
<p>За разлика от законите парламентарните резолюции нямат обвързваща сила за правителството. Иракският премиер Адел Абдул Махди обаче по-рано призова парламента да гласува за прекратяване на чуждестранното военно присъствие. С резолюцията се обявява подкрепа и за официалната жалба до генералния секретар на ООН и Съвета за сигурност заради американските въздушни удари на иракска територия. Тя се отнася до "американските атаки и агресия над иракски военни позиции и убийството на иракски и съюзнически високопоставени военни командири на иракска земя" според позиция на външното министерство.</p>
<p>Повечето от присъстващите в парламента депутати, общо около 180 на брой, подкрепиха резолюцията. Тя се ползва с подкрепата на повечето депутати шиити. Много сунитски и кюрдски депутати не се явиха на заседанието, изглежда защото не подкрепят тази стъпка, подчертава АП. В същото време водената от САЩ коалиция в Ирак обяви, че спира временно борбата срещу екстремистите от Ислямска държава, за да се концентрира върху защитата на войските и базите. Прекратява се и обучението на иракските сили, както и други операции в подкрепа на борбата срещу "Ислямска държава".Край на операциите</p>
<p>Евентуално изтегляне на американските военни в Ирак, чийто брой се оценява на около 5200, може да навреди сериозно на борбата срещу "Ислямска държава" и да позволи на организацията да се възстанови, отбелязва "Асошиейтед прес".</p>
<p>Сигнал за такъв сценарий бе и съобщението на предвожданата от САЩ антиджихадистка коалиция. Тя обяви днес, че преустановява операциите си в Ирак. Обучението на иракските сили за сигурност и борбата срещу терористичната организация "Ислямска държава" ще бъдат преустановени, защото коалицията вече е фокусирана изцяло върху това да защитава иракските бази, в които се намират нейните войници.</p>
<p>За около два месеца срещу американски обекти в Ирак, най-вече военни бази, са извършени 13 ракетни нападения, отбелязва "Франс прес".</p>
<p>Парламентарната резолюция показва трудното положение, в което се намира Ирак, разтърсван и преди убийството и ескалацията на напрежението между Иран и САЩ от протести - както заради корупцията и качеството на живота, така и заради чуждото влияние. Техеран от години има много силни позиции в Багдад, а Вашингтон отново има значително присъствие на терен, тъй като това бе необходимо заради борбата срещу "Ислямска държава". Според Би Би Си в Ирак има и притеснения, че част от проирански настроените жители може да търсят отмъщение заради убийството на Солеймани и подкрепяните от Иран шиитски бойци, известни под обобщаващото наименование "Хашд аш Шааби" ("Народни мобилизационни сили").</p>
<p>Все по-остри коментари</p>
<p>Вчера хиляди в Ирак се включиха в погребалната процесия за Солеймани - архитект на регионалната политика на Иран. Преди самото погребение, което ще е в родината му, стотици хиляди излязоха в Техеран и други градове, за да изразят скръбта си. Други иракчани, по улиците и в социалните мрежи, обаче обявиха, че Солеймани не е бил герой, а е отговорен за смъртта на мнозина и за разпалването на напрежение в държави в региона.</p>
<p>Иран междувременно продължи със заплахите - бивш ръководител на Революционната гвардия (на чието крило за външна дейност "Ал Кудс" бе командир Солеймани) заяви, че освен САЩ на прицел на отговора на исляската република ще са военни центрове в Израел, както и град Хайфа. Гневът на Техеран бе насочен към американския президент Доналд Тръмп и след неговия коментар днес, че 52 ирански обекта ще бъдат поразени, ако ислямската република нападне тащива на САЩ в отговор на убийството на Солеймани.Like ISIS, like Hitler, Like Genghis!</p>
<p>They all hate cultures. Trump is a "terrorist in a suit". He will learn history very soon that NOBODY can defeat "the Great Iranian Nation & Culture".#HardRevenge#QasemSoleimani https://t.co/N2iQ5AMX7M— MJ Azari Jahromi (@azarijahromi) January 5, 2020</p>
<p>"Като "Ислямска държава", като (Адолф) Хитлер, като Чингис (Хан). Те всички мразят културите. Тръмп е терурист в костюм. Той скоро ще научи, от историята, че НИКОЙ не може да победи Великата Иранска Нация и Култура," написа министърът на телекомуникациите Мохамад Джавад Азари-Джахроми. Срещу продължаващата ескалация по-рано се обявиха Европейският съюз, Великобритания и Оман, а върховният представител на ЕС Жозеп Борел разговаря с иранския първи дипломат Джавад Зариф в търсене на "деескалация".</p>
<p>Иран освен това призова управляващия посолството на Германия заради (според властите в Техеран) "унищожителни" коментари, подкрепящи въздушния удар на САЩ. Берлин смята, че ударът е отговор на ирански военни провокации. Дни по-рано американски наемник бе убит във военна база, в отговор последва въздушно нападение на САЩ срещу проирански бойци, част от "Хашд аш Шааби". Реакцията на милициите и поддръжниците им бе обсада на посолството на САЩ в Багдад.</p>
<p>Ситуацията междувременно коментира и лидерът на ливанската шиитска - и поддържана от Иран и близка със Солеймани - организация "Хизбула". Хасан Насрала заяви заяви, че убийството бележи нова ера в Близкия изток, а цената за него ще платят американките военни - с атаки срещу войници, бази и военни кораби. "Когато ковчезите на американски войници и офицери започнат да пристигат в САЩ, (американският президент Доналд) Тръмп и правителството му ще осъзнаят, че са загубили региона и че ще изгубят изборите," каза Насрала.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 08:22" url="https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012208_kak_da_jiveete_po-dobre_prez_2020/" title="Как да живеете по-добре през 2020" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Как да живеете по-добре през 2020</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sviat/2020/01/05/4012208_kak_da_jiveete_po-dobre_prez_2020/</div>
            <div type="id">4012208</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012209.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Юлия Лазарова</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">медитация, качество на живот, щастие</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">08:22</div>
            <div type="numberOfViews">7711</div>
            <div type="numberOfComments">37</div>
          </div>
<p>За мнозина радостта е нещо като хубавия сервиз – ползва се само при специални случаи. Но това е грешка – щастието и емоционалното здраве не са бонуси или екстри, а основата на това човек да живее добре.</p>
<p>Това пише в. "Гардиън" в текст от поредицата си "Как да вкарате живота си в ред", посветена на "по-спокойния и по-щастлив живот". Вестникът припомня проучване, според което хората, които гледат позитивно на живота, спортуват повече, ядат повече пресни плодове и зеленчуци, спят по-добре, теглото им е по-здравословно, нивата на стрес – по-ниски, а имунната система – по-здрава.</p>
<p>И въпреки това удоволствието от живота не е приоритет за повечето хора. "Някога живеех с мисълта, че "Ще бъда щастлива, когато..." Трябва да гледаме на емоционалното здраве като на умение, а не като не дестинация. И, както с всяко умение, колкото повече го упражняваш, толкова по-добър ставаш", коментира Натали Коган – създателката на компания на име Happier, която цели да подобри качеството на живот на клиентите си.Къде е проблемът</p>
<p>Първата стъпка е да се установи в коя сфера на живота радостта е най-голям дефицит. Психоложката Сара Уейт предлага на клиентите си да нарисуват "колело на живота" - голям кръг, разделен на осем или десет сегмента, които символизират различни неща – работа, финанси, свободно време, личностно израстване, семейство и приятели, интимни връзки, здраве и т.н. Всеки от тях се оцветява до различна степен, в зависимост от това колко е доволен човекът от състоянието им.</p>
<p>Това упражнение би трябвало да помогне той да разбере къде трябва да инвестира повече ресурси – например, ако работата не е приоритет, няма значение, че нейният сегмент е оцветен само на половина. Целта на упражнението е да даде по-ясна цялостна картина и да преодолее навика на мозъка да се фокусира върху негативите.Да излезеш от негативната спирала</p>
<p>Първият съвет на Коган е хората ежедневно да си записват три малки неща, за които са благодарни. "Не става въпрос да се преструвате, че всичко е наред, а да помогнете на мозъка си да излезе от спиралата на негативността", уточнява тя.</p>
<p>Не по-малко мощни са и самосъстраданието и грижливостта (mindfulness), коментира Шамаш Алидина, автор на Mindfulness for Dummies и съосновател на организацията с идеална цел Museum of Happiness. Много хора смятат, че медитацията е цялостно прочистване на мислите, но не става въпрос точно за това. Да прекараш няколко минути като само забелязваш мислите си, сякаш отминават като облаци, да експериментираш с "гъвкавостта на вниманието си", ти позволява да спираш негативните спирали на мисълта, преди да започнат, обяснява той. "Хората асоциират медитацията със спокойствие и отпускане, но всъщност тя просто помага да не се губиш в мислите си".Какъв е смисълът</p>
<p>Устойчивото щастие е свързано и с това какво хората правят за ближните си и какво постигат извън ежедневните задачи. "Не е възможно да си щастлив човек, ако нямаш усещането, че заниманието ти има смисъл", казва Коган и дава за пример, че ако човек има усещането, че работата му помага – на колеги, клиенти, читатели – е по-лесно стресът в нея да бъде преодолян.</p>
<p>Дори малките жестове имат значение, като това да дръпнеш стола за колега или да провериш как се чувства някой друг. Те стимулират производството на окситоцин и у двамата участници в общуването и с времето създават чувство за принадлежност.Домът и семейството</p>
<p>Известно е, че връзката със семейството и близките е важна за щастието. Но как да се постигне тя? Например чрез редовни телефонни обаждания до приятели; организиране на събирания или дори разговори за "скучни ежедневни неща" със семейството.</p>
<p>Да приветстваш топло завръщащите се у дома хора или излизащите хора също помага, отбелязва Гретчен Рубин, авторка на The Happiness Project. Това са дребни неща и не са трудни, но имат голямо влияние.</p>
<p>В същото време тя говори и за вниманието към самия дом – ако някаква работа в него може да се свърши за по-малко от минута, да се свърши веднага. "Външният ред помага на вътрешното спокойствие", казва Рубин, според която една почистена кухня или разтребена етажерка могат да донесат простичко щастие. "Тривиално е, обаче хората си казват "Контролирам ли околната среда, се чувстваш сякаш като цяло държа контрола. Все едно да си оправяш леглото сутрин – не че има толкова голям смисъл, колкото дава тласък на човек."Рано пиле</p>
<p>Чувството за контрол е много по-важно, отколкото хората предполагат, смята Рубин. А то е неотделимо от физическите упражнения, съня и управлението на финансите. В същото време щастие може да се постигне в дългосрочен план с малко дисциплина – като например отказване от алкохола или захарта, или с ранно лягане.Да не отлагаш досадата</p>
<p>Отлагането на скучни или трудни задачи също може да се окаже по-скоро вредно, отколкото полезно. Да се отпуснеш със свещи във ваната е страхотно, но ако попълването на данъчната декларация ви изнервя, може би е най-добре просто да я отметнете, отбелязва Уайт.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 12:00" url="https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012420_porednoto_zrelishte_ot_luka_donchich_v_nba/" title="Поредното зрелище от Лука Дончич в НБА" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Поредното зрелище от Лука Дончич в НБА</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012420_porednoto_zrelishte_ot_luka_donchich_v_nba/</div>
            <div type="id">4012420</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/images/layout/logo-dnevnik.png</div>
            <div type="tags">спорт, Лука Дончич, НБА</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">12:00</div>
          </div>
<p>Виж видеото</p>
<p>Виж видеото</p>
<p>Виж видеото</p>
<p>Виж видеото</p>
<p>Виж видеото</p>
<p>Звездата на "Далас маверикс" Лука Дончич впечатли за пореден път през сезона в Националната баскетболна асоциация (НБА), записвайки "трипъл-дабъл" в мача с "Шарлът хорнътс". Баскетболистите на "Маверикс" загубиха от "стършелите" със 120:123 след продължение, но Дончич се отчете с 39 точки, 12 борби и десет асистенции.</p>
<p>20-годишният словенец вече има 10 "трипъл-дабъла" през сезона и общо 18 в кариерата си в НБА.</p>
<p>В 30 мача през сезона Дончич има средно по 29.1 точки на двубой, 9.6 борби и близо девет асистенции.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 09:20" url="https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012398_grigor_dimitrov_vsiaka_mechta_zapochva_s_viarata/" title="Григор Димитров: Всяка мечта започва с вярата" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Григор Димитров: Всяка мечта започва с вярата</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012398_grigor_dimitrov_vsiaka_mechta_zapochva_s_viarata/</div>
            <div type="id">4012398</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012397.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Reuters</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">тенис, спорт, АТП къп, Григор Димитров</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">09:20</div>
            <div type="numberOfViews">2787</div>
            <div type="numberOfComments">9</div>
          </div>
<p>България играе дисциплинирано и до момента всичко се получава добре, това открои Григор Димитров след втората победа на тенисистите в "АТП къп". Българският тим се справи с Молдова след два успеха на сингъл - на Димитров над Раду Албот (6:2, 6:3) и на Димитър Кузманов над Александър Козбинов (6:1, 7:5).</p>
<p>Според българския капитан в играта има още какво да се желае, но засега всичко е по план.</p>
<p>"Всеки показва отлична дисциплина. Разбира се, има какво да се желае, но до момента нещата се получават добре", каза Димитров в интервю на корта.</p>
<p>"Всяка мечта започва с вяра, за да сме тук значи си вярваме. Когато осъзнах, че класирах страна за подобна надпревара не знаех с кого ще играем. Знаехме, че с когото и да играем, трябва да се борим. Нека да бъдем здрави, да бъдем постоянни, пък кой знае", добави бившият №3."We do breakfast, lunch, dinner together. Lots of jokes."</p>
<p>A perfect 2/2 in ties, we want some of what @GrigorDimitrov and 🇧🇬 #TeamBulgaria is eating 😋🍳🥩#ATPCup | #Sydney pic.twitter.com/Y5cEfk3PEn— ATPCup (@ATPCup) January 5, 2020</p>
<p>Той отговори и на думите от съотборниците му, които обясниха, че Димитров ги вдъхновява.</p>
<p>"Да, разбира се, че и те ме вдъхновяват. Говорим си много, забавляваме се заедно, това прави нещата много по-лесни. Понякога оставяме и тениса настрана, можеш да се насладиш на момента. В същото време работим много здраво".</p>
<p>Българският капитан открои и подкрепата, която тимът получава от трибуните в Сидни. "Много се радваме, че играем пред тази публика, така че, хора, много ви благодаря за подкрепата. Сигурно се представяме добре, защото има българи в Австралия може би, не знам? Всичко е прекрасно до момента. Какво да кажа? Много сериозно приемам ролята си на играещ капитан, не е много лесно, понякога ми липсва малко енергия. Опитвам да се фокусирам, доколкото мога. Беше важно и Димитър да спечели първия мач", завърши Димитров.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 19:51" url="https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012502_tiineidjur_izprati_livurpul_v_chetvurtiia_krug_na/" title="Тийнейджър изпрати 'Ливърпул' в четвъртия кръг на Купата на Англия" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Тийнейджър изпрати "Ливърпул" в четвъртия кръг на Купата на Англия</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012502_tiineidjur_izprati_livurpul_v_chetvurtiia_krug_na/</div>
            <div type="id">4012502</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012504.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Reuters</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">футбол, ФА къп, ФК Ливърпул, ФК Евертън</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">19:51</div>
            <div type="numberOfViews">4249</div>
            <div type="numberOfComments">27</div>
          </div>
<p>С красив гол на 19-годишния Къртис Джоунс "Ливърпул" победи "Евертън" и се класира в четвъртия кръг от ФА къп (Купата на Англия). Червените се наложиха с 1:0 в мърсисайдското дерби, само месец, след като бяха победили градския си съперник и с 5:2.</p>
<p>Двубоят на "Анфийлд" беше белязан от използване на много резервни футболисти от Юрген Клоп. Единствено Джо Гомез, Джеймс Милнър, Адам Лалана и Дивок Ориги получиха шанс да играят от първата минута от опитните футбоолисти. В самото начало на срещата обаче Милнър се контузи.</p>
<p>Дебют с червения екип направи Такуми Минамино, който подписа с "Ливърпул" наскоро.</p>
<p>За сметка на това мениджърът на "Евертън" Карло Анчелоти заложи на всичко най-добро.</p>
<p>Въпреки младия си състав "Ливърпул" игра добре. "Евертън" пропусна няколко положения, а вратарят на червените Адриан се отчете и с добро спасяване с крак след удар на Ричарлисон. Преди почивката "карамелите" действаха по-добре, но не показаха почти нищо през втората част.</p>
<p>Всичко отиваше към нулево равенство и преиграване на "Гудисън парк", когато "Ливърпул" вкара в 71-ата минута. Роденият през 2000 г. Къртис Джаксън реализира с красиво изпълнение. Той получи пас от Ориги на границата на наказателното поле и с фалцов изстрел прати топката под гредата, с което не остави шансове на Джордан Пикфорд - 1:0.</p>
<p>Денят донесе отпадане на друг елитен клуб "Кристъл палас", койт загуби от "Дарби каунти" с 0:1 на своя "Селхърст парк". "Тотнъм" ще преиграва срещата си от 3-ия кръг след 1:1 с "Мидълсбро", докато "Челси" победи "Ноотингам" с 2:0 след голове на Калъм Хъдсън-Одой и Рос Баркли.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 22:00" url="https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012532_berbatov_vremeto_za_promiana_vuv_futbola_e_doshlo/" title="Бербатов: Времето за промяна във футбола е дошло" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Бербатов: Времето за промяна във футбола е дошло</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012532_berbatov_vremeto_za_promiana_vuv_futbola_e_doshlo/</div>
            <div type="id">4012532</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012533.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">LAP.BG</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">футбол, Футболист на годината, Български футболен съюз БФС, Димитър Бербатов</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">22:00</div>
            <div type="numberOfViews">3819</div>
            <div type="numberOfComments">14</div>
          </div>
<p>Времето за промяна във футбола е дошло, но това няма да стане толкова лесно. Това обясни Димитър Бербатов след церемонията за избиране на Футболист на годината. Рекордьорът по призове беше гост на 59-ата анкета и награди победителя Димитър Илиев.</p>
<p>Според Бербатов смяна на един човек в българския футбол няма да реши нищо.</p>
<p>"Минаваме през труден период, това е ясно. Има сътресения в управлението, всички сме запознати, но въпреки всичко, трябва да има уважение към постиженията на всеки. То ако беше толкова лесно, с щракане на пръсти, щеше да е супер. Аз не мога да кажа, че съм готов. Само безотговорен човек може да каже, че е напълно готов. Времето за промяна наистина е дошло. Трябва да се подходи към новото, към модерното, по-младото. Тепърва ще се изяснява кои ще са желаещите да поемат тази отговорност. Ако смениш само един човек, а другите останат - ти не сменяш нищо, така че трябва цялостна концепция за развитие", каза Бербатов.</p>
<p>Според него промяната трябва да бъде искана и от гласуващите на конгреса.</p>
<p>Бившият нападател на националния отбор призна, че е разсъждавал за управление на футбола.</p>
<p>"Мислил съм и мисля за доброто на българския футбол. Искам като си пусна тлевизора да гледам и да се радвам - на терените, условията, интервютата, публиката. Всички тези неща са трудно поправими от нивото, на което сме стигнали, но не е късно да започнем, след нас идват децата, на които трябва да завещаем по-добро наследвоство. Надявам се да имам съмишленици, защото сам воинът пак е воин, но няма да спечели битката", каза още той.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 18:57" url="https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012468_dimitur_iliev_stana_futbolist_na_godinata/" title="Димитър Илиев стана Футболист на годината" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Димитър Илиев стана Футболист на годината</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012468_dimitur_iliev_stana_futbolist_na_godinata/</div>
            <div type="id">4012468</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012483.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">LAP.BG</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">награда, футбол, Антон Недялков, Футболист на годината</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">18:57</div>
            <div type="numberOfViews">4876</div>
            <div type="numberOfComments">30</div>
          </div>
<p>Нападателят на "Локомотив" (Пловдив) Димитър Илиев стана Футболист №1 на България. Той победи в 59-ата анкета за най-добър играч, като изпревари защитника на "Лудогорец" Антон Недялков и Васил Божиков от "Слован" (Братислава).</p>
<p>През годината Илиев помогна на тима си да спечели Купата на България, както и получи първа повиквателна в националния отбор. Той събра 216 точки в анкетата, проведена сред спортни журналисти.</p>
<p>За втора поредна година печели играч от Първа лига, след като №1 за 2018 г. беше Кирил Десподов.</p>
<p>"За мен е истинска чест да бъда награден от един от играчите, на които винаги съм се възхищавал и съм се учил. Искам да поздравя Васко (Божиков), не е лесно да си капитан на чуждестранен отбор, който играе в Лига Европа, както и Антон (Недялков), който направи много силен сезон. И двамата заслужаваха да спечелят", каза Илиев, който беше награден от седемкратния победител в анкетата Димитър Бербатов.</p>
<p>До последно за фаворит беше считан Недялков, който записа много силни мачове за "Лудогорец" в Първа лига и Лига Европа, също така е и основен футболист в националния отбор.</p>
<p>Футболист на годината№3 Васил Божиков ("Слован" Братислава) 62 т.№2 Антон Недялков ("Лудогорец") 162 т.№1 Димитър Илиев ("Локомотив" Пловдив) 216 т.</p>
<p>На 31 години Илиев е един от най-възрастните дебютанти, които печелят отличието. Дотук той дори не беше попадал сред призьорите. Освен наградата за №1 капитанът на "Локомотив" беше избран и за най-добър нападател.</p>
<p>В церемонията бяха отличени и играчи, които никога не са избирани за №1, но са оставили след в българския футбол. Призове получиха легендите Димитър Якимов, Наско Сираков, Божил Колев и Добромир Жечев.</p>
<p>Най-красив гол за 2019 г.: Ален Ожболт ("Локомотив" срещу "Ботев")"Лъвско сърце Трифон Иванов": Владислав Стоянов ("Лудогорец")Най-добра футболистка: Евдокия Попадинова 51 т., Симона Петкова 33, Лиляна Костова 17.Най-прогресиращ млад играч: Станислав Иванов ("Левски") 75 т., Мартин Минчев ("Черно море") 18, Валентин Антов (ЦСКА) 9.Най-добър чужденец: Клаудиу Кешеру ("Лудогорец") 70 т., Евандро (ЦСКА) 9, Марселиньо ("Лудогорец") и Родни Антуи (Царско село) по 8.Най-добър вратар: Пламен Илиев ("Лудогорец") 63 т., Мартин Луков ("Локомотив") 19, Милан Миятович ("Левски") 8.Най-добър защитник: Антон Недялков ("Лудогорец") 84 т., Холмар Ейолфсон ("Левски") 8, Петър Занев (ЦСКА) и Стивън Езе ("Локомотив") по 4.Най-добър халф: Тодор Неделев ("Ботев" Пловдив) 42 т., Димитър Илиев ("Локомотив") 21, Георги Илиев ("Локомотив") 12.Най-добър нападател: Димитър Илиев ("Локомотив") 50 т., Клаудиу Кешеру ("Лудогорец") 30, Мартин Камбуров ("Берое") 16.Треньор на годината: Стойчо Младенов ("Кайсар") , Петър Хубчев (национален отбор и "Левски"), Станислав Генчев ("Лудогорец").Постижение за историята: Георги Илиев</p>
<p>Победителите в последните 10 години2019 Димитър Илиев (Локомотив Пловдив)2018 Кирил Десподов (ЦСКА)2017 Ивелин Попов (Спартак Москва, Рус)2016 Ивелин Попов (Спартак Москва, Рус)2015 Ивелин Попов (Кубан Краснодар и Спартак Москва)2014 Владислав Стоянов (Лудогорец)2013 Иван Иванов (Базел и Партизан)2012 Георги Миланов (Литекс)2011 Николай Михайлов (Твенте)2010 Димитър Бербатов (Манчестър юнайтед)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 07:44" url="https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012382_s_dve_pobedi_na_singul_bulgariia_postigna_vtori_uspeh/" title="С две победи на сингъл България постигна втори успех в 'АТП къп'" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">С две победи на сингъл България постигна втори успех в "АТП къп"</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012382_s_dve_pobedi_na_singul_bulgariia_postigna_vtori_uspeh/</div>
            <div type="id">4012382</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012383.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Reuters</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">спорт, тенис, Григор Димитров, АТП къп, Димитър Кузманов</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">07:44</div>
            <div type="numberOfViews">5239</div>
            <div type="numberOfComments">16</div>
          </div>
<p>С две чисти победи на сингъл България направи голяма крачка към класиране на четвъртфиналите в "АТП къп", след като надви Молдова във втория кръг от група С. Димитър Кузманов и Григор Димитров се справиха съответно с Александър Козбинов и Раду Албот, с което българският тим си осигури победата.</p>
<p>По-късно в мача на двойки Григор Димитров и Александър Лазаров загубиха от Албот и Козбинов.</p>
<p>След първите два кръга и мачовете с Великобритания и Молдова българите водят в групата с 4:2 успеха и 9:6 съотношение на сетовете.</p>
<p>Кузманов, който впечатли още в първия си мач преди няколко дни игра уверено и срещу 818-ия в света Козбинов. Българинът победи с 6:1, 7:5 за 1.49 минути. В мача той реализира шест аса и вкара 65% първи сервис.</p>
<p>Единствените колебания на Кузманов бяха във втората част, когато при аванс от 4:1 загуби концентрация и допусна да се стигне до 5:5, но в крайна сметка затвори срещата.</p>
<p>По-късно капитанът на България Димитров изигра почти перфектен мач и с 6:2, 6:3 победи 46-ия Албот само за 1.24 часа. Бившият №3 в света пое инициативата от самото начало на срещата и поведе уверено, за да пробие два пъти молдовеца и да затвори частта само за 28 минути.</p>
<p>Подобно и на Кузманов, Димитров също допусна лек спад във втория сет, в който водеше с 2:0, но допусна пробив. Геймовете във втората част бяха много дълги, което увеличи продължителността на часта до 56 минути. Въпреки това Димитров се справи и спечели.</p>
<p>В срещата на двойки молдовците бяха по-мотивирани за успех, като победиха с 6:4, 7:6 (4). Решителен в първата част се оказа един ранен пробив, а във втория сет няколко грешки в тайбрека донесоха победа на Молдова.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 13:20" url="https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012401_kak_otbor_ot_ostrov_rejunion_postigna_istoricheski/" title="Как отбор от остров Реюнион постигна исторически успех в Купата на Франция" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Как отбор от остров Реюнион постигна исторически успех в Купата на Франция</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012401_kak_otbor_ot_ostrov_rejunion_postigna_istoricheski/</div>
            <div type="id">4012401</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012403.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Twitter @En24_News</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">футбол, Купа на Франция, Франция, остров Реюнион</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">13:20</div>
            <div type="numberOfViews">3636</div>
            <div type="numberOfComments">7</div>
          </div>
<p>Сен Пиер е град в югозападната част на остров Реюнион в Индийския океан, но в събота вечер стана един от най-популярните във Франция. Причината е, че местният отбор "JS Сен Пероас" постигна историческа победа в турнира за Купата на Франция.</p>
<p>Островитяните победиха "Ниор" с 2:1, за да се класират сред най-добрите 32 отбора в надпреварата.</p>
<p>"JS Сен Пероас" е първият аматьорски отбор от остров Реюнион, който е територия на Франция, намираща се между Мадагаскар и Мавриций, който печели в мач за купата. Освен това футболистите на отбора пропътуваха близо 10 хиляди километра, за да гостуват на втородивизионния "Ниор".</p>
<p>Головете за тима вкараха 39-годишният Жерар Юбер и Райън Понти.</p>
<p>Около стотина фенове пътуваха с отбора, за да го подкрепят, и очакват жребия за следващата фаза. В нея "JS Сен Пероас" може да се изправи срещу "Бордо" или "Марсилия", които са в същата половина на схемата.</p>
<p>"JS Сен Пероас" е отборът, от който започна кариерата си Димитри Пайе. Тимът води с четири точки на върха в местното първенство и е на път да спечели пета поредна титла.</p>
<p>В Купата на Франция могат да участват отбори от бившите френски колонии. Дотук това са правили клубове от Гваделупа, Френска Гвиана, Мартиника, Нова Каледония, Таити, Сен Мартен, Реюнион, Майота, както и Сен Пиер и Микелон. Единствено тимът от Гвиана "Льо Желдар" успя да достигне до тази фаза на надпреварата.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 21:25" url="https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012400_francuzin_specheli_purva_pobeda_za_sezona_v_svetovnata/" title="Французин спечели първа победа за сезона в Световната купа по ски" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Французин спечели първа победа за сезона в Световната купа по ски</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012400_francuzin_specheli_purva_pobeda_za_sezona_v_svetovnata/</div>
            <div type="id">4012400</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012507.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Reuters</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">ски алпийски дисциплини, ски, Микаела Шифрин</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">21:25</div>
            <div type="numberOfViews">2620</div>
          </div>
<p>С едва седем стотни французинът Клеман Ноел успя да спечели слалома от Световната купа по ски алпийски дисциплини в Загреб. 22-годишният състезател изпревари Рамон Ценхойзерн от Швейцария.</p>
<p>Трети в хърватската стлица се нареди италианецът Алекс Винатцер, който записа най-доброто си класиране в Световната купа.</p>
<p>Това е четвърта победа в кариерата на 22-годишния Ноел, като всяка една от тях е в слалома. Французинът записва шести подиум, всеки от тях в най-техничната дисциплина. Ноел изоставаше с 27 стотни след първия манш от Ценхойзерн и беше четвърти. Той обаче направи много силно второ спускане.</p>
<p>Дотук в 15-те старта при мъжете, които се проведоха вече има 11 различни победители. Единствено Алекси Пинтюро (три), Хенрик Кристоферсен и Доминик Парис (по две) имат повече от едно спечелено състезание.</p>
<p>Българинът Алберт Попов не успя да се класира за втория манш, въпреки добрия си стартов №19 в първото спускане. Той записа едва 35-о време на 2.18 секунди зад Ценхойзерн, а топ 30 беше затворен на 1.96 секунди. Най-добрият резултат през сезона за Попов остава с 12-ото място в слалома във Вал д’Изер в средата на декември.</p>
<p>В събота в Загреб се проведе и стартът при дамите, който беше спечелен от Петра Влъхова. Словачката се справи с Микаела Шифрин, като завърши с огромна преднина от 1.31 секунди след двата манша. Авансът на Влъхова беше още след първото спускане, в което тя беше по-бърза от Шифрин с 1.16 сек.</p>
<p>Така тя спечели кристалната диадема и беше провъзгласена за "Ледената кралица" на Загреб. В предходните две години победата отиде в Шифрин, която спечели в Хърватия и през 2015 г.</p>
<p>Това беше първи класически слалом, който американката губи от 8 януари 2019 г. насам. За последно тя беше победена във Флахау преди година, именно от Влъхова, след като няколко дни по-рано триумфира в Загреб. От тогава Шифрин спечели седем слалома за Световната купа и загуби единствено в паралелния слалом в Сен Мориц, когато победата взе Влъхова.</p>
<p>Словачката вече има 11 победи за Световната купа и 30 подиума в кариерата си.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 08:07" url="https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012385_tenesi_sloji_krai_na_caruvaneto_na_nju_inglund/" title="'Тенеси' сложи край на царуването на 'Ню Инглънд пейтриътс' в НФЛ" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Тенеси" сложи край на царуването на "Ню Инглънд пейтриътс" в НФЛ</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012385_tenesi_sloji_krai_na_caruvaneto_na_nju_inglund/</div>
            <div type="id">4012385</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012386.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Reuters</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">спорт, НФЛ, Том Брейди</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">08:07</div>
            <div type="numberOfViews">4034</div>
            <div type="numberOfComments">19</div>
          </div>
<p>Шампионът в Националната футболна лига (НФЛ) "Ню Инглънд пейтриътс" отпадна още в първия кръг на плейофите след изненадваща загуба от "Тенеси тайтънс" с 13:20 на своя "Жилет стейдиъм".</p>
<p>"Патриотите", които играха в последните три мача за "Супербоул" и спечелиха два от тях, записват най-ранното си отпадане в плейофите от 10 години насам. Това е и първа загуба за "Ню Инглънд" в плейофен мач като домакин от 2012 г.</p>
<p>Двубоят сложи край и на династията на "патриотите", като тимът доминира в НФЛ с участие в девет мача за Супербоул от 2000 г. насам, а дуетът Бил Беличик - Том Брейди спечели шест шампионски пръстена.В срещата куотърбекът на "Ню Инглънд" допусна много грешки. Брейди завърши мача с 59.4% точност на пасовете като успя в 20 от 37 опита за общо 209 ярда. Той не успя да подаде нито един тъчдаун пас, като единственото достигане до крайната линия от "патриотите" направи Джулиан Еделман по земя. Два пъти Ник Фолк реализира изстрели за три точки и веднъж за допълнителна след тъчдауна на Еделман.</p>
<p>"Искаше ми се да направим много неща по по-добър начин и в този мач, и през целия сезон. Не знам какво ще стане с мен, обичам да играя за този отбор, спечелихме много мачове за 20 години, но важни решения не се взимат в такъв момент", каза 42-годишният Брейди.</p>
<p>За "Тенеси", който завърши редовния сезон с девет победи и седем поражения, силен мач направи рънингбекът Дерик Хенри. Той реализира един тъчдаун и пробяга общо 182 ярда в срещата.</p>
<p>Решителен в мача се оказа тъчдаун от корнърбека Лоуган Райън, който пресече подаване на Брейди близо до ендзоната на "патриотите".Final @FedEx Stat Pack #TENvsNE pic.twitter.com/OjKzexyoXo— Tennessee Titans (@Titans) January 5, 2020</p>
<p>В следващият кръг "Тенеси" ще срещне "Балтимор рейвънс", който завърши на първо място в редовния сезон и е тимът с най-добри показатели в лигата.В друг мач "Хюстън тексанс" победи "Бъфало билс" с 22:19 и също продължи напред, където ще играе с "Канзас сити чийфс".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 16:00" url="https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012453_kakvo_predstoi_za_bulgariia_v_atp_kup/" title="Какво предстои за България в 'АТП къп'" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Какво предстои за България в "АТП къп"</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012453_kakvo_predstoi_za_bulgariia_v_atp_kup/</div>
            <div type="id">4012453</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012454.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Reuters</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">тенис, спорт, АТП къп, Григор Димитров, България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">16:00</div>
            <div type="numberOfViews">6862</div>
            <div type="numberOfComments">16</div>
          </div>
<p>България ще се изправи срещу Белгия във вторник в последния трети мач от група С на "АТП къп", който ще определи и ситуацията в потока. В неделя часове след успеха на българските тенисисти над Молдова Белгия загуби от Великобритания.</p>
<p>Британците се наложиха с победи на Дан Еванс над Давид Гофен на сингъл, както и успех на двойки на Джейми Мъри и Джо Солсбъри над Сандер Жиле и Йоран Флиген.</p>
<p>След първите два кръга Григор Димитров и неговите съотборници са първи с пълен актив. Съотношението е 4:2 победи, а в сетовете - 9:6. Белгия е с победа и загуба (4:2 мача и 8:6 сета).</p>
<p>Също с победа и загуба е и Великобритания (3:3 мача и 8:7 сета), докато последното място заема Молдова.</p>
<p>Фотогалерия: Втората победа на българските тенисисти в "АТП къп" ></p>
<p>Във вторник от 8.30 часа Димитър Кузманов се изправя срещу Стив Дарси, а Григор Димитров ще играе срещу Давид Гофен. Все още не са определени тенисистите, които ще излязат в мача на двойки, който може и да няма значение.</p>
<p>За четвъртфиналите се класират победителите от всички шест групи, както и двата най-добри втори отбора.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 14:30" url="https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012445_djokovich_prizova_za_otlagane_na_austrlian_open_zaradi/" title="Джокович призова за отлагане на Austrlian open заради пожарите" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Джокович призова за отлагане на Austrlian open заради пожарите</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012445_djokovich_prizova_za_otlagane_na_austrlian_open_zaradi/</div>
            <div type="id">4012445</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012439.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Reuters</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">пожари, АТП къп, Australian Open, Новак Джокович, Австралия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">14:30</div>
            <div type="numberOfViews">4223</div>
            <div type="numberOfComments">16</div>
          </div>
<p>Новак Джокович изрази притесненията си за влиянието на пожарите в Австралия върху началото на тенис сезона. Сърбинът, който в момента участва в новия турнир "АТП къп", смята че организаторите на Откритото първенство на Австралия трябва да помислят за евентуално отлагане на турнира.</p>
<p>Първата надпревара от Големия шлем започва на 20 януари, но вече повече от месец Австралия се бори с опустошителни горски пожари.</p>
<p>В резултат от тях са засегнати повече от 1500 домакинства, а 23-ма души са мъртви.</p>
<p>"Смятам, че организаторите правят всичко по силите си да не отлагат надпреварата, но ако условията останат същите и застрашават здравето на играчите и феновете, определено трябва да започнем да мислим и над тази идея", коментира Джокович.</p>
<p>Сърбинът добави, че Съветът на играчите към АТП със сигурност ще дискутира тази тема на традиционната си среща.</p>
<p>"Виждаме, че някои от най-големите градове в Австралия са засегнати и качеството на въздуха в момента е ниско. Едно отлагане със сигурност би било много трудно за организаторите, но здравето винаги трябва да е на първо място."</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 09:59" url="https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012323_bulgariia_i_elitut_na_evropa_se_vpuskat_v_posledniia/" title="България и още седем отбора влизат в спор за последния волейболен билет за Токио" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">България и още седем отбора влизат в спор за последния волейболен билет за Токио</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012323_bulgariia_i_elitut_na_evropa_se_vpuskat_v_posledniia/</div>
            <div type="id">4012323</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_3969374.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">cev.lu</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">волейбол, национален отбор, олимпийски игри, спорт</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">09:59</div>
            <div type="numberOfViews">2872</div>
            <div type="numberOfComments">13</div>
          </div>
<p>Осем водещи волейболни отбора от Европа влизат в спор за място на олимпийските игри в Токио. Домакин на решителната континентална квалификация е Берлин, а турнирът ще продължи до 10 януари.</p>
<p>Европейският шампион Сърбия и Франция ще открият надпреварата в 14.30 ч., като двубоите от групата на България ще бъдат излъчени по БНТ 3. Националите започват участието си в понеделник вечер с мач срещу "петлите".</p>
<p>Отборите са разделени в две групи по четири, като ще играят всеки срещу всеки. Първите два от всяка група ще се срещнат на кръст в полуфиналите, а единствено победителят ще се класира за игрите в Токио.</p>
<p>В групата на България са Сърбия, Франция и Нидерландия, докато при домакина Германия са Белгия, Словения и Чехия.</p>
<p>Осемте отбора ще участват в решителната квалификация, след като не успяха да се класират за форума при първата възможност. България беше близо до мечтата, но допусна обрат срещу Бразилия в домашната квалификация през август.</p>
<p>До момента място на игрите си осигуриха домакинът Япония, Бразилия, САЩ, Италия, Полша, Русия и Аржентина. През януари предстоят да се изиграят още квалификациите за Азия, Африка, Северна и Южна Америка.</p>
<p>Групите на турнираГрупа А: Германия, Белгия, Словения, ЧехияГрупа В: България, Франция, Сърбия, НидерландияПрограмата за група В5 януари14.30 ч.: Франция - Сърбия6 януари15.00 ч.: Нидерландия - Сърбия18.00 ч.: България - Франция7 януари15.00 ч.: България - Нидерландия8 януари15.00 ч.: Франция - Нидерландия18.00 ч.: Сърбия - България</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 08:34" url="https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012352_nai-dobriiat_bulgarski_futbolist_za_trudnata_2019_g/" title="Най-добрият български футболист за трудната 2019 г. ще бъде награден днес" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Най-добрият български футболист за трудната 2019 г. ще бъде награден днес</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/sport/2020/01/05/4012352_nai-dobriiat_bulgarski_futbolist_za_trudnata_2019_g/</div>
            <div type="id">4012352</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4012351.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Антон Недялков (вляво) и Димитър Илиев се очаква да са в тройката</div>
            <div type="mainImageSource">LAP.BG</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">национален отбор, футбол, спорт, Антон Недялков, Футболист на годината, България, Димитър Илиев</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">08:34</div>
            <div type="numberOfViews">3813</div>
            <div type="numberOfComments">8</div>
          </div>
<p>Кой е най-добрият български футболист за 2019 г.? Отговорът ще бъде даден днес на церемония в Централния военен клуб в София от 17.30 ч.</p>
<p>Годината беше тежка за българския футбол и беше белязана от слаби игри и резултати за националния отбор. На клубно ниво "Лудогорец" отново се представи на ниво и излезе от групите на Лига Европа.</p>
<p>В тази картина за фаворит за наградата се смята защитникът на шампионите и националния отбор Антон Недялков. Нападателят на носителя на купата "Локомотив" (Пловдив) - Димитър Илиев, също се очаква да е получил много гласове.</p>
<p>Победителят ще трябва да подари на деца от футболни школи общо 112 топки, защото толкова са гласувалите журналисти в анкетата.</p>
<p>На церемонията ще бъдат наградени още най-добрата футболистка, най-добрият треньор, най-добрите футболисти по постове в българското първенство, а за четвърта поредна година ще бъде връчена и наградата "Лъвско сърце - Трифон Иванов".</p>
<p>Фотогалерия: Награждаването на най-добрите футболисти за 2018 г. ></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 18:24" url="https://www.dnevnik.bg/ot_vas/novini_ot_vas/2020/01/05/4012404_tunki_pitieta_za_ceniteli_samo_za_18/" title="Тънки питиета за ценители (само за 18+)" subtitle="" author="DDR" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Тънки питиета за ценители (само за 18+)</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/ot_vas/novini_ot_vas/2020/01/05/4012404_tunki_pitieta_za_ceniteli_samo_za_18/</div>
            <div type="id">4012404</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4010566.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Всички продукти в съзвучие със съвременните еко-био течения -> изработени са предимно от семейни производители, в екзотични населени места, няма информация да са тествани върху животни и според показаното съдържание биха били са напълно подходящи и за вегани. - не съдържат животински продукти.</div>
            <div type="mainImageSource">DDR</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">DDR</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/images/layout/logo-dnevnik.png</div>
            <div type="tags">питие, алкохол, пиене</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">18:24</div>
            <div type="numberOfViews">7204</div>
            <div type="numberOfComments">132</div>
          </div>
<p>Предходна снимка</p>
<p>2/2</p>
<p>Увеличи</p>
<p>Всеки уважаващ себе си проверяващ извършва задължително и така нареченият "случаен контрол" - лично трябва да се убеди в качеството и годността на продуктите.</p>
<p>изработени са предимно от семейни производители, в екзотични населени места, няма информация да са тествани върху животни и според показаното съдържание биха били са напълно подходящи и за вегани. - не съдържат животински продукти." data-author="DDR" rel="thePicture[gallery]"></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 07:45" url="https://www.dnevnik.bg/evropa/2020/01/05/4011905_purvata_jena_prezident_na_hurvatiia_e_v_osporvana/" title="Първата жена президент на Хърватия е в оспорвана битка за преизбиране с бивш премиер" subtitle="" author="Дневник" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Първата жена президент на Хърватия е в оспорвана битка за преизбиране с бивш премиер</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/evropa/2020/01/05/4011905_purvata_jena_prezident_na_hurvatiia_e_v_osporvana/</div>
            <div type="id">4011905</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_4011909.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Колинда Грабар-Китарович</div>
            <div type="mainImageSource">Reuters</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Дневник</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/337</div>
            <div type="tags">избори, Колинда Грабар-Китарович, Хърватия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">07:45</div>
            <div type="numberOfViews">3066</div>
            <div type="numberOfComments">20</div>
          </div>
<p>Първата жена президент на Хърватия Колинда Грабар-Китарович се изправя срещу бившия премиер Зоран Миланович на втория тур на изборите в страната.</p>
<p>За да спечели, Грабар-Китарович трябва да се преодолее второто място от първия тур на изборите в края на декември и проблемите заради връзки със замесения в скандали кмет на Загреб. Ако загуби, резултатът може да създаде проблеми за нейния съюзник, премиера Андрей Пленкович, преди парламентарните избори през есента.</p>
<p>Критиците на Грабар-Китарович, чиито функции (като при всеки предишен държавен глава) бяха предимно церемониални, изтъкват, че е използвала поста си, за да разпалва краен национализъм в страна, където обществото остава поляризирано две десетилетия и половина след войната.</p>
<p>Миланович бе премиер на Хърватия от 2011 до началото на 2016 г. и по негово време страната влезе в Европейския съюз, но с управлението му бе свързвана и рецесия в страната. Той залага на лявоцентристка платформа, отхвърляща екстремизма в полза на приобщаването.</p>
<p>Нов мандат за Китарович ще подсили позицията на Пленкович, който опитва да стимулира икономиката, изоставаща зад други източноевропейски партньори след години на стагнация. Според проучване на "Ипсос" от 23 декември Миланович води със седем процентни пункта и има подкрепа от 48%, пише "Блумбърг".</p>
<p>Подкрепата за Грабар-Китарович сред консерваторите се увеличи през 2018 г., когато тя спечели международна известност заради снимките, на които целува хърватските футболисти по време на участието на страната в Световното първенство по футбол.</p>
<p>Сега тя разчита на поддръжниците на третия кандидат за президентския пост, който отпадна на първия тур, певеца националист Мирослав Шкоро. Не се смята за вероятно избралите Шкоро да пуснат бюлетина за социалдемократ.</p>
<p>Преди Коледа удар по популярността ѝ нанесе видео, на което се вижда как тя пее на тържество за рождения ден на замесения в скандали кмет на Загреб Милан Бандич и казва, че ще му носи торти в затвора, ако бъде осъден по редица обвинения в корупция.</p>
<p>На първия тур Миланович получи почти 30%, Грабар-Китарович – приблизително 27%, а Шкоро – около 24%.</p>
<p>Изборите идват в самото начало на хърватското председателство на Съвета на ЕС, започнало на 1 януари.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 16:24" url="https://www.dnevnik.bg/politika/2020/01/05/4012466_vunshnoto_ministerstvo_s_poziciia_sled_izkazvane_na/" title="Външното министерство реагира след изказване на Дачич за българското малцинство в Сърбия" subtitle="" author="Видка Атанасова" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Външното министерство реагира след изказване на Дачич за българското малцинство в Сърбия</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/politika/2020/01/05/4012466_vunshnoto_ministerstvo_s_poziciia_sled_izkazvane_na/</div>
            <div type="id">4012466</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_3936283.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Ивица Дачич</div>
            <div type="mainImageSource">Associated Press</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Видка Атанасова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/468</div>
            <div type="tags">малцинство, Ивица Дачич, Министерство на външните работи МВнР</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">16:24</div>
            <div type="numberOfViews">7734</div>
            <div type="numberOfComments">92</div>
          </div>
<p>Българското правителство защитава и ще продължи да защитава правата на българските общности зад граница, не само в Сърбия. Това е и един от основните приоритети на Министерството на външните работи, съобщи в специално изявление пресцентърът на министерството.</p>
<p>По отношение на Република Сърбия България не настоява нищо повече от това страната да спазва конституцията и законите си по отношение на малцинствата, както и ангажиментите си в рамките на предприсъединителния процес, се казва в текста.</p>
<p>Изявлението беше публикувано след като сръбският вицепремиер и министър на външните работи Ивица Дачич включи България в остър коментар. В интервю пред РТС, където обсъждаше конфликта между Сърбия и Черна гора, Дачич порица усилията на страната за опазване на българското малцинство в Сърбия.</p>
<p>По думите му то било малобройно - 0.26% от населението, но въпреки това на всяка среща на Европейския съюз България поставяла въпроса за правата на сънародниците си.</p>
<p>Вицепремиерът Красимир Каракачанов също реагира на изявлението. В профила си във фейсбук. Той написа, че "българската държава няма да спре да защитава правото децата на нашите сънародници да учат с учебници на български език. Няма да отстъпи от изискванията за спазване на всички свободи и права, които се полагат на българското национално малцинство в съседна Сърбия".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="dnevnik.bg" date="2020-01-05 15:40" url="https://www.dnevnik.bg/politika/2020/01/05/4012462_bsp_signalizirala_17_puti_za_vodata_i_47_puti_za/" title="БСП сигнализирала 17 пъти за водата и 47 пъти за боклука, но никой не я чул" subtitle="" author="Видка Атанасова" category="">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">БСП сигнализирала 17 пъти за водата и 47 пъти за боклука, но никой не я чул</div>
            <div type="domain">dnevnik.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.dnevnik.bg/politika/2020/01/05/4012462_bsp_signalizirala_17_puti_za_vodata_i_47_puti_za/</div>
            <div type="id">4012462</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.dnevnik.bg/shimg/zx860y484_3986010.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Корнелия Нинова</div>
            <div type="mainImageSource">Георги Кожухаров</div>
            <div type="mainImageWidth">860</div>
            <div type="mainImageHeight">484</div>
            <div type="authors">Видка Атанасова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.dnevnik.bg/author/468</div>
            <div type="tags">БСП, Корнелия Нинова, Перник</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">15:40</div>
            <div type="numberOfViews">4257</div>
            <div type="numberOfComments">51</div>
          </div>
<p>Корнелия Нинова</p>
<p>С вота на недоверие към правителството на Борисов БСП поставя остро въпросите за чистия въздух, чистата вода и българската земя - това отбеляза лидерът на партията Корнелия Нинова в интервю за БНР. "От 2017 г. до края на 2019 г. 17 пъти сме поставяли в парламента темата за водата в Перник и 47 пъти за вноса, преработването и изгарянето на боклуци на територията на цялата страна, но никой не ни чу", отчете тя. По думите й левицата ще внесе отново законодателни предложения и се надява този път да има разум и те да бъдат приети.</p>
<p>"Подготвяме законопроект, с който да се забрани внос на битови боклуци и болнични отпадъци от трети страни, извън ЕС, в България, защото в момента сме един разграден двор. Правителството на Борисов превърна България в сметище за тези 10 години на управление. Почти през ден се появява информация за нова нерегламентирана площадка за боклуци. Имаме отговор от министъра на околната среда и водите, че за пет години от трети страни, извън ЕС, са внесени 734 хиляди тона боклуци", заяви Нинова.</p>
<p>Тя подчерта, че за 10 години цената на водата е увеличена 3 пъти. "През 2009 г. беше средно 1 лв. за кубик, сега е 3 лв. и продължава да расте, уж с цел инвестиции, но за тези 10 години е сменена 0.5% от водопреносната мрежа и над 60% от водата изтича. Безхаберие, некомпетентност и корупция водят до това състояние", каза лидерът на БСП.</p>
<p>Тя добави, че "бягството от отговорност няма да спаси ГЕРБ от фактите". "В тези 17 пъти, когато сме поставяли въпроса за водата в Перник, имаме много ясни отговори от министрите, които казват, че язовирите са публично-държавна собственост и се управляват от министерството. От тези отговори става ясно, че министърът на околната среда и водите разписва всеки месец колко вода да се отича от язовира", каза Нинова и допълни, че от тези отговори става известно, че в язовир "Студена" са инвестирани 32 млн. за подводен ремонт и че през август 2019 г. е подписан договор за изграждане на ВИК инфраструктура за 106 млн. лв за промяна на водопреносната мрежа.</p>
<p>"Въпросът е какъв е резултатът? Виждаме го – никакъв. Водопреносната мрежа тече като лейка. Къде са парите от тези два ремонта е въпрос на прокуратурата. ВИК операторът в Перник е предупредил за това състояние още през април тази година. Въпросът е защо не са взети мерки - от безхаберие, от некомпетентност, от прикриване на злоупотреби", заяви Корнелия Нинова.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>