<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 17:07:00" url="https://www.investor.bg/centralna-i-iztochna-evropa/335/a/moskva-vyzobnoviavame-dostavkite-na-petrol-za-belarus-pri-usloviiata-ot-2019-g-296080/" title="Москва: Възобновяваме доставките на петрол за Беларус при условията от 2019 г." subtitle="От 1 януари доставките на петрол бяха спрени, в ход са преговори за ново споразумение" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Свят/Централна и Източна Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Москва: Възобновяваме доставките на петрол за Беларус при условията от 2019 г.</div>
            <div type="subtitle">От 1 януари доставките на петрол бяха спрени, в ход са преговори за ново споразумение</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/centralna-i-iztochna-evropa/335/a/moskva-vyzobnoviavame-dostavkite-na-petrol-za-belarus-pri-usloviiata-ot-2019-g-296080/</div>
            <div type="id">296080</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296080-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">652</div>
            <div type="mainImageHeight">366</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Централна и Източна Европа</div>
            <div type="tags">икономиката на Русия, Икономиката на Беларус, доставки на петрол</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">17:07:00</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>Русия е готова да възобнови доставките на петрол за Беларус при изпълнението на поставените през 2019 г. условия, твърди близък до преговорите между Москва и Минск анонимен източник, цитиран от Bloomberg.</p>
<p>Според условията от миналата година разходите на Беларус ще бъдат с 1.6 млрд. долара по-ниски през 2020 г. в сравнение с внос от друга страна спрямо пазарните цени и разходите за транспорт. Стойността е на база на доставка за цялата година за 24 млн. тона петрол. Русия прекрати доставките на петрол за Беларус на 1-ви януари след изтичането на досегашния договор, като сега двете страни преговарят за ново споразумение.</p>
<p>Вчера Беларус обяви, че е близо до договарянето на първоначална доставка от руска компания, без да е необходимо да плати предварително. През последните години бившата съветска република купува петрол от Русия на условия, сходни с тези и за руските независими рафинерии, посочва анонимият източник.</p>
<p>Руският оператор на тръбопроводи Transneft обмисля изпълнението на заявка за доставката на 133 млн. тона лек суров петрол за рафинерията в Беларус Naftan, обяви руската компания в официална позиция. Rusneft и Neftisa, които са под контрола на руския милиардер Михаил Гуцериев, вероятно също ще доставят петрол за същата рафинерия, съобщава руската агенция Interfax. Още по темата</p>
<p>Президентът на Беларус скочи срещу Русия</p>
<p>Беларус, която традиционно разчита на енергийни доставки от Русия, смята, че ще загуби от промените в данъчното облагане на Русия. От 24-те милиона тона петрол, които Беларус получи спрямо предходния договор, 18 млн. тона бяха за беларуските държавни рафинерии. Останалата част бе предвидена за износ за други държави, но Кремъл реши да прекрати доставките при такива условия. Освен това Москва настоява да се задълбочи икономическата интеграция между двете страни, което провокира обществено недоволство в Беларус и бяха проведени протести в Минск.</p>
<p>Още новини и анализи четете в Bloomberg TV Bulgaria</p>
<p>По статията работиха: Евгения Маринова, автор Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 18:30:00" url="https://www.investor.bg/bylgariia/5/a/kadyr-na-denia-za-5-ianuari-296083/" title="Кадър на деня за 5 януари" subtitle="" author="Евгения Маринова" category="България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кадър на деня за 5 януари</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/bylgariia/5/a/kadyr-na-denia-za-5-ianuari-296083/</div>
            <div type="id">296083</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296083-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Евгения Маринова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/22022/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">18:30:00</div>
            <div type="numberOfShares">51</div>
          </div>
<p>Кукери гонят злите сили от Благоевград. 13 групи от града и съставните села участват в 12-я фестивал на кукерските и маскарадни игри. Дефилето се провежда по бул. "Св. Св. Кирил и Методий". Жури оценява и връчва награди на участниците в 15-на категории.</p>
<p>По статията работи: Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 13:28:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/shpigel-bylgariia-poluchi-mnogo-dobri-ocenki-ot-ek-no-kak-stana-tova-296072/" title="Шпигел: България получи много добри оценки от ЕК, но как стана това?" subtitle="Страната продължава да е на дъното на класациите за корупция и медийна свобода, пише в анализ списанието" author="Екип на Investor.bg" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Шпигел: България получи много добри оценки от ЕК, но как стана това?</div>
            <div type="subtitle">Страната продължава да е на дъното на класациите за корупция и медийна свобода, пише в анализ списанието</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/shpigel-bylgariia-poluchi-mnogo-dobri-ocenki-ot-ek-no-kak-stana-tova-296072/</div>
            <div type="id">296072</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296072-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Архив Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">649</div>
            <div type="mainImageHeight">365</div>
            <div type="authors">Екип на Investor.bg</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/19944/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Европейска комисия, Шпигел, икономиката на България, Мониторинг на ЕК, Механизма за сътрудничество и проверка, Апартаментгейт</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">13:28:00</div>
            <div type="numberOfComments">7</div>
            <div type="numberOfShares">92</div>
          </div>
<p>Европейската комисия уверява, че България се развива като страна с върховенство на закона. Държавата е на дъното на европейските класации за корупция и свобода на медиите. Не без основание, пише журналистът Кено Версек в анализ за „Шпигел”, цитиран от bTV.</p>
<p>Всяка есен Европейската комисия прави атестация и оценява България и Румъния, като публикува така наречените „доклади за напредъка“ на страните в областта на реформите и върховенството на закона. Докладите са част от мониторинга по Механизма за сътрудничество и проверка, на които са подложени България и Румъния, откакто влязоха в ЕС през 2007 г.</p>
<p>Тази година България получи много добри оценки. Докладът, публикуван в края на октомври казва, че България е „работила с постоянство" за борба с корупцията и организираната престъпност. Пише, че е „консолидирала правните и институционални структури". За първи път Европейската комисия обеща на България край на непопулярния мониторинг. Това би премахнало един от последните начини, да се оказва натиск от ЕС с цел реформи в страната, отбелязва авторът на текста. Още по темата</p>
<p>Ще има ли ЕК нов механизъм за оценка на върховенството на закона в ЕС</p>
<p>Мониторингът отпада, но само след положителни становища от ЕП и Европейския съвет</p>
<p>ЕК запазва мониторинга върху България като част от страните с прекомерни дисбаланси</p>
<p>"Как Комисията е достигнала до позитивната си оценка е учудващо. Във всеки случай, реалността в България е друга. Премиерът Бойко Борисов е силният човек в страната вече над десетилетие. Формално, ръководи умерено консервативно правителство с проевропейска външна политика. България избягва курс на конфронтация с Брюксел и вербалните атаки срещу ЕС, каквито прави унгарецът Виктор Орбан. Но отвътре „Бат Бойко", бивш офицер от полицията, каратист и бодигард, управлява твърдо", подчертава Версек.</p>
<p>По думите му законът е "това, което казва и заповядва Борисов. Понякога е достатъчно телефонно обаждане или есемес". Затова и "системата има малко прилики със същинско върховенство на закона". България устойчиво е на последно място в класациите за корупция и свобода на медиите в Европейския съюз. "От март постепенно се изясни, че много български политици, както от управляващите, така и от опозицията, са купили луксозни апартаменти в София на цени под пазарните. Други са злоупотребили с европейските фондове за селски туризъм, като са използвали милионите от Брюксел, за да си направят частни вили", припомня "Шпигел".</p>
<p>Заради „Апартаментгейт” трима министри и лидер от партията на Борисов ГЕРБ трябваше да подадат оставки. В това число Пламен Георгиев, тогавашният председател на Комисията за противодействие на корупцията и отнемане на незаконно придобитото имущество (КПКОНПИ), който първо си взе отпуск, после беше временно отстранен и накрая преместен на дипломатическа служба в чужбина. Неговата комисия спря разследването на „Апартамент гейт” след няколко седмици. Резултатът: Няма конфликт на интереси или други незаконни действия в който и да е от случаите.</p>
<p>В началото на декември Сотир Цацаров, който преди това беше главен прокурор на България в продължение на 7 години, стана директор на КПКОНПИ. "Неговият престой в кабинета на главния прокурор е белязан от редица афери, като нито едно голямо дело за корупция в България не завърши по удовлетворителен от гледна точка на закона начин. Сред тях е, например, банкрутът на търговската банка КТБ, една от най-големите в България, протекъл на фона на война между българските олигарси“, коментира германската медия.</p>
<p>Фалитът на КТБ даде начало на най-тежката финансова криза в България от фалитите на банки през 90-те. Той струваше на данъкоплатците малко под 2 милиарда евро.</p>
<p>Според Версек Цацаров е запазил близки връзки с "един от главните участници във фалита на КТБ, Делян Пеевски. Не само един от най-влиятелните медийни предприемачи, но и силно противоречив политик".</p>
<p>Корумпираните български политици, служители или бизнесмени рядко трябва да се притесняват от обществен отзвук, защото медийния пазар е почти изцяло разпределен между олигарсите, които контролират и политическите партии или са близки до тях, пише изданието.</p>
<p>Случаят с добре познатата радиоводеща Силвия Великова е добър пример за това какво става, когато независим журналист почувства корупцията, посочва авторът. Тя беше уволнена от държавното радио през септември за критики към назначаването на новия главен прокурор Иван Гешев, който беше повишен от заместник-главен прокурор. "Едно от нещата, за които той е отговорен директно, е забавянето на делото за банкрута на КТБ. Независими юридически експерти критикуваха остро избора му, а граждански активисти организираха протести в продължение на месеци", пише "Шпигел".</p>
<p>По статията работиха: Евгения Маринова, автор Екип на Investor.bg</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 14:40:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/cenite-na-edro-za-osnovni-hrani-se-povishiha-s-nad-8-za-dve-sedmici-296075/" title="Цените на едро за основни храни се повишиха с над 8% за две седмици" subtitle="Индексът на тържищните цени скочи за първи рязко от Великденските празници през 2019 г." author="Екип на Dnes.bg" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Цените на едро за основни храни се повишиха с над 8% за две седмици</div>
            <div type="subtitle">Индексът на тържищните цени скочи за първи рязко от Великденските празници през 2019 г.</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/cenite-na-edro-za-osnovni-hrani-se-povishiha-s-nad-8-za-dve-sedmici-296075/</div>
            <div type="id">296075</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296075-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Архив Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">643</div>
            <div type="mainImageHeight">361</div>
            <div type="authors">Екип на Dnes.bg</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/8/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">цени на храните</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">14:40:00</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>През последните две седмици храните, които се търгуват на едро, скочиха с 8,16 на сто, показват данните на Държавната комисия по стоковите борси и тържищата.</p>
<p>Индексът на тържищните цени се повиши за първи път над 1,600 пункта от Великденските празници през 2019 г., когато стигна максимума си за годината от 1,608 пункта.</p>
<p>Цената на оранжерийните домати в началото на годината се понижи с 3,5 процента, до 2,22 лева за килограм, а цената на оранжерийните краставици се увеличи с 2,9 на сто, до 2,45 лева за килограм. Картофите поскъпват с 1,4 на сто и се продават по 0,70 лева за килограм. Морковите поевтиняват с 1,4 на сто и се търгуват по 0,69 лева за килограм. Зелето поевтинява със 7,0 на сто и се продава по 0,53 лв./кг. Червените чушки поскъпват с 2,9 на сто, средно до 2,45 лева.</p>
<p>Ябълките поевтиняват с 1,8 на сто, до 1,12 лв./кг. Лимоните поскъпват с 4,3 процента и се продават по 2,19 лева за килограм. Бананите се предлагат по 2,20 лева за килограм; портокалите - по 1,29 лв./кг; мандарините поевтиняват с 3,2 на сто - до 1,51 лева за килограм.</p>
<p>Кравето сирене поскъпва с 0,8 на сто и се търгува по 6,37 лв./кг; кашкавалът, тип "Витоша", се купува по 10,60 лв./кг.</p>
<p>Олиото поскъпва с 1,0 на сто и се продава по 2,00 лева за литър.</p>
<p>Пакетче краве масло от 125 грама се продава по 2,23 лева. Пилешкото замразено месо поевтинява с 0,7 на сто и се търгува по 4,04 лева за килограм на едро в края на седмицата. Захарта е по 1,26 лв./кг. Брашното, тип "500", поскъпва с 1,1 на сто, до 0,95 лева/кг. Цената на ориза се понижава с 1,0 на сто, до 1,92 лева за килограм. Яйцата се продават средно по 0,21 лева за брой.</p>
<p>Още новини четете в Dnes.bg</p>
<p>По статията работи: Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 13:50:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/proveriavat-firmata-skladirala-50-t-otpadyci-ot-italiia-vyv-vraca-296073/" title="Проверяват фирмата, складирала 50 т отпадъци от Италия във Враца*" subtitle="Инспекцията на ДАНС и РИОСВ показва, че боклукът не е опасен за здравето и живота на хората" author="Евгения Маринова" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Проверяват фирмата, складирала 50 т отпадъци от Италия във Враца*</div>
            <div type="subtitle">Инспекцията на ДАНС и РИОСВ показва, че боклукът не е опасен за здравето и живота на хората</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/proveriavat-firmata-skladirala-50-t-otpadyci-ot-italiia-vyv-vraca-296073/</div>
            <div type="id">296073</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296073-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Община Враца</div>
            <div type="mainImageWidth">539</div>
            <div type="mainImageHeight">303</div>
            <div type="authors">Евгения Маринова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/22022/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Калин Каменов, токсични отпадъци, пластмасови отпадъци, община Враца, РИОСВ-Враца</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">13:50:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">51</div>
          </div>
<p>От утре екоинспекцията във Враца започва проверка на фирмата, която складира в града 50 тона отпадъци от Италия. Това каза пред БНТ директорът на РИОСВ в града инж. Христо Христов.</p>
<p>Инспекцията, извършена от ДАНС и РИОСВ, показва, че въпросният боклук не е опасен за здравето и живота на хората.</p>
<p>50 тона употребявани тонер касети от принтери са депонирани на складова площ в една от промишлените зони на Враца. Част от отпадъците са пакетирани в чували, а друга част са натрупани на купчини директно на земята.</p>
<p>След получен сигнал компетентните органи са проверили на място и е установено, че касетите са докарани от Италия от фирма с регистрация в София. До момента е ясно само, че ще има санкции за собственика на складовата площ, на която са стоварени балите и контейнерите, тъй като няма лиценз за подобна дейност. Още по темата</p>
<p>„Феникс Плевен“ е без разрешение за изгаряне на отпадъци</p>
<p>Съд нареди на Община Бобов дол пак да разгледа искането за горене на отпадъци</p>
<p>„Вчера сме извършили проверка с представители на ДАНС във връзка със сигнала и е установено, че са пластмасови отпадъци, внесени от Италия с трансграничен превоз. Не е опасен отпадък. В понеделник предстои контакт и с фирмата. Няма лицензирана площадка, няма съответните разрешителни от РИОСВ-Враца“, коментира инж. Христо Христов, директор на РИОСВ-Враца.</p>
<p>Собственикът на склада не е открит за коментар. До депонираните отпадъци обаче може да влезе всеки. Достъпът до площадката е свободен, порталът е отворен, няма и охрана, която да спре желаещите да влязат вътре.</p>
<p>Investor.bg припомня, че преди седмица бяха открити 9 хиляди тона отпадъци, внесени по море от Италия, от фирма „Феникс Плевен“ ЕООД. По повод акцията и открития боклук в Плевен премиерът Бойко Борисов съобщи, че поне още седем площадки в страната за отпадъци се очаква да бъдат проверени. Коментарът му беше</p>
<p>„Сега, като тръгнат по тази заповед, ще стигнат до кой я е подписал, ще стигнат до високите етажи. Това е борба с корупцията“, посочи преди дни Борисов и напомни, че всеки, който си мисли, че може да си прави някаква далавера за сметка на държавата и здравето на хората, ще си получи своите санкции.</p>
<p>Кметът на Враца Калин Каменов заяви, че в града няма да се допусне изгаряне на пластмасови отпадъци и складирането на опасни боклуци. Нито една институция не е уведомена за складирането на балите с отпадъчни материали, посочи кметът, цитиран от БНР.</p>
<p>"Идеята на собственика на тези касети по никакъв начин не е коментирана с мен и екипа ми. Не е редно този начин да се действа! Първо, се внасят проектите, съгласуват се с общината, съгласуват се с инспекцията по околна среда и след това се пристъпва към действия, свързани с доставка на суровини и материали за преработване".</p>
<p>От общината са направили свое проучване.</p>
<p>"Има идея тези тонер касети да се раздробяват механично, без да има горене, топене или термична обработка, която да вреди на околната среда, а в последствие – желязото, което ще се извлича, да се предава на вторични суровини, а пластмасата да се продава на заводи, които оперират и работят с подобна суровина".</p>
<p>* Допълнена към 17.15 ч.</p>
<p>По статията работи: Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 18:04:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/bsp-podgotvia-zakonoproekt-za-zabrana-na-vnos-na-bokluk-ot-treti-strani-296082/" title="БСП подготвя законопроект за забрана на внос на боклук от трети страни" subtitle="За пет години са внесени 734 хил. тона отпадъци от трети страни, от Европа не се знае, заяви Корнелия Нинова" author="Евгения Маринова" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">БСП подготвя законопроект за забрана на внос на боклук от трети страни</div>
            <div type="subtitle">За пет години са внесени 734 хил. тона отпадъци от трети страни, от Европа не се знае, заяви Корнелия Нинова</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/bsp-podgotvia-zakonoproekt-za-zabrana-na-vnos-na-bokluk-ot-treti-strani-296082/</div>
            <div type="id">296082</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296082-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Евгения Маринова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/22022/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">БСП, Корнелия Нинова, водна криза</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">18:04:00</div>
            <div type="numberOfShares">51</div>
          </div>
<p>От левицата подготвят законопроект, с който да се забрани внос на битови боклуци, болнични отпадъци, от трети страни в България. Това каза пред БНР лидерът на БСП Корнелия Нинова.</p>
<p>„От 2017 година досега 17 пъти сме поставяли в парламента темата за водата на Перник, а за вноса на боклуци – 47 пъти. И никой не ни чу. Във всички въпроси, които сме поставяли, сме предлагали какво да се прави“, посочи Нинова. Още по темата</p>
<p>Проверяват фирмата, складирала 50 т отпадъци от Италия във Враца*</p>
<p>„Феникс Плевен“ е без разрешение за изгаряне на отпадъци</p>
<p>„Борисов превърна страната в сметище за всичките тези години… Когато ти е разрешен вносът, винаги може да се намери и корупционен елемент, да мине през институциите и органите на властта и боклукът да влезе в страната. Но когато има забрана, това е една много тежка мярка. Имаме отговор от министъра, че за пет години са внесени 734 хил. тона от трети страни, не от Европа. От Европа не ги знаем колко са количествата заради свободното движение на стоки“.</p>
<p>По думите на Нинова в Перник има много въпроси за изясняване.</p>
<p>„За десет години цената на водата за хората е увеличена три пъти. Уж с цел инвестиции във водопреносната мрежа. Само че за тези 10 години е сменена 0,5% от водопреносната мрежа и над 60% от водата изтича. Трябва да се носи и политическа, и наказателна отговорност… Къде са парите?!... Водата на България изтича пред очите ни заради безхаберие, некомпетентност и корупция“.</p>
<p>Според лидера на БСП смяната на министри не решава проблемите, „защото политиката продължава, трябва да се промени моделът“.</p>
<p>На въпрос дали ще се кандидатира отново за председател на партията, Нинова отговори: „Няма да се самокандидатирам. Ще изчакам конференциите и номинациите… Не бих сменила посоката, в която се движим... Винаги бих дала път на умни, кадърни и почтени хора“.</p>
<p>По статията работи: Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 16:49:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/ivica-dachich-s-nova-provokaciia-kym-bylgariia-296079/" title="Ивица Дачич с нова провокация към България" subtitle="България няма да спре да защитава правата на българските общности зад граница, заявиха от Министерството на външните работи" author="Екип на Dnes.bg" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ивица Дачич с нова провокация към България</div>
            <div type="subtitle">България няма да спре да защитава правата на българските общности зад граница, заявиха от Министерството на външните работи</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/ivica-dachich-s-nova-provokaciia-kym-bylgariia-296079/</div>
            <div type="id">296079</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296079-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">595</div>
            <div type="mainImageHeight">335</div>
            <div type="authors">Екип на Dnes.bg</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/8/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Ивица Дачич, Красимир Каракачанов</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">16:49:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>Българското правителство защитава и ще продължи да защитава правата на българските общности зад граница, не само в Сърбия. Това е и един от основните приоритети на Министерството на външните работи, съобщиха в специално изявление от пресцентъра на министерството.</p>
<p>По отношение на Република Сърбия България не настоява нищо повече от това страната да спазва конституцията и законите си по отношение на малцинствата, както и ангажиментите си в рамките на предприсъединителния процес.</p>
<p>Изявлението беше публикувано, след като сръбският вицепремиер и министър на външните работи Ивица Дачич включи България в остър коментар. В интервю пред РТС, където обсъждаше конфликта между Сърбия и Черна гора, Дачич порица усилията на страната за опазване на българското малцинство в Сърбия. По думите му то било малобройно - 0,26% от населението, но въпреки това на всяка среща на Европейския съюз България поставяла въпроса за правата на сънародниците ни.</p>
<p>На провокацията отговори и вицепремиерът Красимир Каракачанов, който посочи, че страната ни ще продължи да настоява правата и свободите на българите в Сърбия да се зачитат.</p>
<p>В профила си във Facebook той написа: "Като вицепремиер по обществен ред и национална сигурност на Република България, като историк и лидер на ВМРО, отговорът ми към Дачич е: Става дума за правата на онези българи в териториите, които през 1919 г. Сърбия неправомерно окупира след Ньойския договор. На които забраняваше до 44-та година да се наричат българи, а след това ги тормозеше, мачкаше и принуждаваше да се изселват от родните им места. Българската държава няма да спре да защитава правото децата на нашите сънародници да учат с учебници на български език. Няма да отстъпи и на йота от изискванията за спазване на всички свободи и права, които се полагат на българското национално малцинство в съседна Сърбия”.</p>
<p>Това е поредно враждебно изявление на Дачич по адрес на страната ни. Миналата година той си позволи непремерен тон и спрямо българския премиер по повод изявлението на Бойко Борисов в Познан за положението в региона. Тогава след острата реакция на София властите в Белград заявиха, че е "имало проблем с превода". Борисов тогава поиска Дачич публично да се извини.</p>
<p>Още новини вижте в Dnes.bg</p>
<p>По статията работиха: Евгения Маринова, автор Екип на Dnes.bg</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 18:14:00" url="https://www.investor.bg/analizi/91/a/aktivnite-fond-menidjyri-triabva-da-dokajat-svoiata-stoinost-295944/" title="Активните фонд мениджъри трябва да докажат своята стойност" subtitle="Най-добрата възможност може да дойде при следващия финансов спад, след като миналата година извади от бизнеса някои от лошите мениджъри" author="Петър  Нейков" category="Свят/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Активните фонд мениджъри трябва да докажат своята стойност</div>
            <div type="subtitle">Най-добрата възможност може да дойде при следващия финансов спад, след като миналата година извади от бизнеса някои от лошите мениджъри</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/91/a/aktivnite-fond-menidjyri-triabva-da-dokajat-svoiata-stoinost-295944/</div>
            <div type="id">295944</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295944-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">gettyimages</div>
            <div type="mainImageWidth">591</div>
            <div type="mainImageHeight">332</div>
            <div type="authors">Петър  Нейков</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/19978/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">подбор на акции, активни фонд мениджъри, активно инвестиране</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">18:14:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">54</div>
          </div>
<p>Миналата година не бе щастлива за британските активни фондови мениджъри, които са изправени пред перспективата и за нещастна нова година, пише Financial Times в редакционен коментар.</p>
<p>2019 г. ще бъде запомнена като годината, в която талисманът на индустрията, звездата в избирането на акции Нийл Уудфорд, имаше неприятности, след като неговият основен фонд беше ликвидиран. На едно от неговите протежета, и друг активен мениджър от старата школа, Марк Барнет от Invesco, му беше показана вратата, след като представянето на фонда му се влоши. Имаше неприятни разкрития за тактиката при продажбите и за стимулите в St James Capital, традиционен дом за пенсионните спестявания на заможната средна класа. Сякаш това не беше достатъчно, ами и залезът на Уудфорд се отрази неблагоприятно на активните фондове в Hargreaves Lansdown, популярната платформа за управление на пари във Великобритания.</p>
<p>Още по темата</p>
<p>Ще замени ли машинното самообучение активния инвестиционен мениджмънт?</p>
<p>Завръща ли се активното управление при инвестициите?</p>
<p>Тези събития помрачиха репутацията на звездите в подбора на акции. По-тревожното е, че те помогнаха да се подчертае и без това слабото представяне на индустрията за активно управление на фондове. Натрупаха се доказателства, че активните фонд мениджъри устойчиво изостават от бенчмарковете си, след като се отчетат и таксите, които събират.</p>
<p>Анализът на европейските фондове от Morningstar, доставчик на данни, показа, че активните фондове са се представили по-лошо от индексите през последните десет години. Изследване от 2016 г. на S&P Dow Jones, доставчикът на индекси, установи, че 99 на сто от активно управляваните американски фондове с акции са се представили по-зле от бенчмарковете си. Инвеститорите се отдръпнаха от тези фондове. Според Morningstar през първата половина на миналата година е бил отчетен най-големият отлив на капитали от активните взаимни фондове в САЩ и Европа за последните три години.</p>
<p>Инвеститорите заслужават нещо по-добро. Активните фонд мениджъри играят важна роля на пазара и могат да държат ръководителите и директорските бордове отговорни по въпроси като заплащането и стратегията. Обикновените спестители трябва да имат вяра, че инвестиционната индустрия работи за тях.</p>
<p>Ликвидността на фондовете отново излезе на преден план като риск. Неотдавнашното решение на M&G да забрани тегленията от своя британски имотен фонд подчерта факта, че отворените фондове могат да бъдат неподходящо място за неликвидни активи - ако инвеститорите искат да излязат, мениджърите трябва да имат на разположение кеш, за да им върнат парите. По подобен начин замразяването на фонда Equity Income на Уудфорд, за да бъде защитен от пагубна вълна на тегления, подтикна регулаторите в цяла Европа да започнат проверки за ликвидност във фондовете.</p>
<p>Във Великобритания регулаторът трябва да поеме част от вината за последните провали. Службата за финансов надзор, под ръководството на Андрю Бейли, новоизбраният гуверньор на Английската централна банка, реагира бавно. Дългоочакваните правила, публикувани през септември, насочени към защита на инвеститорите в отворени фондове, инвестиращи в неликвидни активи, няма да влязат в сила до септември 2020 г. Изисква се по-голяма прозрачност. Обикновените инвеститори нямат достатъчно информация, за да предвидят рисковете. Секторът трябва да си възвърне общественото доверие.</p>
<p>Има известна причина за оптимизъм. Тези, които се специализират в подбор на акции на малки и средни американски компании постигнаха рядка победа над индексите за 12-те месеца до края на юни миналата година. През този период 60% от активно управляваните фондове в този сектор победиха своите бенчмаркове, след като се приспаднат таксите им, според данни на S&P Global.</p>
<p>Най-добрата възможност за активните фонд мениджъри да докажат своята стойност може да дойде при следващия финансов спад. Настоящият рекорден бичи пазар в края на краищата ще приключи. Ако настъпи значителна корекция, активните мениджъри трябва да покажат, че могат да победят индексните фондове. Най-доброто, на което могат да се надяват те, е 2019 г. да бъде запомнена просто като такава, която извади от бизнеса някои от лошите мениджъри.</p>
<p>По статията работи: Петър Нейков</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 12:39:00" url="https://www.investor.bg/analizi/91/a/kakvo-da-ochakvame-ot-ikonomikite-i-pazarite-prez-2020-g-295766/" title="Какво да очакваме от икономиките и пазарите през 2020 г.?" subtitle="Моделите предвиждат възстановяване растежа на БВП, изключително ниска инфлация, извънредно малка възвръщаемост на облигациите и ниска на акциите" author="Петър  Нейков" category="Свят/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Какво да очакваме от икономиките и пазарите през 2020 г.?</div>
            <div type="subtitle">Моделите предвиждат възстановяване растежа на БВП, изключително ниска инфлация, извънредно малка възвръщаемост на облигациите и ниска на акциите</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/91/a/kakvo-da-ochakvame-ot-ikonomikite-i-pazarite-prez-2020-g-295766/</div>
            <div type="id">295766</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295766-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Петър  Нейков</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/19978/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">облигации, икономически прогнози, акции, БВП, Инфлация</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">12:39:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">54</div>
          </div>
<p>По това време на годината е традиционно пазарните икономисти да публикуват подробни макропрогнози за следващите 12 месеца. С тревога откривам, че сега приключвам петото си десетилетие на това трудно упражнение, като досега успехът ми е доста под перфектния. Важните икономически и пазарни размествания не се вместват точно в рамките на календарна година, пише Гавин Дейвис за Financial Times.</p>
<p>Този път ще се обърна към набора от иконометрични модели на Fulcrum, създаден през изминалото десетилетие, за насоки относно възможните икономически и пазарни сценарии за следващата година и отвъд нея. Полезно е да се знае какво точно казват моделите или алгоритмите, дори само за да сме наясно къде свършват измеримите „факти“ и започва човешката преценка.</p>
<p>В какво състояние е сега глобалната икономическа активност</p>
<p>Основната характеристика на 2019 г. бе отслабването на световната активност, особено в промишления сектор на развитите икономики, като консенсусните прогнози за растеж на брутния вътрешен продукт за календарната година многократно бяха понижавани. Еврозоната и Обединеното кралство бяха особено засегнати и едва избегнаха техническа рецесия (определена като две тримесечия на свиване).</p>
<p>Песимизмът по отношение на китайския растеж беше широко разпространен през цялата година, но облекчаването на вътрешната икономическа политика на страната смекчи удара от търговските войни и растежът остана близо до целта.</p>
<p>От средата на 2019 г. данните от глобалните промишлени проучвания започнаха да се възстановяват, но секторът на услугите бе все така слаб. Като цяло бизнес условията се стабилизираха, но все още не са съществено подобрени. Големият въпрос е посоката на следващата промяна в растежа.</p>
<p>Моделите за текущото състояние на Fulcrum - предназначени да оценят активността в точно този вид несигурна ситуация - показват, че годишният растеж в световен мащаб все още се колебае около 3-3,5%, около половин процент под историческата тенденция.</p>
<p>Последните прогнози от тези модели показват, че брутният вътрешен продукт в САЩ ще расте с разочароващ годишен темп от 1,5-2% през четвъртото тримесечие на 2019 г. и първото на 2020 г. Китай все още опровергава песимистите със здравословен ръст от 6-6,5%. А растежът в еврозоната наскоро се стабилизира след тревожното лято, макар че все още е само около 0,3-0,6 на сто.</p>
<p>Перспективите, които чертаят моделите показват, че темповете на растеж в световен мащаб ще се увеличат през следващата година, достигайки приблизително историческите средни стойности. Рисковете от рецесия се считат за ниски, като в момента се оценяват на около 5 на сто за САЩ и 15 на сто за еврозоната.</p>
<p>Алтернативните модели, като тези на екипа на Ян Хациус от Goldman Sachs, включват други променливи, като кривата на доходността, кредитните спредове и финансовите дисбаланси в частния сектор. Моделът на банката за САЩ сочи 24% риск от рецесия за следващата година - значително по-висок, отколкото при модела на Fulcrum, но все още сравнително нисък.</p>
<p>1</p>
<p>2</p>
<p>»</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 09:14:00" url="https://www.investor.bg/analizi/91/a/zashto-da-ne-si-pojelaem-produktiven-ikonomicheski-balon-prez-2020-g-295758/" title="Защо да не си пожелаем продуктивен икономически балон през 2020 г." subtitle="Спекулацията е естествена част от процеса на иновация, като при подходящите условия може да бъде положителна сила" author="Петър  Нейков" category="Свят/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Защо да не си пожелаем продуктивен икономически балон през 2020 г.</div>
            <div type="subtitle">Спекулацията е естествена част от процеса на иновация, като при подходящите условия може да бъде положителна сила</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/91/a/zashto-da-ne-si-pojelaem-produktiven-ikonomicheski-balon-prez-2020-g-295758/</div>
            <div type="id">295758</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295758-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">gettyimages</div>
            <div type="mainImageWidth">589</div>
            <div type="mainImageHeight">331</div>
            <div type="authors">Петър  Нейков</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/19978/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">икономически балони</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">09:14:00</div>
            <div type="numberOfShares">54</div>
          </div>
<p>Тъй като е краят на годината, бих искала да споделя с читателите желанието си за 2020 г. - продуктивен икономически балон, пише Рена Форухар за Financial Times.</p>
<p>Това може да звучи като оксиморон, отчасти защото балоните не изглеждат продуктивни, но също така и защото съм роптала срещу толкова много от тях - от американския жилищен балон през 2008 г. през балона на корпоративния дълг до това, което днес изглежда като високотехнологичен балон при „еднорозите“ (стартиращи компании с оценка над милиард долара – бел. прев.)</p>
<p>Но наскоро рисковият капиталист и икономист от Кеймбриджкия университет Уилиъм Джейнуей ми напомни, че не всички балони са еднакви. Както се аргументира той в „Правейки капитализъм в иновационната икономика“, има продуктивни и непродуктивни балони. Втората категория включва спекулативния балон при недвижимостите, който отприщи финансовата криза през 2008 г., както и днешния балон при криптовалутите. Непродуктивните балони унищожават стойността, особено когато се разпространяват чрез банковата система, и не оставят особени ползи след себе си.</p>
<p>Има обаче и продуктивни балони - като дотком балона между 1998 и 2000 г. Той доведе до заличаването на стойност за трилиони долари от акциите и рисковите облигации. Но също така подтикна полагането на милиони километри широколентови оптични кабели - мрежата, която ще използва новата икономика. Балонът при акциите от 20-те години на 20 век, който е бил още по-болезнен, е помогнал за финансирането и разпространението на радиото, телефона, авиацията и електричеството.</p>
<p>Спекулацията, според Джейнуей, е естествена част от процеса на иновация. Но семената на продуктивните балони често се посяват не от частни пазарни участници, а от държавата, която има възможност да осигури финансиране, което не е обвързано с необходимостта от незабавни икономически резултати. Това често се изтъква както от икономисти, като Мариана Мазукато, така и от историци, като Маргарет О'Мара.</p>
<p>Такива държавни инвестиции често са водени от национална задача за подкрепа на развитието или сигурността. Помислете за бума в британските и американските железници, подхранен от нуждите на военните, или за създаването на междущатската магистрална система, която вкара САЩ в автомобилната епоха, или за самата цифрова икономика, голяма част от която произлезе от отдела Darpa на Министерството на отбраната на САЩ (който бе пионер в интернет, GPS и тъчскрийн технологиите).</p>
<p>Страхотна ирония е, че богатството на частния сектор, което идва от такава инвестиция, може в своята крайност да предизвика популистка реакция срещу правителствата, които не могат - или не искат - да се справят с негативните странични ефекти. Но държавата може да контрира това недоволство, като например смекчи ефекта от финансовите кризи върху обикновените хора или загубата на работни места и неравенството, които може да са резултат от първите етапи на големите технологични сътресения.</p>
<p>1</p>
<p>2</p>
<p>»</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 09:56:00" url="https://www.investor.bg/web/456/a/kak-mobilnite-prilojeniia-pomagat-za-izuchavane-na-chujdi-ezici-296065/" title="Как мобилните приложения помагат за изучаване на чужди езици?" subtitle="Някои приложения предлагат игри и повтаряне на основни фрази, докато други имат цялостни програми с лектори" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Технологии/Web">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Как мобилните приложения помагат за изучаване на чужди езици?</div>
            <div type="subtitle">Някои приложения предлагат игри и повтаряне на основни фрази, докато други имат цялостни програми с лектори</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/web/456/a/kak-mobilnite-prilojeniia-pomagat-za-izuchavane-na-chujdi-ezici-296065/</div>
            <div type="id">296065</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296065-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">650</div>
            <div type="mainImageHeight">365</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Технологии</div>
            <div type="subCategory">Web</div>
            <div type="tags">мобилни приложения, Bloomberg TV Bulgariа</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">09:56:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>Различни мобилни приложения предлагат изучаването на езици – истински или измислени, но те не са чак толкова популярни, че да бъдат използвани в университетите и частните курсове, пише BBC.</p>
<p>Есперанто, езикът измислен, за да постигне световен мир, езикът Na’vi, добил популярност от филма на Джеймс Камерън „Аватар“, както и елфски език са само част от опциите, които езиковите приложения предлагат.</p>
<p>Освен странните езици от филми и анимации, хората могат да избират популярни езици като испански и френски, които да учат с удобното за тях темп, съобразен с ангажиментите им.</p>
<p>Някои приложения предлагат игри и повтаряне на основни фрази, докато други имат цялостни програми с лектори, като дават възможност на хората да се свързват с хора, за които конкретният език е майчин.</p>
<p>Някои потребители споделят, че изпитват затруднения, тъй като не разбират цялата граматика, както и че им липсва средата на класната стая. Още по темата</p>
<p>Strava привлича по милион потребители месечно</p>
<p>Pokemon Company прави игра, която ще се променя спрямо съня ви</p>
<p>Д-р Гай Барон, декан за съвременни езици в университета Aberystwyth, казва, че приложенията трябва да се използват заедно с традиционните методи на обучение.</p>
<p>За Ейми Джо Прайс, учител от Алабама, САЩ, приложенията за учене на езици са се превърнали в част от нейната сутрешна рутина. „Влизам по едно и също време всяка сутрин в приложенията, докато закусвам и пия чай“, казва Ейми.</p>
<p>Друг потребител на този тип приложения споделя, че използването им е трудно и без допълнителни курсове се изпускат много структури от граматиката.</p>
<p>Кои езици са най-предпочитани от потребителите?</p>
<p>Японският език изпревари италианския по популярност сред потребителите на известно приложение за учене на езици. Вероятно това е така заради Световното първенство по ръгби, провело се в Япония през 2019 г.</p>
<p>Испанският език като цяло е най-предпочитан сред великобританците – както онлайн, така и офлайн по време на езикови курсове. Той е определян за един от най-лесните езици за изучаване от англоговорящи.</p>
<p>През последните месеци на 2019 г. арабският и английският език са силно предпочитани от потребителите във Великобритания, като прогнозите са през 2020 г. тези езици да са в топ 10 на най-предпочитаните.</p>
<p>„Хората учат даден език, защото са заинтересовани от обществото или културата на дадена страна, като в крайна сметка всеки иска да може да комуникира и да се свързва с други хора“, обяснява Ед Куук, съосновател на езиковото приложение Memrise.</p>
<p>Д-р Барън, лектор по испански и латино-американски науки, вярва, че технологиите трябва да бъдат използвани при всички нива на езиковото обучение.</p>
<p>„Трябва изцяло да модернизираме образователната система, но не мислите ли, че едното не може без другото“, казва още той.</p>
<p>Приложенията обаче предлагат обучение на разговорно ниво, при което няма сложни граматични структури, четене на литература и изучаване на културология на съответната страна.</p>
<p>Още новини и анализи четете в Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работи: редактор Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 15:55:00" url="https://www.investor.bg/energetika/472/a/balkanski-potok-vdiga-prihodite-na-bulgartransgaz-v-pyti-296077/" title="„Балкански поток“ вдига приходите на „Булгартрансгаз“ в пъти*" subtitle="Очаква се приходите от транзит на синьо гориво да се повишат до 400 млн. лв. след влизането му в експлоатация, каза директорът на дружеството Владимир Малинов" author="Евгения Маринова" category="България/Енергетика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">„Балкански поток“ вдига приходите на „Булгартрансгаз“ в пъти*</div>
            <div type="subtitle">Очаква се приходите от транзит на синьо гориво да се повишат до 400 млн. лв. след влизането му в експлоатация, каза директорът на дружеството Владимир Малинов</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/energetika/472/a/balkanski-potok-vdiga-prihodite-na-bulgartransgaz-v-pyti-296077/</div>
            <div type="id">296077</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296077-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">649</div>
            <div type="mainImageHeight">365</div>
            <div type="authors">Евгения Маринова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/22022/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Енергетика</div>
            <div type="tags">Газови доставки, Булгартрансгаз, Турски поток, Владимир Малинов, Балкански поток</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">15:55:00</div>
            <div type="numberOfComments">31</div>
            <div type="numberOfShares">51</div>
          </div>
<p>След изграждането на „Балкански поток“ приходите на „Булгартрансгаз“ ще се увеличат няколко пъти.</p>
<p>"Това, което очакваме с реализацията на газопровода, в по-голям мащаб, е приходът от пренос на държавното газово дружество да достигне около 400 млн. лева на годишна база“. Това каза пред БНР Владимир Малинов, изпълнителен директор на „Булгартрансгаз“. Той увери, че България ще остане на газовата карта на Европа.Още по темата</p>
<p>Т. Петкова: Полагат се всички усилия да няма забавяне на „Турски поток“</p>
<p>„Булгартрансгаз“ е осигурила банково финансиране от 200 млн. евро за „Балкански поток“</p>
<p>„Доставките на газ от Русия се осъществяват успешно през новата входна точка „Странджа 2“ през Турция, коментира Малинов.</p>
<p>Той обясни, че България вече получава по-малко пари от пренос на газ, а причината е изцяло преустановения пренос на синьо гориво през Украйна. Преносът вече се осъществява изцяло през Турция. По думите му страната ни ще получава по-малко приходи от транзит на газ, считано от 1 януари, докато не бъде построен "Балкански поток".</p>
<p>Цената на преноса на природен газ зависи от два фактора - разстояние на пренос и обем, посочи той.</p>
<p>От 1 януари 2020 г. Русия изцяло спря преноса на газ през Украйна, Молдова, Румъния към България, тоест по така наречения Трансбалкански газопровод. От 1 януари 2020 година България ще получава доставки на руски газ от Турция. Новата входна точка за доставка вече е "Странджа 2", вместо "Исакча" и "Негру вода" 1 и 2. Заради тази промяна страната ни ще спести над 70 млн. лева от таксите за пренос по Трансбалканския маршрут, съобщи миналата седмица министърът на енергетиката Теменужка Петкова.</p>
<p>„Плюсовете от реализирането на този проект са сигурност и икономическа целесъобразност. Това ще се отрази върху крайните цени и върху крайния потребител. С промяната на точката на доставка се спестяват и транспортни разходи. През „Странджа 2“ газ получават и Северна Македония, и Гърция“, коментира промяната Малинов.</p>
<p>До 31 декември България беше водещ транзитьор на газ към Северна Македония, Гърция и Турция. Общият капацитет на транзитната ни газова мрежа беше 17,8 млрд. куб. метра годишно. По-голяма част от тези количества отиваха към Турция.</p>
<p>Сега се запазва преноса към Северна Македония и Гърция, но той минава по по-съкратен маршрут - от Турция към Гърция и Северна Македония. Според обяснението на Владимир Малинов през 11 км в България минава и газ за Турция по новоизградената тръба, за да бъде върнат по старата.</p>
<p>Преди да бъде спрян транзитът през Украйна, България е получавала около 140 млн. долара годишно от транзитни такси или близо 210 млн. лева. Единственият шанс на България да запази транзитните си позиции на Балканите, е да бъде изграден "Балкански поток", който е продължение на "Турски поток" у нас, коментира Малинов. След влизането му в експлоатация се очакват приходи от близо 400 млн. лева от транзит на синьо гориво към Централна и Западна Европа.</p>
<p>Към момента вече са резервирани 90% от входния капацитет на "Балкански поток" и 80% на изходния само от две компании - "Газпром експорт" и "МЕТ". Така за свободно предвижване остават още 20 на сто, посочи директорът на дружеството.</p>
<p>Владимир Малинов подчерта, че „Булгартрансгаз“ продължава да транспортира газ до Турция.</p>
<p>„Считано от 1-ви януари липсва поток на природен газ по трансбалканския газопровод. Независимо от това нашата система е готова да поеме такъв поток, ако има необходимост… Реверсивният поток, част от концепцията за вертикалния газов коридор, вече е отворен и когато пазарът има интерес и пазарните нива позволяват, може да се транспортира природен газ във всички посоки“, допълни Малинов в предаването „Неделя 150“.</p>
<p>От началото на функционирането на газовата борса на 1-ви януари 2020 година вече има сключени осем сделки. „Сделките са доста под регулираната цена, одобрена на 1-ви януари. Това означава, че интерес към борсата има. Има регистрирани 14 ползватели. Ценовите сигнали, които се дават от тези сделки, показват, че има смисъл. Освен до либерализация това ще доведе и до по-добри финансови и икономически условия“, коментира Малинов.</p>
<p>Сроковете за изграждането на газопровода ще бъдат спазени и цялото трасе ще бъде готово в края на май, категоричен е премиерът.</p>
<p>* Допълнена към 16.15 ч.</p>
<p>По статията работи: Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 09:40:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/trymp-sys-zakana-kym-iran-dyrjim-na-pricel-52-vajni-celi-296064/" title="Тръмп със закана към Иран: Държим на прицел 52 важни цели" subtitle="В официалния си профил в Twitter президентът на САЩ написа, че 'страната няма да приеме повече заплахи' от Иран" author="Екип на Investor.bg" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Тръмп със закана към Иран: Държим на прицел 52 важни цели</div>
            <div type="subtitle">В официалния си профил в Twitter президентът на САЩ написа, че "страната няма да приеме повече заплахи" от Иран</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/trymp-sys-zakana-kym-iran-dyrjim-na-pricel-52-vajni-celi-296064/</div>
            <div type="id">296064</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296064-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Архив Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Екип на Investor.bg</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/19944/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">Доналд Тръмп, икономиката на САЩ, Касем Солеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">09:40:00</div>
            <div type="numberOfShares">92</div>
          </div>
<p>Доналд Тръмп заплаши Иран с 52 военни удара срещу конкретни цели, ако ислямската република реши да отмъщава смъртта на генерал Касем Солеймани.</p>
<p>Ръководителят на елитните части "Ал Кудс" беше убит от американски дрон в петък. Тази сутрин водената от Съединените щати военна коалиция в Ирак потвърди за ракетни нападения срещу нейна база, предава БНР.</p>
<p>В Twitter американският президент написа, че Иран е много смел в отговора си на смъртта на Солеймани, който Тръмп отново обвинява за много убийства през годините и нападението срещу посолството на Вашингтон в Багдад по-рано тази седмица. Още по темата</p>
<p>Мохамед Халаф: Ликвидирането на Солеймани е най-смелият акт на САЩ в последните 40 години</p>
<p>Тръмп написа, че "страната няма да приеме повече заплахи" от Иран.</p>
<p>"Ако Иран нападне американец или американска собственост, ние сме се прицелили в 52 ирански обекта, някои на много високо ниво, важни за Иран и за иранската култура, които ще ударим много бързо и много твърдо", предупреждава Доналд Тръмп и допълва, че числото на обектите символизира 52-мата заложници в американското посолство в Техеран през 1979 година.</p>
<p>Паралелно със заканите на Тръмп американската военна коалиция в Ирак потвърди за дме ракетни нападения късно вчера. Едната цел е била базата Балад, където има американски войници.</p>
<p>Никой военнослужещ не е бил ранен, но е възможно да се пострадали иракски цивилни. По-рано международни медии съобщиха и за ракети, паднали в т.нар. Зелена зона в Багдад, където се помещават посолствата на различни страни, включително това на САЩ.</p>
<p>Великобритания призова за сдържаност след убийството на иранския военен командир.</p>
<p>Германският външен министър Хайко Маас обяви, че ще опита чрез директни разговори с Иран да съдейства за намаляване на напрежението.</p>
<p>Бъдещият канцлер на Австрия - Себастиан Курц, предложи Виена да е домакин на среща на високо равнище Иран - САЩ за изясняване на противоречията между тях.</p>
<p>По статията работи: Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 10:49:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/sasht-sa-zapochnali-prehvyrliane-na-nad-4-hiliadi-voenni-v-kuveit-296066/" title="САЩ са започнали прехвърляне на над 4 хиляди военни в Кувейт" subtitle="Нарастването на американското военно присъствие в Близкия изток е резултат от опасенията на Вашингтон от вероятни актове на отмъщение от страна на Иран" author="Евгения Маринова" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">САЩ са започнали прехвърляне на над 4 хиляди военни в Кувейт</div>
            <div type="subtitle">Нарастването на американското военно присъствие в Близкия изток е резултат от опасенията на Вашингтон от вероятни актове на отмъщение от страна на Иран</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/sasht-sa-zapochnali-prehvyrliane-na-nad-4-hiliadi-voenni-v-kuveit-296066/</div>
            <div type="id">296066</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296066-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Евгения Маринова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/22022/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">Доналд Тръмп, икономиката на САЩ, Касем Солеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">10:49:00</div>
            <div type="numberOfComments">13</div>
            <div type="numberOfShares">51</div>
          </div>
<p>Съединените щати са започнали прехвърляне в Кувейт на повече от 4 000 войници. Това става в условията на нараснало напрежение след убийството на иранския генерал Касем Солеймани. Асошейтед прес цитира информация на говорител на военните, който съобщава, че 700 военнослужещи вече са заминали тази седмица за Кувейт, предава БНР.</p>
<p>Нарастването на американското военно присъствие в Близкия изток е резултат от опасенията на Вашингтон от вероятни актове на отмъщение от страна на Иран след ликвидирането на Солеймани.</p>
<p>По-рано президентът на Съединените щати Доналд Тръмп предупреди Иран, че Вашингтон може да атакува ирански обекти, ако Техеран нападне американци или американски обекти, в отговор на убийството на висшия военен.</p>
<p>Касем Солеймани, командващ подразделението за специални операции "Ал Кудс" на иранския Корпус на гвардейците на ислямската революция, беше убит в петък при американски ракетен удар с дрон по летището в Багдад. При нападението загинаха също неговият помощник Абу Махди ал Мухандис, заместник-командващ иракските шиитски милиции Хашд аш Шааби и още осем души.Още по темата</p>
<p>Мохамед Халаф: Ликвидирането на Солеймани е най-смелият акт на САЩ в последните 40 години</p>
<p>Пентагона: Убит е лидерът на елитните ирански Бригади "Ал Кудс"</p>
<p>Тялото на убития в Ирак военен командир беше върнато днес в Иран, съобщи официалната информационна агенция ИРИБ, цитирана от Ройтерс. Тленните останки на Солеймани бяха превозени със самолет до югозападния ирански град Ахваз. ИРИБ публикува видеоклип със свалянето на обвития в иранското знаме ковчег на Солеймани, от самолет, под звуците на военен оркестър.</p>
<p>Репортаж, предаван на живо от държавната телевизия, показа как хиляди опечалени иранци, облечени в черно, преминават през Ахваз.</p>
<p>Докато мнозина иранци участваха през последните дни в масови прояви, за да дадат израз на скръбта си от смъртта на Солеймани, смятан за втората по сила фигура след върховния духовен водач аятолах Али Хаменей, други се тревожат, че неговата смърт може да въвлече страната им във война със суперсила.</p>
<p>Тялото на ръководителя на подкрепяните от Техеран иракски милиции Абу Махди ал Мухандиз, убит заедно със Солеймани, също беше транспортирано в Ахваз, съобщи ИРИБ.</p>
<p>Ирански хакери разбиха вчера интернет сайта на американска федерална агенция и публикуваха послания с обещания да отмъстят за смъртта на генерал Касем Солеймани, съобщиха Франс прес и ТАСС.</p>
<p>Главната страница на портала на Федералната програма на библиотечните хранилища (FDLP - Federal Depository Library Program) била заменена със страница с надписи на английски и персийски език: "Това е послание от Ислямска република Иран. Ние няма да престанем да оказваме подкрепа на нашите приятели в региона - угнетените народи на Палестина, Йемен, Бахрейн, народа и правителството на Сирия и Ирак".</p>
<p>Компютърните пирати твърдели също, че порталът бил разбит от "ирански хакери", членове на "групата за киберсигурност на Иран". На страницата бил поместен колаж, изобразяващ Тръмп, окървавен след удар с юмрук, нанесен от Иран и заобиколен от летящи ракети.</p>
<p>В посланието, поместено на разбития сайт, се отправяло предупреждение, че виновните за смъртта на Солеймани ще бъдат застигнати от "ужасно отмъщение".</p>
<p>"Това е само малка част от киберспособностите на Иран", се четяло на друг надпис, написан с бели букви на черен фон.</p>
<p>Порталът FDLP помества правителствена документация в свободен достъп.</p>
<p>Вчера Министерството на вътрешната сигурност на САЩ предупреди, че иранските власти могат да извършат терористично нападение или кибератака срещу критично важни обекти от инфраструктурата на САЩ след убийството на Солеймани.</p>
<p>По статията работи: Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 12:31:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/iaponiia-s-oficialna-poziciia-po-sluchaia-s-biagstvoto-na-karlos-gon-296069/" title="Япония с официална позиция по случая с бягството на Карлос Гон" subtitle="Прокурори в Токио обявиха, че ще бъдат разкрити детайли около бягството на бившия директор на Nissan" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Япония с официална позиция по случая с бягството на Карлос Гон</div>
            <div type="subtitle">Прокурори в Токио обявиха, че ще бъдат разкрити детайли около бягството на бившия директор на Nissan</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/iaponiia-s-oficialna-poziciia-po-sluchaia-s-biagstvoto-na-karlos-gon-296069/</div>
            <div type="id">296069</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296069-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageWidth">652</div>
            <div type="mainImageHeight">366</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">Nissan, Карлос Гон</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">12:31:00</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>Прокурори в Токио заявиха, че няма оправдание за бягството на бившия директор на Nissan Карлос Гон от Япония. Те обявиха, че ще установят как Гон е успял да напусне страната, съобщава Bloomberg.</p>
<p>„Карлос Гон е напуснал страната, за да избегне присъдата си и по този начин се е подиграл на съдебните производства в Япония“, се посочва в официална позиция на Районната прокуратура на Токио. Прокурорите подчертават, че няма място за оправдание на действията на Гон. Те допълват, че ще предприемат необходимите стъпки в сътрудничество със съответните власти при разследването на бягството. Още по темата</p>
<p>Как с грандиозното си бягство Гон поставя адвоката си в беда</p>
<p>Ливан получи заповедта за арест на Карлос Гон, издадена от Интерпол</p>
<p>Сагата на Карлос Гон</p>
<p>Това е първото официално изявление на Токио по случая, след като Гон напусна азиатската страна на 29-ти декември. Все още не са разкрити детайли около бягство на 65-годишния бизнесмен.</p>
<p>Министърът на правосъдитето на Япония Масако Мори коментира, че ще бъде направено всичко възможно, така че наказателните процедури на Токио да бъдат приложени правилно. Мори потвърди, че гаранцията на Гон е била отменена и че Интерпол е издал червена бюлетина за ареста му след молба на японското правителство.</p>
<p>„Японската съдебна система гарантира основни човешки права и се управлява правилно, за да се разкрива истината по всички дела. А бягството на Гон не може да бъде оправдано по никакъв начин, въпреки че по това време е бил в гаранция“, обяснява Мори.</p>
<p>Правосъдният министър Мори допълни, че е наредила на Японската имиграционна служба да засили контрола по границата, така че да не се повтарят подобни случаи.</p>
<p>Още новини и анализи четете в Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работи: Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 14:32:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/iran-moje-da-podade-jalba-sreshtu-sasht-do-syveta-za-sigurnost-na-oon-296074/" title="Иран може да подаде жалба срещу САЩ до Съвета за сигурност на ООН" subtitle="Повод за жалбата са убийствата на ген. Солеймани и шиитския командир Абу Махди ал Мухандис в нощта срещу петък" author="Евгения Маринова" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Иран може да подаде жалба срещу САЩ до Съвета за сигурност на ООН</div>
            <div type="subtitle">Повод за жалбата са убийствата на ген. Солеймани и шиитския командир Абу Махди ал Мухандис в нощта срещу петък</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/iran-moje-da-podade-jalba-sreshtu-sasht-do-syveta-za-sigurnost-na-oon-296074/</div>
            <div type="id">296074</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296074-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Архив Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">623</div>
            <div type="mainImageHeight">350</div>
            <div type="authors">Евгения Маринова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/22022/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">Доналд Тръмп, Касем Солеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">14:32:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">51</div>
          </div>
<p>Комисията за сигурност и отбрана на парламента на Иран ще предложи правителството да подаде жалба до Съвета за сигурност на ООН срещу САЩ, съобщава арабският сателитен канал Al Arabiya, позовавайки се на изявление на представител на комисията, информира БНТ.</p>
<p>Повод за жалбата са убийствата на генерал Касем Солеймани и шиитския командир Абу Махди ал Мухандис в нощта срещу петък. Още по темата</p>
<p>САЩ са започнали прехвърляне на над 4 хиляди военни в Кувейт</p>
<p>Тръмп със закана към Иран: Държим на прицел 52 важни цели</p>
<p>Парламентът на Ирак заседава в неделя, когато се очаква да бъде дискутирано и присъствието на американските военни в страната.</p>
<p>По-рано беше съобщено, че във връзка с последните събития Ирак вече е ограничил американските военни операции на своята територия. Съединените щати също заявиха, че намаляват дейностите си в Ирак, а НАТО обяви, че прекратява иракската програма за военно обучение. Освен това представители на иракската шиитска милиция, чиито командир загина в резултат на американската атака, се заканиха да започнат атаки на базите, използвани от американците в Ирак.</p>
<p>В същото време местни медии съобщават, че Вашингтон изпраща военен кораб в региона на Близкия Изток с няколко хиляди пехотинци, за да защити американските интереси в региона.</p>
<p>Международната общност вече призова САЩ и Иран да се въздържат от военни действия.</p>
<p>По статията работи: Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 11:29:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/kr-georgieva-svetyt-se-promenia-po-byrzo-ot-vsiakoga-pravete-strukturni-reformi-296067/" title="Кр. Георгиева: Светът се променя по-бързо от всякога, правете структурни реформи" subtitle="Според нея Африка е мястото, където трябва да се насочи вниманието на инвеститорите" author="Евгения Маринова" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кр. Георгиева: Светът се променя по-бързо от всякога, правете структурни реформи</div>
            <div type="subtitle">Според нея Африка е мястото, където трябва да се насочи вниманието на инвеститорите</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/kr-georgieva-svetyt-se-promenia-po-byrzo-ot-vsiakoga-pravete-strukturni-reformi-296067/</div>
            <div type="id">296067</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296067-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Архив Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Евгения Маринова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/22022/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">МВФ, Кристалина Георгиева</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">11:29:00</div>
            <div type="numberOfComments">4</div>
            <div type="numberOfShares">51</div>
          </div>
<p>Управляващият директор на Международния валутен фонд (МВФ) Кристалина Георгиева подчерта в интервю за CNN, че светът се променя много по-бързо, отколкото се е променял през последните едно-две десетилетия.</p>
<p>Според нея Африка е мястото, където трябва да се насочи вниманието на инвеститорите.</p>
<p>В интервюто Кристалина Георгиева очертава ролята на МВФ за постигане на новите амбициозни цели на ООН за устойчиво развитие в периода до 2030 година. Още по темата</p>
<p>Кристалина Георгиева похвали Германия за фискалните планове и климата</p>
<p>Георгиева се изправя срещу Тръмп и протекционизма</p>
<p>„Три неща казваме на страните. Първо - ако имате паричен обем, ако можете да намалите лихвите, моля, направете го.</p>
<p>Второ - ако имате фискално пространство, моля, използвайте го.</p>
<p>И трето, най-важното - всички могат да го направят - структурни реформи. Виждаме, че правителствата по света всъщност се вслушват, посочи Георгиева, цитирана от БНР.</p>
<p>"Смятам, че светът се променя много по-бързо днес отколкото преди 10-20-30 години. Несигурността е новото нормално нещо. Затова трябва да помагаме на нашите членове да бъдат по-пъргави, по-приспособими“, коментира Кристалина Георгиева.</p>
<p>По статията работи: Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 15:27:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/moje-li-otmyshtenieto-na-teheran-sreshtu-vashington-da-byde-nasocheno-kym-petrola-296076/" title="Може ли отмъщението на Техеран срещу Вашингтон да бъде насочено към петрола?" subtitle="Потенциална атака срещу регионални нефтопреработвателни комплекси би имала по-силен ефект от нападенията през септември, пише Джулиан Лий" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Може ли отмъщението на Техеран срещу Вашингтон да бъде насочено към петрола?</div>
            <div type="subtitle">Потенциална атака срещу регионални нефтопреработвателни комплекси би имала по-силен ефект от нападенията през септември, пише Джулиан Лий</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/moje-li-otmyshtenieto-na-teheran-sreshtu-vashington-da-byde-nasocheno-kym-petrola-296076/</div>
            <div type="id">296076</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296076-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Архив Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">652</div>
            <div type="mainImageHeight">366</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">икономиката на САЩ, петролна индустрия, Касем Солеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">15:27:00</div>
            <div type="numberOfComments">4</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>Събитията през 2019 г. показаха колко уязвими могат да бъдат доставките на петрол. През изминалата година Иран беше обвинявана за редица нападения срещу петролни танкери, тръбопроводи и нефтопреработвателния комплекси в Близкия изток. Големият въпрос сега е дали след убийството на един от най-влиятелните ирански генерали Касем Солеймани сред целите при потенциалния отговор на Техеран срещу Вашингтон може да бъде петролната индустрия, пише Джулиан Лий в свой анализ за Bloomberg.</p>
<p>Към момента няма конкретна причина, поради която да се счита, че отмъщението на Иран ще бъде насочено срещу петрола. Но и най-добре пазените инсталации за производство на петрол станаха обект на различни нападения. Най-големият удар би бил срещу множеството петролни танкери в Ормузкия проток, което би нарушило доставките на петрол. Близо 34 млн. барела суров петрол са преминали през изминалия месец от Саудитска Арабия, Кувейт и Ирак през протока, за да стигнат до крайните си цели в Персийския залив и САЩ, показват изчисления на Bloomberg.</p>
<p>Нападенията през септември срещу нефтопреработвателните комплекси на Saudi Aramco в Саудитска Арабия прекъснаха производство на 5.7 млн. барела петрол дневно. Тогавашните събития послужиха като сигнална лампа за сигурността в петролната индустрия. Още по темата</p>
<p>Иран може да подаде жалба срещу САЩ до Съвета за сигурност на ООН</p>
<p>САЩ са започнали прехвърляне на над 4 хиляди военни в Кувейт</p>
<p>Тръмп със закана към Иран: Държим на прицел 52 важни цели</p>
<p>Отговорност за тази атака поеха подкрепяните от Иран бунтовници хути в Йемен. Терористичният акт доведе до осезаемо покачване на цените на петрола, но то се задържа за кратко.</p>
<p>Сега ситуацията изглежда по-различно. Цените на петрола се покачват от октомври миналата година и убийството на Солеймани ги изпрати до най-високото ниво от април. Прогнозите за повишено търсене на петрола не са се подобрили, но първата фаза от търговската сделка между Китай и САЩ вдъхва оптимизъм на пазарите. Погледите са насочени и към споразумението между страните членки на ОПЕК. Саудитска Арабия обещава да съкрати производството си на петрол допълнително с 400 хил. барела на ден. Така страната ще добива петрол със същите нива от март.</p>
<p>Последните данни за петролната индустрия в САЩ показват, че през октомври производството на петрол се е увеличило със 170 хил. барела на ден спрямо предходния месец. Но дневното производство все още е с близо 90 хил. барела по-малко от предварителните очаквания на правителствената агенция в областта на енергетиката на САЩ.</p>
<p>Сегашната ситуация и затегнатият пазар означават, че потенциална атака срещу регионални нефтопреработвателни комплекси би имала по-силен ефект от нападенията през септември. Това е солидна причина петролните пазари да бъдат разтревожени.</p>
<p>Още новини и анализи четете в Bloomberg TV Bulgaria</p>
<p>По статията работиха: Евгения Маринова, автор Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 17:55:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/riskuva-li-trymp-da-podpali-voina-v-blizkiia-iztok-296081/" title="Рискува ли Тръмп да подпали война в Близкия Изток" subtitle="По вътрешнополитически причини Техеран трудно би могъл да остави убийството на генерал Солеймани без отговор, пише Райнер Золих" author="Екип на Investor.bg" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Рискува ли Тръмп да подпали война в Близкия Изток</div>
            <div type="subtitle">По вътрешнополитически причини Техеран трудно би могъл да остави убийството на генерал Солеймани без отговор, пише Райнер Золих</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/riskuva-li-trymp-da-podpali-voina-v-blizkiia-iztok-296081/</div>
            <div type="id">296081</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296081-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Екип на Investor.bg</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/19944/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">Доналд Тръмп, икономиката на САЩ, Касем Солеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">17:55:00</div>
            <div type="numberOfComments">7</div>
            <div type="numberOfShares">92</div>
          </div>
<p>След убийството на иранския генерал Касем Солеймани в Багдад при изненадващо американско нападение всичко сочи към ескалация на напрежението. Ситуацията е изключително опасна: режимът в Техеран и съюзниците вече се заканиха да си отмъстят, очаква се ново насилие и ситуацията бързо може да излезе извън контрол, пише Райнер Золих за Дойче веле.</p>
<p>Страх от насилие</p>
<p>Последиците от това ще бъдат усетени най-вече от съюзниците на САЩ в района - Израел и Саудитска Арабия, но също така Ливан и най-вече Ирак. Кървави атентати срещу хора, на площади и срещу институции, нападения на танкери и тръбопроводи, ракетни атаки срещу американски съюзници - на този етап нищо не може да бъде изключено, тъй като за Техеран убийството на Солеймани е унижение и фактическо обявяване на война. По вътрешнополитически причини Техеран трудно би могъл да остави този акт без отговор. Още по темата</p>
<p>Тръмп със закана към Иран: Държим на прицел 52 важни цели</p>
<p>Мохамед Халаф: Ликвидирането на Солеймани е най-смелият акт на САЩ в последните 40 години</p>
<p>Тръмп: САЩ не търсят война или смяна на режима в Иран</p>
<p>Не е задължително обаче Иран да прибегне до военна сила. Благодарение включително на много ефективната военна и разузнавателна стратегия на Солеймани през последните години, Техеран разполага с отлично функционираща мрежа от добре въоръжени помощници в региона: от проиранските милиции в Ирак и Сирия, през ливанската организация Хизбула, до бунтовниците хути в Йемен, които са в пряка конфронтация със съперника на Иран Саудитска Арабия и са вражески настроени към Израел и САЩ.</p>
<p>Убийството беше грешка</p>
<p>Със Солеймани беше отстранен главният стратег на иранската експанзионистична политика на силата в региона. Повече от учудващо е, че режимът в Техеран не успя да защити водещия си в този смисъл генерал от подобно нападение. Но в Близкия и Средния Изток никой не е незаменим, нито дори Касем Солеймани като ръководител на прословутите бригади Ал Кудс: мрежата от лоялни на Иран военни групировки, която той изгради в региона, ще си остане ефективна и опасна и без него. Вече дори е определен негов наследник.</p>
<p>Солеймани има военни заслуги и в борбата срещу "Ислямска държава" в Ирак и Сирия. Но той беше оръдие в ръцете на режим, който подкрепяше терора и най-бруталната диктатура. Няма причина да изпитваме състрадание към такъв човек. И все пак убийството му беше политическа грешка. Доналд Тръмп - президентът на САЩ и главнокомандващ на американските въоръжени сили - не само излага на опасност от война един цял регион, от който всъщност той иска да изтегли страната си. Той поема и риска да разпали с това нови антиамерикански и антизападни настроения в региона. А това може окончателно да убие демократичните процеси в Ирак, Ливан и Иран, защото сегашните протести в тях са пряко или косвено насочени срещу режима в Техеран. Ако това се случи, ще се окаже, че Тръмп пряко е обслужвал интересите на Техеран.</p>
<p>По статията работиха: Евгения Маринова, автор Екип на Investor.bg</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 11:44:00" url="https://www.investor.bg/evropa/334/a/provejda-se-vtori-tur-na-prezidentskiia-vot-v-hyrvatiia-296068/" title="Провежда се втори тур на президентския вот в Хърватия" subtitle="Първата жена президент на страната Колинда Грабар-Китарович се изправя срещу бившия премиер Зоран Миланович на решаващ тур" author="Евгения Маринова" category="Свят/Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Провежда се втори тур на президентския вот в Хърватия</div>
            <div type="subtitle">Първата жена президент на страната Колинда Грабар-Китарович се изправя срещу бившия премиер Зоран Миланович на решаващ тур</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/evropa/334/a/provejda-se-vtori-tur-na-prezidentskiia-vot-v-hyrvatiia-296068/</div>
            <div type="id">296068</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296068-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Евгения Маринова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/22022/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Европа</div>
            <div type="tags">икономиката на Хърватия, Колинда Грабар-Китарович</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">11:44:00</div>
            <div type="numberOfShares">51</div>
          </div>
<p>В Хърватия днес се провежда втори тур на президентските избори. Един срещу друг се изправят досегашният държавен глава - консервативната Колинда Грабар-Китарович, и бившият премиер социалдемократ Зоран Миланович.</p>
<p>Първият тур на президентския вот се проведе на 22 декември в навечерието на хърватското председателство на Европейския съюз. Зоран Миланович тогава събра 29,54%, а Колинда Грабар-Китарович едва се класира за балотаж и изпревари десния популист Мирослав Шкоро, събирайки 26,7 на сто от гласовете пред неговите 25%.</p>
<p>Според последната предизборна анкета 45% от избирателите смятат да гласуват за кандидата на социалдемократите Зоран Миланович, а а 42 процента за досегашния президент, информира БНР.</p>
<p>51-годишната Колинда Грабар-Китарович стана първата жена президент. Постът е предимно церемониален, а по време на мандата си тя балансираше между по-умереното крило на нейната партия - Хърватската демократична общност, и националистите. Още по темата</p>
<p>Може ли коледният базар в Хърватия да подхлъзне сегашния президент на предстоящия вот?</p>
<p>53-годишният Зоран Миланович от друга страна се опитва да се завърне на висок пост с обещание да направи Хърватия нормална либерална демокрация с независима съдебна система и респект към малцинствата.</p>
<p>Подкрепата за управляващите десни намалява през последните 12 месеца - хората се борят с бавно развиващата се икономика и притока от бежанци подхранва националистическите настроения.</p>
<p>Ето защо и в хода на президентската кампания нямаше богатство на политически идеи, а основните претенденти са заиграваха с отворените рани от времето на юговойните.</p>
<p>Ако Колинда Грабар-Китарович изгуби вота днес, това ще предопредели и битката за парламентарните избори през декември тази година, а в първите шест месеца правителството на умерения премиер Андрей Пленкович, което председателства съвета на Европейския съюз, ще трябва да се справя с тежки въпроси като Brexit и европейската перспектива на страните от Западните Балкани.</p>
<p>Резултатите от гласуването в голяма степен ще повлияят и на насрочените за края на годината парламентарни избори в страната, отбеляза в интервю за "Хоризонт" и журналистът- балканист Райна Асенова.</p>
<p>„Това са избори с трудно прогнозируем край, защото за момента Хърватската демократична общност, нейният рейтинг е спаднал с 4-5 процента, за сметка на това пък рейтинга на Социалдемократите се вдига със 7-8% и резултатите от президентските избори биха могли да окажат влияние и върху предстоящите парламентарни избори.</p>
<p>По статията работи: Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 16:27:00" url="https://www.investor.bg/evropa/334/a/sanches-ne-poluchi-podkrepa-v-parlamenta-za-systaviane-na-novo-ispansko-pravitelstvo-296078/" title="Санчес не получи подкрепа в парламента за съставяне на ново испанско правителство" subtitle="Второто гласуване ще бъде във вторник" author="Евгения Маринова" category="Свят/Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Санчес не получи подкрепа в парламента за съставяне на ново испанско правителство</div>
            <div type="subtitle">Второто гласуване ще бъде във вторник</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/evropa/334/a/sanches-ne-poluchi-podkrepa-v-parlamenta-za-systaviane-na-novo-ispansko-pravitelstvo-296078/</div>
            <div type="id">296078</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296078-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Евгения Маринова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/22022/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Европа</div>
            <div type="tags">икономиката на Испания, Педро Санчес</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">16:27:00</div>
            <div type="numberOfShares">51</div>
          </div>
<p>Временният премиер на Испания Педро Санчес не получи днес одобрението на парламента за ново правителство.</p>
<p>Социалистическата партия на Санчес иска да сформира коалиционно правителство с крайнолявата „Подемос“, но се нуждае от гласовете на няколко по-малки партии, за да си гарантира необходимата подкрепа в парламента. Още по темата</p>
<p>Каталунските сепаратисти ще се въздържат при избора на Санчес</p>
<p>Испанските социалисти печелят парламентарните избори, но без мнозинство</p>
<p>Днес „за“ гласуваха 166 депутати в 350-местния парламент, 165 бяха против и 18 се въздържаха, съобщи БНР. За да бъде утвърден кабинетът при първото гласуване, е необходимо абсолютно мнозинство от 176 гласа.</p>
<p>Социалистите обаче твърдят, че имат достатъчно депутати на своя страна, за да спечелят втория вот, планиран за вторник, 7 януари. Така Санчес ще остане на премиерския пост в Испания. Неговите съпартийци разчитат на това, че 20 депутати от други политически сили (различни от Социалистическата партия и „Подемос“) ще гласуват "въздържал се" и така ще спомогнат за идването на власт на лявата коалиция.</p>
<p>По статията работи: Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 13:08:00" url="https://www.investor.bg/evropa/334/a/bruno-lio-mer-pensionnata-reforma-vyv-franciia-shte-uskori-ikonomicheskiia-rastej-296071/" title="Бруно Льо Мер: Пенсионната реформа във Франция ще ускори икономическия растеж" subtitle="Трябва да се стигне бързо до компромис между правителството и протестиращите синдикати, твърди  френският министър на финансите" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Свят/Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Бруно Льо Мер: Пенсионната реформа във Франция ще ускори икономическия растеж</div>
            <div type="subtitle">Трябва да се стигне бързо до компромис между правителството и протестиращите синдикати, твърди  френският министър на финансите</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/evropa/334/a/bruno-lio-mer-pensionnata-reforma-vyv-franciia-shte-uskori-ikonomicheskiia-rastej-296071/</div>
            <div type="id">296071</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296071-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageText"> </div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Европа</div>
            <div type="tags">икономиката на Франция, пенсионна рефома, Бруно Льо Мер</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">13:08:00</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>Френската икономика ще нарасне с 1,3% през тази година и по този начин ще задържи нивото на растеж от 2019 г. Това ще се случи, ако се постигне компромис с протестиращите срещу пенсионната реформа синдикати, коментира финансовият министър Бруно Льо Мер пред френското издание Journal du Dimanche, цитиран от Bloomberg.</p>
<p>“Икономическите перспективи пред Франция са добри и солидни“, твърди Льо Мер. Икономиката е създала над 500 хил. работни места от 2017 г. и очакванията са безработицата да се понижи до 7% до края на мандата на президента на Франция Еманюел Макрон през 2022 г. През третото тримесечие на 2019 г. нивото на безработицата е било 8,3%. Още по темата</p>
<p>Макрон се отказва от президентската си пенсия</p>
<p>Пенсионните протести във Франция са предупреждение за света</p>
<p>Франция повишава пенсионната възраст на 64 години въпреки протестите</p>
<p>По думите на френския министър стачката, която нарушава дейността на обществения транспорт през последния месец, няма да се отрази негативно на икономическия растеж, ако не бъде намерен много бързо компромис. „Времето за компромиси е дошло. Синдикатите трябва да приемат предложението на министър-председателя Едуард Филип за преговори, така че насрочените за следващата седмица обсъждания да бъдат конструктивни“, смята Льо Мер.</p>
<p>Според него повечето парижани вече са изморени от стачните действия и затруднения им достъп до работа.</p>
<p>Последното социологическо проучване на Ifop показва, че подкрепящите протестите намаляват до 44%, а негативно мнение изразяват 37%.</p>
<p>Бруно Льо Мер коментира и заплахата от въвеждането на американски мита върху френски стоки.</p>
<p>„Искаме да избегнем търговска война. Но с нашите европейски партньори сме готови да отговорим, ако бъдем ударени от санкции, които счетем за неподходящи, неприятелски и незаконни“, отбелязва той.</p>
<p>Още новини и анализи четете в Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работиха: автор Екип на Bloomberg TV Bulgaria , редактор Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-05 12:48:00" url="https://www.investor.bg/evropa/334/a/avstriiskoto-vynshno-ministerstvo-e-obekt-na-seriozna-kiberataka-296070/" title="Австрийското външно министерство е обект на сериозна кибератака" subtitle="Не може да се изключи целенасочено нападение, извършено от държава, посочва се в комюнике на австрийското дипломатическо ведомство" author="Евгения Маринова" category="Свят/Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Австрийското външно министерство е обект на сериозна кибератака</div>
            <div type="subtitle">Не може да се изключи целенасочено нападение, извършено от държава, посочва се в комюнике на австрийското дипломатическо ведомство</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/evropa/334/a/avstriiskoto-vynshno-ministerstvo-e-obekt-na-seriozna-kiberataka-296070/</div>
            <div type="id">296070</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296070-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Евгения Маринова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/22022/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Европа</div>
            <div type="tags">кибератаки, икономиката на Австрия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">12:48:00</div>
            <div type="numberOfShares">51</div>
          </div>
<p>Компютърните системи на австрийското външно министерство са били подложени снощи на сериозна кибератака, която продължава тази сутрин и може да трае няколко дни. Това съобщи говорител на министерството, цитиран от Франс прес. За кибератаката съобщи и министерството на вътрешните работи.</p>
<p>"Поради сериозността и естеството на атаката, не може да се изключи, че става дума за целенасочено нападение, извършено от държава", посочва се в комюнике на австрийското дипломатическо ведомство. Отбелязва се, че в миналото някои европейски страни са ставали мишена на подобни атаки.</p>
<p>"Нападението беше установено много бързо и незабавно бяха взети мерки", посочват австрийските власти.</p>
<p>По статията работи: Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>