<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 22:25:00" url="https://www.investor.bg/biudjet-i-finansi/333/a/sevdalina-vasileva-ochakvame-digitalnite-razplashtaniia-v-bylgariia-da-se-uvelichat-296405/" title="Севдалина Василева: Очакваме дигиталните разплащания в България да се увеличат" subtitle="В страната ни все още преобладават плащанията с традиционните карти, посочи генералният мениджър на Visa за България" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="България/Бюджет и финанси">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Севдалина Василева: Очакваме дигиталните разплащания в България да се увеличат</div>
            <div type="subtitle">В страната ни все още преобладават плащанията с традиционните карти, посочи генералният мениджър на Visa за България</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/biudjet-i-finansi/333/a/sevdalina-vasileva-ochakvame-digitalnite-razplashtaniia-v-bylgariia-da-se-uvelichat-296405/</div>
            <div type="id">296405</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296405-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">654</div>
            <div type="mainImageHeight">367</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Бюджет и финанси</div>
            <div type="tags">финанси, VISA, Банковият сектор, Eleven, Bloomberg TV Bulgaria, дигитални разплащания, Севдалина Василева, дигитални карти</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">22:25:00</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>Банковата сфера претърпя много промени през последните години след глобалната финансова криза през 2007 г. От безконтактните карти следващата голяма стъпка са дигиталните карти и разплащания с мобилен портфейл. Картата вече става виртуална. Това мнение изрази Севдалина Василева, генерален мениджър на Visa за България, в ефира на Bloomberg TV Bulgaria. Още по темата</p>
<p>2019 беше годината на „големите“ идеи и начинания в света на криптовалутите</p>
<p>Ерата на дигиталните портфейли</p>
<p>"В банковия сектор прекарах 12 години. Бе интересно, че се работи с много хора. Почти винаги съм отговаряла за секторите на банкиране на дребно, както и за технологичните иновации в банките, където съм била", сподели Василева, добавяйки: "Банката е голямо юридическо лице с огромен екип, работи се предимно с крайни клиенти, има сериозен бекофис. Visa е най-голямата технологична компания за дигитални разплащания в света. Тя работи с банките, финансовите институции, финтех компаниите".</p>
<p>Тя сподели, че Visa създава специална иновационна програма, с която дава шанс на предприемачи да тестват своите идеи и да използват мрежата на Visa с готови достъпи за разработчици с помощта на методологията, която се базира на дизайн мисленето.</p>
<p>"В България лансирахме програмата от октомври 2018 г. Visa работи с фонда Eleven. Обикновено между 3 и 6 месеца е първият период на програмата, но след това тези компании, които покажат качества, ги очаква светло бъдеще", уточни генералният мениджър на Visa за България.</p>
<p>По нейните думи в България все още преобладават традиционните карти.</p>
<p>„Очаквам дигиталните разплащания да се увеличават. Цялата индустрия трябва да работи в посока комуникиране на сигурността на електронните разплащания. Технологична готовност, доверие, желание за инвестиране - всичко това е определящо за еволюционния процес", коментира още Василева.</p>
<p>Тя подчерта, че банковите клонове ще претърпят промяна в модела на работата си.</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 17:47:00" url="https://www.investor.bg/sasht/337/a/wall-street-otvaria-s-optimizym-sled-umerenata-reakciia-na-trymp-na-iranskite-ataki-296393/" title="Wall Street отваря с оптимизъм след умерената реакция на Тръмп на иранските атаки*" subtitle="Трейдърите приеха коментарите на американския президент като желание за деескалация на напрежението" author="Радостина Ивчева" category="Свят/САЩ">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Wall Street отваря с оптимизъм след умерената реакция на Тръмп на иранските атаки*</div>
            <div type="subtitle">Трейдърите приеха коментарите на американския президент като желание за деескалация на напрежението</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/sasht/337/a/wall-street-otvaria-s-optimizym-sled-umerenata-reakciia-na-trymp-na-iranskite-ataki-296393/</div>
            <div type="id">296393</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296393-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Архив на Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Радостина Ивчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60402/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">САЩ</div>
            <div type="tags">щатски борси, щатски индекси, борси в САЩ</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">17:47:00</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>Основните индекси на Нюйоркската фондова борса започват сесията в четвъртък на зелена територия, тъй като оптимизмът на инвеститорите беше повишен от сравнително умерената реакция на президента на САЩ Доналд Тръмп след атаките на Иран срещу американски военни бази в Ирак, информира CNBC.</p>
<p>Индексът на сините чипове Dow Jones Industrial Average се повишава със 149 пункта, или 0,52%, до ниво от 28 894,18 пункта. Широкият измерител S&amp;P 500 отчита повишение от 16 пункта, или 0,51%, до ниво от 3269,63 пункта, докато технологичният показател Nasdaq Composite регистрира ръст от 0,81%, или 73 пункта, до ниво от 9203,65 пункта.</p>
<p>Акциите на AMD поскъпнаха с повече от 2%. Книжата на Goldman Sachs, от своя страна, отчетоха повишение с 1,6%.Още по темата</p>
<p>Безотговорни ли са късите продажби?</p>
<p>Какво може да значи за пазарите една война в Близкия изток?</p>
<p>„Не искаме да подценяваме политическата развръзка на последните събития, но се съмняваме, че те ще имат дълготраен ефект върху траекторията на пазарите, освен ако не се стигне до съвсем ново развитие“, заяви Майкъл Шаул, председател и изпълнителен директор на Marketfield Asset Management.</p>
<p>В коментара си след атаките президентът Доналд Тръмп заяви, че САЩ няма да търсят нова военна конфронтация с Иран, но ще наложат "наказателни икономически санкции". Трейдърите приеха коментарите му като желание за деескалация на напрежението.</p>
<p>"Всички ние трябва да работим заедно, за да постигнем сделка с Иран, която прави света по-безопасно и спокойно място", каза Тръмп.</p>
<p>Тези думи, съчетани с факта, че след атаките нямаше жертви от американска страна, успокоиха притесненията на инвеститорите и доведоха до рязък спад на цените на петрола с около 5%.</p>
<p>Настроенията на Wall Street днес са повишени и от силните данни за заетостта. Броят на молбите за обезщетения при безработица е намалял с 9 000 до 214 000 през изминалата седмица. При предишното отчитане броят на молбите достигна 223 000.</p>
<p>Данните за исканията за обезщетение при безработица следват оповестяването на по-голям от очакваното брой на новите работни места, по данни на ADP и Moody's Analytics. Според тях позициите на пазара на труда са се увеличили с 202 000 през декември.</p>
<p>Месечния отчет за работните места на Министерството на труда трябва да бъде публикуван в петък. Анкетирани от Dow Jones икономисти очакват икономиката да е добавила 160 000 работни места през миналия месец.</p>
<p>На облигационните пазари доходността по 10-годишните и 30-годишните американски държавни ценни книжа отчита ръст до съответно 1,888% и 2,371%.</p>
<p>При валутната търговия доларовият индекс, който измерва силата на американските пари спрямо кошница от шест конкурентни валути, се намира на ниво от 97,45 пункта.</p>
<p>Еврото се разменя с ръст от 0,04% на ниво от 1,1107 долара за евро.</p>
<p>На петролните пазари цената на международния бенчмарк Брент се понижава с 83 цента до 64,61 долара за барел. В същото време фючърсите върху американския лек суров петрол WTI отчитат понижение от 87 цента до ниво от 58,74 долара за барел.</p>
<p>Цената на златото бележи спад от 0,58% до ниво от 1551,10 долара за тройунция.</p>
<p>*Информацията е актуална към 17:25 ч.</p>
<p>По статията работиха: Радостина Ивчева, редактор Божидарка Чобалигова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 23:06:00" url="https://www.investor.bg/sasht/337/a/shtatskite-indeksi-prikliuchiha-s-rystove-vypreki-rechta-na-donald-trymp-296406/" title="Щатските индекси приключиха с ръстове въпреки речта на Доналд Тръмп" subtitle="Думите на американския президент не успяха да убият оптимизма сред инвеститорите, които се успокоиха след охлаждането на напрежението в Близкия Изток" author="Аспарух Илиев" category="Свят/САЩ">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Щатските индекси приключиха с ръстове въпреки речта на Доналд Тръмп</div>
            <div type="subtitle">Думите на американския президент не успяха да убият оптимизма сред инвеститорите, които се успокоиха след охлаждането на напрежението в Близкия Изток</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/sasht/337/a/shtatskite-indeksi-prikliuchiha-s-rystove-vypreki-rechta-na-donald-trymp-296406/</div>
            <div type="id">296406</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296406-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">654</div>
            <div type="mainImageHeight">367</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">САЩ</div>
            <div type="tags">щатски борси, щатски индекси, Доналд Тръмп, Нюйоркска фондова борса</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">23:06:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">35</div>
          </div>
<p>Основните показатели на Нюйоркската фондова борса приключиха днешната сесия на зелена територия въпреки думите на американския президент Доналд Тръмп, който заяви в своя реч, че може да изчака да преминат президентските избори през ноември, преди да се реши на сключване на втора фаза от търговската сделка с Китай, съобщава CNBC. Още по темата</p>
<p>Преслав Райков: Има нулеви шансове за рецесия в глобален план през тази година</p>
<p>Тръмп добави нови търговски проблеми, без да оправи старите</p>
<p>Бенчмаркът на сините чипове Dow Jones Industrial Average напредна със 199.49 пункта, или с 0,69%, до 28 944,58 пункта.</p>
<p>Широкият показател S&amp;P 500 записа ръст от 0,58 на сто до 3271,80 пункта.</p>
<p>Технологичният измерител Nasdaq Composite отчете покачване от 0,71% до 9193,63 пункта.</p>
<p>Тръмп посочи, че неговата администрация ще стартира преговори от втора газа с Китай, но е възможно да се изчакат резултатите от предстоящите избори през ноември, след което споразумението да бъде подписано.</p>
<p>„Ще започнем преговори за втора газа. Ще отнеме известно време“, заяви президентът на САЩ пред журналисти в Белия дом. „Смятам, че искам да почакам да завършим каквато и да било споразумение след изборите, тъй като по този начин ще постигнем една по-добра сделка, а може би доста по-добра такава“, добави още той.</p>
<p>Ефектът от речта на Тръмп не успя да убие оптимизма сред инвеститорите, които продължават да следят събитията в Близкия Изток, където преди дни беше убит чрез атака с американски дрон иранския генерал-майор Касем Солеймани.</p>
<p>В същото време управителят на Федералния резерв в Чикаго Чарлз Еванс заяви, че е възможно Централната банка на САЩ да приключи 2020 г. без промени в основните лихвени проценти.</p>
<p>На облигационните пазари доходността по 10-годишните и 30-годишните американски държавни ценни книжа се понижи съответно до 1,855% и 2,328%.</p>
<p>При валутната търговия доларовият индекс регистрира ръст в стойността си от 0,15 на сто до 97,44 пункта.</p>
<p>Еврото се търгуваше с ръст от 0,01% спрямо долара при 1,1104 долара за евро.</p>
<p>На фючърсните пазари цената на петролния бенчмарк Брент отбеляза спад от 7 цента до 65,37 долара за барел, докато тази на американския West Texas Intermediate се понижи с 5 цента до 59,56 долара за барел.</p>
<p>Златото от своя страна поевтиня с 0,4 на сто до 1551,73 долара за тройунция.</p>
<p>По статията работи: Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 21:30:00" url="https://www.investor.bg/harduer/459/a/apple-se-radva-na-ryst-prodajbite-na-iphone-v-kitai-296381/" title="Apple се радва на ръст продажбите на iPhone в Китай" subtitle="Данните за декември показват близо 19% повишение на годишна база" author="Елена Кирилова" category="Технологии/Хардуер">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Apple се радва на ръст продажбите на iPhone в Китай</div>
            <div type="subtitle">Данните за декември показват близо 19% повишение на годишна база</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/harduer/459/a/apple-se-radva-na-ryst-prodajbite-na-iphone-v-kitai-296381/</div>
            <div type="id">296381</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296381-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">EPA</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Елена Кирилова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/35813/3/1/</div>
            <div type="category">Технологии</div>
            <div type="subCategory">Хардуер</div>
            <div type="tags">iPhone, Apple, пазар на смартфони, икономиката на Китай, iPhone 11</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">21:30:00</div>
            <div type="numberOfShares">38</div>
          </div>
<p>Apple регистрира значителен ръст на продажбите на iPhone в Китай за миналия месец, докато най-големият пазар на потребителска електроника в света се насочва към празничния си сезон, пише Bloomberg.</p>
<p>Продажбите на iPhone в азиатската страна са се увеличили с 18,7% на годишна база през декември до близо 3,18 млн. бройки, сочат изчисления на Bloomberg, базирани на правителствени данни за общите продажби и тези на устройства с Android.</p>
<p>Скокът представлява ускорение спрямо предходните месеци, които бяха подкрепени от премиерата на iPhone 11 през септември. Данните са от държавен мозъчен тръст - Китайската академия за информационни и комуникационни технологии.Още по темата</p>
<p>Ирландия връчва награда на Тим Кук въпреки данъчните драми с Apple</p>
<p>Apple е платила 155 млрд. долара на разработчици от 2008 г. досега</p>
<p>Книжата на поддоставчиците на Apple AMS, Infineon Technologies, STMicroelectronics и Dialog Semiconductor записаха ръстове на цените си в рамките на ранната търговия в Европа, подкрепени от общото рали на технологичния сектор.</p>
<p>Повишението на декемврийските продажби в Китай въпреки липсата на готовност за 5G е „доста позитивна“ за Apple и нейните поддоставчици, пишат анализаторите от Oddo.</p>
<p>Apple направи няколко ключови подобрения, увеличавайки живота на батерията на своите iPhone 11 и iPhone 11 Pro, като същевременно намали началната цена с 50 долара. След години на стагнация при камерите, компанията подобри и качеството на снимките на iPhone през миналата година, настигайки лидерите в тази категория – Huawei и Google. Новият подход доведе до добри отзиви от криците.</p>
<p>Последните данни потвърждават очакванията, че iPhone 11 ще се продава по-добре от своя предшественик, особено на пазар, който е вторият по важност за приходите на компанията след Съединените щати.</p>
<p>Скокът на продажбите е причина за оптимизъм за представянето на Apple около Китайската нова година, която се пада в края на януари.</p>
<p>Общите продажби на смартфони в Китай са под 30 млн. бройки за декември, което представлява 13,7% понижение спрямо същия период на 2018 г.</p>
<p>По статията работиха: Елена Кирилова, редактор Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 20:15:00" url="https://www.investor.bg/bylgariia/451/a/rekorden-obem-ot-ofis-ploshti-sa-bili-vyvedeni-v-eksploataciia-v-sofiia-prez-2019-g-296396/" title="Рекорден обем от офис площи са били въведени в експлоатация в София през 2019 г." subtitle="Те са нараснали двойно спрямо 2018 г., сочат данни на консултантска компания" author="Божидарка  Чобалигова" category="Имоти/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Рекорден обем от офис площи са били въведени в експлоатация в София през 2019 г.</div>
            <div type="subtitle">Те са нараснали двойно спрямо 2018 г., сочат данни на консултантска компания</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/bylgariia/451/a/rekorden-obem-ot-ofis-ploshti-sa-bili-vyvedeni-v-eksploataciia-v-sofiia-prez-2019-g-296396/</div>
            <div type="id">296396</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296396-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Димитър Кьосемарлиев, Investor Media Group</div>
            <div type="mainImageWidth">652</div>
            <div type="mainImageHeight">366</div>
            <div type="authors">Божидарка  Чобалигова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/57107/3/1/</div>
            <div type="category">Имоти</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">офис площи в София, инвестиции в бизнес имоти, MBL</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">20:15:00</div>
            <div type="numberOfComments">3</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>180 хил. кв. м модерни офис площи са били въведени в експлоатация в София през 2019 г., или двойно повече в сравнение с 2018 г., сочат данни на консултантската компания MBL.</p>
<p>Нетно усвоените площи са възлезли на 134 хил. кв.м, с 22,000 кв.м повече спрямо година по-рано. Това обаче е било недостатъчно, за да компенсира големия обем завършено ново строителство, в резултат на което делът на свободните офиси се е повишил от 8,5% до 9,8%.</p>
<p>Новонаетите площи са възлезли на 110 хил. кв.м, отбелязвайки видим спад спрямо 2017 и 2018 г., когато бяха отчетени нива от съответно 150 хил. кв. м и 141 хил. кв.м.Още по темата</p>
<p>IT компании са наели над половината от новите офис площи в София</p>
<p>Как се развива пазарът на бизнес имоти у нас от началото на годината?</p>
<p>Офисите в София са с по-нисък наем и по-висока доходност от тези в Букурещ</p>
<p>Предлагането на модерни офис площи през 2019 г. е продължило да се увеличава с нарастващ темп – офис площите в съществуващи сгради са достигнали 2,14 млн. кв.м. От друга страна, забелязва се спад от 15% в обема на площите в строеж – 375,000 кв.м в края на 2019 г. спрямо 440,000 кв.м в края на предходната година. Още около 300 000 кв.м са планирани за изграждане, но за тях все още няма разрешение за строеж и не са започнати строителни дейности.</p>
<p>Най-активни на пазара са били наемателите от IT сектора с 43% от новонаетите площи, следвани от компаниите с изнесени центрове за споделени услуги в България с дял от 25%, обобщава Николай Неов, директор на отдел „Офис площи“ в MBL.</p>
<p>Средните наеми са останали без съществена промяна - при клас А офертните нива, с някои изключения, варират между 12 и 14 евро на кв.м, а при клас Б - между 8 и 11 евро на кв.м. Очаква се през първата половина на 2020 г. наемните нива да останат стабилни.</p>
<p>По статията работиха: Божидарка Чобалигова, редактор Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 16:27:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/kym-kraia-na-2018-g-sofiia-moje-da-se-pohvali-s-13-mlrd-evro-privlecheni-investicii-296358/" title="Към края на 2018 г. София може да се похвали с 13 млрд. евро привлечени инвестиции" subtitle="Столицата остава най-голямата областна икономика в страната с около 40% от БВП на България" author="Ралица Пейчева" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Към края на 2018 г. София може да се похвали с 13 млрд. евро привлечени инвестиции</div>
            <div type="subtitle">Столицата остава най-голямата областна икономика в страната с около 40% от БВП на България</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/kym-kraia-na-2018-g-sofiia-moje-da-se-pohvali-s-13-mlrd-evro-privlecheni-investicii-296358/</div>
            <div type="id">296358</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296358-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Investor.bg</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Столична община, София, икономиката на България, преки чуждестрани инвестиции</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:27:00</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Към края на 2018 г. София е привлякла 13 млрд. евро чужди инвестиции или около 9 800 евро на човек от населението, което е близо три пъти повече от средната стойност за страната. Това става ясно от доклада “Икономически и инвестиционен профил на София 2019” на Общинската агенция за инвестиции, публикуван днес.</p>
<p>Приносът на Столичната община към националната икономика се увеличава с умерен, но стабилен темп през последните години и София остава най-голямата областна икономика в страната с около 40% от брутния вътрешен продукт (БВП) на България, пише още в документа.</p>
<p>Промяната в добавената стойност по сектори в столицата за последните 10 години е в унисон с трансформацията на българската икономика към сектори с по-висока добавена стойност. Докато делът на строителството отчетливо се свива (спрямо 2008 г.), то преработващата промишленост, информационните технологии и аутсорсинга увеличават своя дял и задават темпото на развитие на София, става ясно още от доклада.</p>
<p>Преработващата промишленост увеличава номиналната си добавена стойност след поредица от инвестиции в сферата на фармацевтиката, частите за коли, козметиката, оптиката и др. и към момента е с дял от 9,9% или с почти 2% повече от тежестта преди кризата.</p>
<p>С толкова нараства и брутната добавена стойност на административните и спомагателни дейности, където се числи и част от аутсорсинг индустрията (тук се включва дейността на телефонните центрове за услуги или т. нар. кол центрове).</p>
<p>Според Общинската агенция за инвестиции икономиката на София се характеризира и със значително по-висока от средната за страната инвестиционна активност. По последни данни около 40% от разходите за дълготрайни материални активи и половината от преките чуждестранни инвестиции са направени именно в столицата.</p>
<p>Основната част от инвестициите в София се насочват към услугите, които са и отрасълът с най-голям принос в добавената стойност на местната икономика – 37% от всички ПЧИ до 2018 г. са се влели в него. Това се дължи както на високите доходи и потребление в столицата, така и на факта, че градът е развит транспортен и логистичен център. Другите най-атрактивни сектори за чужди инвестиции в столицата са промишлеността и комуналните услуги, недвижимите имоти, IT и аутсорсинг индустриите.</p>
<p>София се отличава и с добро усвояване на европейски средства, което е основен източник на публични инвестиции. До края на юни 2019 г. столицата е усвоила 4,2 млрд. лева.</p>
<p>Освен че привлича икономически активни хора от други области, столицата се характеризира и с концентрация на висококвалифицирано население. Докато в страната делът на населението с висше образование е 28%, в столицата той е значително по-висок – над 51%, се посочва в доклада.</p>
<p>Столицата е и с най-висока заетост – 76%, което е очаквано, предвид концентрацията на високообразовано население в работоспособна възраст. Подобна заетост е абсолютен рекорд както в столицата, така и в страната.</p>
<p>Съответно - безработицата в София е най-ниска (2,1%) спрямо всички области.</p>
<p>Най-висок остава делът на заетите в търговията и ремонта на автомобили и мотоциклети – близо 180 хиляди или ¼ от заетостта в столицата. След кризата се наблюдава сериозен ръст на работните места в IT индустрията и професионалните дейности, което е следствие от бума на тези сектори последните години. Заетите в административните и спомагателните дейности също се увеличават, част от които също могат да се причислят към увеличаването на аутсорсинг индустрията.</p>
<p>Заради високите нива на заетост в страната и голямата тежест на отрасли, изискващи висока квалификация, заплатите в София (столица) са по-високи от средните в страната. През 2018 г. средната годишна заплата в столицата надмина 19 хил. лева, което е с над 38% повече от средната стойност за цялата икономика.</p>
<p>Перспективите пред развитието на София са положителни. Градът най-вероятно ще продължи да концентрира все по-голям дял от икономическата активност в страната заради положителните демографски процеси и лидерството си в развитието на най-бързо растящите сектори. Висококвалифицираната работна сила и в бъдеще ще привлича инвестиции в бързорастящите сектори на ИТ индустрията, аутсорсинга на бизнес услуги и някои промишлени дейности с относително висока добавена стойност, е заключението на доклада.</p>
<p>В документа се посочва още, че в София е концентрирана и основната част от компаниите, занимаващи се в т. нар. творчески индустрии и този сектор също се развива бързо през последните години.</p>
<p>По статията работиха: Ралица Пейчева, редактор Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 13:01:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/dokyde-moje-da-prodylji-naprejenieto-v-blizkiia-iztok-296343/" title="Докъде може да продължи напрежението в Близкия изток?" subtitle="Има ли опасност за България?" author="Ралица Пейчева" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Докъде може да продължи напрежението в Близкия изток?</div>
            <div type="subtitle">Има ли опасност за България?</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/dokyde-moje-da-prodylji-naprejenieto-v-blizkiia-iztok-296343/</div>
            <div type="id">296343</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296343-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Ивайло Калфин, икономиката на САЩ, Икономиката на Иран, Владимир Чуков, Касем Солеймани, Елена Поптодорава, напрежение в Близкия изток</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">13:01:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Има няколко теми, които според мен са важни, но те не са свързани с това, че утре ще полетят ракети към България. Това заяви в ефира на Нова телевизия бившият външен министър Ивайло Калфин.</p>
<p>Според него през последните десетина години напрежението се увеличава, а през последната година вече започна да се изчиства противопоставянето между САЩ и Иран. Тук се поставя въпросът какво е участието на Европа и НАТО, подчерта Калфин, защото вчера Тръмп каза, че иска НАТО да се ангажира в Близкия изток повече. „Според мен все повече започва да стои актуално въпроса за разделението между европейската и американската част в НАТО”, заяви бившият външен министър.</p>
<p>От своя страна вицепрезидентът на Асоциацията на Атлантическия договор Елена Поптодорова, която също бе гост в студиото, че би било прекрасно ако може Европа да разработи самостоятелна не просто позиция, но и акция. „Реалността е много различна. Европа не може да осигури собствена си защита, включително от тази заплаха. Тя е реална и се случва през ден. Ту от Германия, ту от Франция пристигат съобщения за точно такива действия на или самотни, или организирани, но изнесени навън терористи”, каза тя. Още по темата</p>
<p>Цените на петрола спадат с около 5% след речта на Доналд Тръмп*</p>
<p>Графика на деня: Отношението на американците за политиката към Иран</p>
<p>Тръмп: Докато съм президент, Иран няма да има ядрено оръжие!</p>
<p>„Има много апокалиптични предупреждения в последните дни. Това не е добър знак, който трябва да се следи от взимащите решения. Винаги има рискове, винаги има заплахи. Така сме живели десетилетия. Въпросът е да бъдат оценени правилно и хладнокръвно. Преки заплахи, според мен, няма, но това не е само лично мнение, то стъпва и на експертни оценки. Рискът е до толкова, до колкото настъпва пренареждане на целия регион там. Друг един риск, който ми се иска да маркирам – рискът от т.нар. „домашен тероризъм”. Тероризъм, който се изнася извън пределите на държавите. Имаме такива примери и в Америка, и в Европа”, каза Поптодорова.</p>
<p>Конфликтът САЩ - Иран се е върнал от горещата към студената точка на напрежение. Това коментира в ефира на БНТ Милен Керемедчиев, бивш зам.-министър на външните работи по повод убийството на ген. Касем Солеймани и последвалите реакции от страна на Иран.</p>
<p>Ликвидирането на генерал Солеймани беше един много сериозен акт от САЩ, а отговорът на Иран беше нереципрочен. В момента деескалацията е в ход, така че България не е в пряка опасност, категоричен е той.</p>
<p>Според Мартин Табаков, международен анализатор, който също бе гост в студиото ударите са били покана за деескалация от страна на Иран, те бяха така замислени, че не дадат човешки жертви. Този знак беше много правилно разбран от президента Тръмп.</p>
<p>По думите му въвеждането на нови икономически санкции от страна на САЩ означава деескалация, тъй като няма да бъдат използвани силите по сигурността.</p>
<p>И двете страни не желаеха пълномащабни военни действия. Иранският отговор беше изцяло за вътрешна употреба, допълни Керемедчиев.</p>
<p>И двамата са категорични, че нито една от двете държави, няма да спечели от усложняване на ситуацията. Непреценаната като време акция на Вашингтон за ген. Солеймани обаче даде резултати, които не отговарят на самия им интерес, обясни Мартин Табаков.</p>
<p>Касем Солеймани стана жертва на собствената си медийна пропаганда. Това коментира в ефира на bTV арабистът проф. Владимир Чуков. По думите му иранският генерал си е помислил, че след като докара руския президент Владимир Путин в Сирия, ще може да се намеси в американската вътрешна политика. Солеймани беше конструкторът на войната в Сирия, категоричен е експертът. Той изтъкна, че след вчерашната пресконференция на американския държавен глава Доналд Тръмп е станало ясно, че няма да има повече военни удари в Близкия изток, но санкциите към Техеран ще продължат и ще бъдат затегнати.</p>
<p>Според Чуков настроенията в Иран са разнопосочни – от една страна духовният водач Аятолах Али Хаменей и неговите близки не искат промяна, докато президентът Хасан Рухани и външният министър Мохамед Зариф са готови да седнат на масата за преговори.</p>
<p>По статията работиха: Ралица Пейчева, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 14:40:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/sofiia-shte-ima-tiket-sistema-v-transporta-do-kraia-na-godinata-296359/" title="София ще има тикет система в транспорта до края на годината" subtitle="До 2021 година Столична община предвижда 'Синята зона' в столицата да се превърне в нискоемисионна, посочи общинският съветник Зафир Зарков" author="Екип на Bulgaria On Air" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">София ще има тикет система в транспорта до края на годината</div>
            <div type="subtitle">До 2021 година Столична община предвижда "Синята зона" в столицата да се превърне в нискоемисионна, посочи общинският съветник Зафир Зарков</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/sofiia-shte-ima-tiket-sistema-v-transporta-do-kraia-na-godinata-296359/</div>
            <div type="id">296359</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296359-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageWidth">590</div>
            <div type="mainImageHeight">332</div>
            <div type="authors">Екип на Bulgaria On Air</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/35120/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">градски транспорт, общински съветник, София, тикет система, Bulgaria ON AIR, Зафир Зарков, нискоемисионна зона</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">14:40:00</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>Бюджетът за транспорт в София нараства всяка година. Предстои пускането на третия лъч на метрото през април. Освен това се увеличава тенденцията за ползване на дългосрочни транспортни карти за градския транспорт, заяви общинският съветник от ГЕРБ Зафир Зарков в ефира на Bulgaria ON AIR.</p>
<p>"До края на тази година ще бъде пусната в експлоатация тикет системата, която безспорно ще даде възможност за по-справедливо таксуване и тарифиране. Системата ще бъде много по-достъпна и ще предоставя възможност за зареждане на картата през всички смарт устройства. За пенсионерите и учениците няма да изчезнат преференциите", категоричен е Зафир Зарков.Още по темата</p>
<p>Нови 25 трамвая и 30 тролея ще бъдат в движение в София през 2020 г.</p>
<p>Фандъкова: Цената на билета за градски транспорт няма да се повишавана</p>
<p>София инвестира 7 млн. евро в тикет система, билетчето отива в историята</p>
<p>Той заяви, че през 2021 г. предстои да се случат редица положителни събития и градският транспорт на София ще промени облика си.</p>
<p>"В следващата година-две столичният транспорт ще бъде на изключително добро европейско равнище", смята Зарков.</p>
<p>Нискоемисионните зони са добре познати в повечето европейски градове. Ако искаме ефективни мерки по отношение качеството на атмосферния въздух, някои от тях трябва да бъдат и по-радикални", Зарков.</p>
<p>Според него са необходими нормативни промени, за да се ограничи движението на тези автомобили “и трябва да направим така, че те да бъдат разпознаваеми”. Министерството на транспорта вече готви изменението на уредбата за годишния технически преглед.</p>
<p>"Всеки автомобил след проверка ще получава съответния стикер за това какви вредни емисии отделя. Това ще позволи всички общини в България да провеждат по-смислена политика. Столична община е готова със система, която да може да наблюдава влизането на такива автомобили в центъра на града. Има около 90 камери монтирани на всички входно-изходни артерии", посочи Зарков.</p>
<p>Измененията в закона трябва да се случат до 2021 г. Предвижда се нискоемисионната зона да бъде "Синята зона" в София.</p>
<p>"Ние все пак проявяваме цялостно разбиране към социално-икономическата ситуация, затова ограничаването засега е само в централната част на града", отбеляза общинският съветник.</p>
<p>Вижте целия разговор във видео материала на Bulgaria ON AIR.</p>
<p>По статията работиха: Екип на Bulgaria On Air, редактор Петя Стоянова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 12:24:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/biznesyt-zabranata-za-polagane-na-izvynreden-trud-triabva-da-otpadne-296355/" title="Бизнесът: Забраната за полагане на извънреден труд трябва да отпадне" subtitle="Българската стопанска камара предлага часовете да бъдат увеличени от 150 часа на 300 часа, посочи Жасмина Саръиванова, експерт по защита на работодателските интереси в БСК" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Бизнесът: Забраната за полагане на извънреден труд трябва да отпадне</div>
            <div type="subtitle">Българската стопанска камара предлага часовете да бъдат увеличени от 150 часа на 300 часа, посочи Жасмина Саръиванова, експерт по защита на работодателските интереси в БСК</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/biznesyt-zabranata-za-polagane-na-izvynreden-trud-triabva-da-otpadne-296355/</div>
            <div type="id">296355</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">работна сила, БСК, Кодекс на труда, извънреден труд, Bloomberg TV Bulgaria, Жасмина Саръиванова</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">12:24:00</div>
            <div type="numberOfComments">8</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>гледано: 3757 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>В полза на всички ще е да отпадне забраната за полагане на извънреден труд. Работното време и темата за извънредния труд са основни моменти в предложението на Българската стопанска камара към социалното министерство. За това информира в ефира на Bloomberg TV Bulgaria Жасмина Саръиванова, експерт по защита на работодателските интереси в работодателската организация. Още по темата</p>
<p>Извънредният труд да се увеличи от 150 на 300 часа, искат работодатели</p>
<p>Започва акция за увеличаване на заплащането за нощен труд в България</p>
<p>Д. Манолов: Трудът у нас е най-евтиният ресурс</p>
<p>"Преди една година от БСК представихме на министъра на труда и социалната политика предложения, свързани с един цялостен анализ на Кодекса на труда, той е на повече от 30 години, създаден е в съвсем различна икономическа обстановка и е ревизиран повече от сто пъти”, заяви тя.</p>
<p>По думите ѝ това няма да доведе до злоупотреба от страна на бизнеса, защото полагането на извънреден труд ще е "на светло", а служителите ще бъдат компенсирани с допълнителен свободен ден или с пари.</p>
<p>"В нашите предложения е записано часовете извънреден труд да бъдат увеличени от 150 часа на 300 часа", коментира тя и даде пример със Словакия, където са допустими до 400 часа”, каза Саръиванова и припомни, че преди няколко години работодателите бяха затруднени с едно наложено изискване за индивидуални графици.</p>
<p>Жасмина Саръиванова е на мнение, че „всичко трябва да се разглежда заедно, не на парче”. Според нея това е необходимо за всички сфери, особено там, където има липса на работна сила. Тя обясни, че такова е желанието на предприятията.</p>
<p>Експертът коментира идеята за седемчасов работен ден и четиридневна работна седмица във Финландия, която се оказа невярна информация. Саръиванова е убедена, че може да има фирма, в която служителите да изпълнят всичките си задачи за четири дни, но има и такива, за които това не работи.</p>
<p>Вижте целия разговор във видео материала на Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работиха: Екип на Bloomberg TV Bulgaria , редактор Петя Стоянова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 16:59:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/boiko-borisov-ostavkata-na-neno-dimov-e-vypros-na-koalicionno-reshenie-296387/" title="Бойко Борисов: Оставката на Нено Димов е въпрос на коалиционно решение" subtitle="Според опозицията оставките на ресорните министри, отговорни за водната криза, отдавна трябваше да са факт" author="Ралица Пейчева" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Бойко Борисов: Оставката на Нено Димов е въпрос на коалиционно решение</div>
            <div type="subtitle">Според опозицията оставките на ресорните министри, отговорни за водната криза, отдавна трябваше да са факт</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/boiko-borisov-ostavkata-na-neno-dimov-e-vypros-na-koalicionno-reshenie-296387/</div>
            <div type="id">296387</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296387-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">МС</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Бойко Борисов, вот на недоверие, Нено Димов, водна криза</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:59:00</div>
            <div type="numberOfComments">8</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Премиерът Бойко Борисов определи евентуалната оставка на министъра на околната среда и водите Нено Димов заради водната криза и вноса на боклук като коалиционен въпрос, съобщава БНТ. Припомняме, че Димов бе отведен днес за разпит в Специализираната прокуратура, който продължава и към момента.</p>
<p>Премиерът е отказал да отговори конкретно с мотив, че ще изчака прокурорите да се произнесат. „Ще говоря с коалиционните партньори. Тези, които са пряко назначени от ГЕРБ, въобще не ги коментирам“, каза Борисов. Още по темата</p>
<p>Нено Димов: Вината за кризата в Перник е на ВиК дружеството</p>
<p>Опозиционните лидери също коментираха темата.</p>
<p>Оставките на ресорните министри, отговорни за водната криза, отдавна трябваше да са факт, каза Корнелия Нинова, председател на БСП, цитирана от националната телевизия. Тя уточни обаче, че вотът на недоверие, който предстои да бъде внесен от партията, е към цялото правителство. „Министрите са просто изпълнители на една политическа воля, на един модел на управление, който доведе до този резултат след 10 години управление на ГЕРБ“, каза тя.</p>
<p>Ако премиерът е последователен в своите действия, докато текат разследванията, може би е редно временно да ги отстрани съответните министри, срещу които се води разследване, коментира Мустафа Карадайъ, председател на ДПС.</p>
<p>По статията работиха: Ралица Пейчева, редактор Евгения Маринова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 16:30:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/kyde-se-pozicionira-bylgariia-v-proizvodstvoto-na-metalni-konstrukcii-296374/" title="Къде се позиционира България в производството на метални конструкции" subtitle="Опитът и познаването на стандарти прави конкурентоспособни продуктите на „АК Електрик“, посочи, изпълнителният директор Емил Николов" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Къде се позиционира България в производството на метални конструкции</div>
            <div type="subtitle">Опитът и познаването на стандарти прави конкурентоспособни продуктите на „АК Електрик“, посочи, изпълнителният директор Емил Николов</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/kyde-se-pozicionira-bylgariia-v-proizvodstvoto-na-metalni-konstrukcii-296374/</div>
            <div type="id">296374</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">метални конструкции, Bloomberg TV Bulgaria, Емил Николов, АК Електрик</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:30:00</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>гледано: 1524 Още видео</p>
<p>1 гласа</p>
<p>Компанията „АК Електрик“ е част от шведската AQ Group, която се занимава с производството на метални конструкции и електрически табла. Идеята е да доставим на нашите клиенти завършен продукт от суровия материал до готовото изделие. Това обясни в ефира на Bloomberg TV Bulgaria Емил Николов, изпълнителен директор на „АК Електрик“ АД.Още по темата</p>
<p>Промишленото производство нараства с 1,7% на годишна база</p>
<p>ИПИ: Промишленост и информационни технологии – кои области дръпнаха напред?</p>
<p>Според него компанията изпълнява разработки, които са правени извън България, като това изисква голям опит и познаване на различни видове стандарти.</p>
<p>„В България се концентрират необходимите познания, българите са много гъвкави и се напасват спрямо изискванията“, посочи Николов и обяви, че България е първата страна, с която AQ Group започва своята експанзия в световен мащаб.</p>
<p>По думите му нашата страна е партньор с AQ Group още от самото начало. Компанията със своя опит и гъвкавост може да установи добри контакти и организационни ситуации, които могат да гарантират доставките на висококачествени продукти“, коментира Емил Николов.</p>
<p>Той сподели, че компанията обслужва браншове като телекомуникации, обща индустрия, автомобилостроене и здравеопазване.</p>
<p>„На българския пазар като комплексност нямаме конкуренция, тъй като ние съвместяваме много процеси и компетенции“, поясни Николов, но той отбеляза лошите условия като пречка за създаването на добри продукти.</p>
<p>Изпълнителният директор на „АК Електрик“ е убеден, че дружеството обаче създава подходящи условия, благодарение на които продуктите да са на световно ниво.</p>
<p>Вижте целия разговор във видео материала на Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работиха: Екип на Bloomberg TV Bulgaria , редактор Петя Стоянова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 14:14:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/neno-dimov-be-otveden-za-razpit-v-specializiranata-prokuratura-296364/" title="Нено Димов бе отведен за разпит в Специализираната прокуратура" subtitle="Министърът на околната среда и водите не е задържан, а съдейства на разследването, обясни самият той" author="Ралица Пейчева" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Нено Димов бе отведен за разпит в Специализираната прокуратура</div>
            <div type="subtitle">Министърът на околната среда и водите не е задържан, а съдейства на разследването, обясни самият той</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/neno-dimov-be-otveden-za-razpit-v-specializiranata-prokuratura-296364/</div>
            <div type="id">296364</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296364-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Димитър Кьосемарлиев, Investor Media Group</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">боклук, Нено Димов, специализирана прокуратура, водна криза, кризата с боклука</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">14:14:00</div>
            <div type="numberOfComments">2</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Министърът на околната среда и водите Нено Димов беше отведен за разпит в Специализираната прокуратура, съобщава БНТ. На този етап той не е задържан и не са му повдигнати обвинения. От сутринта се извършва проверка на спецпрокуратурата и МВР в Министерството на околната среда и водите (МОСВ) във връзка с водната криза в Перник и вносът на боклук у нас от Западна Европа, предимно от Италия. Още по темата</p>
<p>Спецакция в МОСВ, ВиК и областната управа на Перник</p>
<p>Спецпрокуратурата се самосезира за потенциална водна криза в Ботевград</p>
<p>„Оказваме съдействие в момента. Ще направя изявление, след като приключим. Не съм задържан", заяви Димов, цитиран от bTV. Министърът беше качен в автомобил, който го откара до спецпрокуратурата.</p>
<p>Заради водната криза се провеждат акции на спецпрокуратурата, МВР, ДАНС и Антикорупционната комисия в Перник. Обиски има в сградите на Областната администрация. По информация на Нова телевизия са арестувани бившият областен управител на Перник Ирена Соколова и отстранения шеф на местното ВиК - Иван Витанов. На брифинг днес главният прокурор Иван Гешев обеща да потвърди дали има задържани до края на деня. До утре трябва да бъдат разпитани над 30 души.</p>
<p>Държавното обвинение проверява защо водоподаването към промишлени потребители в Перник не е било спряно на доста по-ранен етап, когато вече е било ясно, че нивото в язовир "Студена" е критично ниско.</p>
<p>От източници на БНТ става ясно, че от особен интерес за разследващите са графиците, които МОСВ трябва да изготвя за водните обеми и наличности във всички язовири на територията на страната. Проверката е свързана и с различните разрешителни режими за внос на боклук, основно от Италия, на територията на България.</p>
<p>По статията работиха: Ралица Пейчева, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 12:11:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/specakciia-v-mosv-vik-i-oblastnata-uprava-na-pernik-296354/" title="Спецакция в МОСВ, ВиК и областната управа на Перник" subtitle="Дали има задържани за 24 часа и дали има привлечени лица като обвиняеми ще стане ясно до края на деня" author="Ралица Пейчева" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Спецакция в МОСВ, ВиК и областната управа на Перник</div>
            <div type="subtitle">Дали има задържани за 24 часа и дали има привлечени лица като обвиняеми ще стане ясно до края на деня</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/specakciia-v-mosv-vik-i-oblastnata-uprava-na-pernik-296354/</div>
            <div type="id">296354</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296354-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">боклук, специализирана прокуратура, водна криза, Иван Гешев, кризата в Перник</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">12:11:00</div>
            <div type="numberOfComments">2</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Заради водната криза в Перник се провеждат акции на Спецпрокуратурата, МВР, ДАНС и Антикорупционната комисия в Перник и София, съобщава БНР.</p>
<p>Обиски има в сградите на Областната администрация в Перник и в Министерството на околната среда и водите (МОСВ) в София. Още по темата</p>
<p>Спецпрокуратурата се самосезира за потенциална водна криза в Ботевград</p>
<p>"Стомана Индъстри" ще заведе съдебен иск срещу „Софийска вода“</p>
<p>Екоинспекцията във Враца ще наложи акт на фирмата с боклука от Италия</p>
<p>„Води се досъдебно производство след акция на спецпрокуратурата в Перник, касаещи водната криза в града. Делото е под наблюдението на спецпрокуратурата. Действията се провеждат от следователи на спецпрокуратурата, съвместно с ДАНС и КПКОНПИ. В момента, освен в Перник, се провеждат и разследвания в Министерство на околната среда и водите. Там се извършва проверка от служители на ДАНС и МВР”, съобщи на брифинг в Перник главният прокурор Иван Гешев, цитиран от Нова телевизия.</p>
<p>На въпрос дали премиерът е уведомен за акцията, Гешев коментира, че „най-вероятно знае“. Той добави, че до утре трябва да бъдат разпитани над 30 души.</p>
<p>Повече информация ще бъде дадена утре на специален брифинг на Спецпрокуратурата, заяви още той. Дали има задържани за 24 часа и дали има привлечени лица като обвиняеми ще стане ясно до края на деня. Според Нова телевизия обаче са арестувани бившият областен управител на Перник Ирена Соколова и отстранения шеф на местното ВиК - Иван Витанов.</p>
<p>Галерия</p>
<p>МВР, ДАНС и прокуратурата обискират МОСВ заради водната криза в Перник и боклука от Италия</p>
<p>6 снимки</p>
<p>„Занимаваме се с вероятната наказателна отговорност за това, което се е случило. Този проблем не е резултат само от престъпления, а е комплексен", коментира още Гешев. Той добави още, че се е срещнал с кмета на Перник и са обсъдили проблемите, свързани с водната криза в града.</p>
<p>По информация на БНТ се проверява и ремонтът на язовирната стена. , като за момента не мога да оповестя повече подробности.</p>
<p>Относно проверката в Министерството на околната среда и водите (МОСВ), главният прокурор съобщи, че е свързана с различните разрешителни режими за внос на боклук, основно от Италия, на територията на България.</p>
<p>По статията работиха: Ралица Пейчева, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 13:16:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/ksns-otpravi-5-preporyki-svyrzani-s-naprejenieto-v-blizkiia-iztok-296361/" title="КСНС отправи 5 препоръки, свързани с напрежението в Близкия изток" subtitle="Всеки, който каже, че няма заплаха за България, е безотговорен, заяви Бойко Борисов" author="Ралица Пейчева" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">КСНС отправи 5 препоръки, свързани с напрежението в Близкия изток</div>
            <div type="subtitle">Всеки, който каже, че няма заплаха за България, е безотговорен, заяви Бойко Борисов</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/ksns-otpravi-5-preporyki-svyrzani-s-naprejenieto-v-blizkiia-iztok-296361/</div>
            <div type="id">296361</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296361-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Димитър Кьосемарлиев, Investor Media Group</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Бойко Борисов, национална сигурност, КСНС, Румен Радев, напрежение в Близкия изток</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">13:16:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Консултативният съвет за национална сигурност (КСНС) излезе с 5 препоръки относно обстановката в региона на Близкия изток и произтичащите от усложнената среда на сигурност потенциални рискове и заплахи за България.</p>
<p>Съветът беше свикан от президента Румен Радев по повод ескалирането на напрежението между САЩ и Иран след убийството на ген. Касем Солеймани и последвалите нападения.Още по темата</p>
<p>Докъде може да продължи напрежението в Близкия изток?</p>
<p>Тръмп: Докато съм президент, Иран няма да има ядрено оръжие!</p>
<p>В рамките на заседанието бе подчертано, че в съвременния глобализиран и взаимосвързан свят всеки акт на насилие и агресия има потенциал да предизвика последици с непредвидими характер и мащаб, посочват от прессекретариата на президента.</p>
<p>Участниците в Съвета се обединиха около позицията, че ескалация на кризата застрашава мира не само в регионален, но и в глобален мащаб. Съветът счита, че страните трябва да избягват всякакви действия, водещи към ескалация, като същевременно положат допълнителни усилия за провеждане на ефективен диалог и намиране на мирен изход от ситуацията с дипломатически средства, както и за запазване на постигнатите договорености по ядреното споразумение с Иран.</p>
<p>„Мисля, че всеки, който каже, че няма заплаха за България, е безотговорен. Заплаха има за всички страни в света, когато има един глобален конфликт, какъвто е в Близкия изток“. Това каза пред журналисти премиерът Бойко Борисов след края на Съвета, цитиран от Агенция „Фокус“. Според Борисов работата на КСНС днес е била лесна, тъй като Министерството на отбраната, МВнР, МВР и службите са били добре подготвени и бързо се е стигнало до решение, около което да се обединят всички присъстващи на срещата. „Максимална бдителност, внимание и разбира се това, което е най-важно – дипломацията трябва да бъде водеща и да се търси траен мир в региона. Това е есенцията“, допълни Борисов.</p>
<p>Галерия</p>
<p>Консултативният съвет по национална сигурност при президента Румен Радев</p>
<p>13 снимки</p>
<p>С оглед на развитието на обстановката в Близкия изток, КСНС отправя следните препоръки:</p>
<p>1. Да се поддържа национална позиция в контекста на усложнената среда на сигурност в Близкия изток с акцент върху необходимостта от деескалация на напрежението и разрешаване на кризата с използване на дипломатически средства. Позицията следва да бъде последователно отстоявана на всички нива в международен и съюзен формат.</p>
<p>2. Службите за сигурност да осъществяват постоянен мониторинг на ситуацията и да анализират всички процеси с потенциал за генериране на рискове и заплахи за националната сигурност.</p>
<p>3. Министерството на външните работи да поддържа капацитет за постоянен контакт с българските граждани, намиращи се в зоните на напрежение, като при необходимост актуализира разработените препоръки за гарантиране на тяхната сигурност.</p>
<p>4. Министерство на отбраната да предприеме необходимите мерки за осигуряване безопасността на българските военнослужещи, участващи в мисии и операции зад граница.</p>
<p>5. При промяна на обстановката да се предприемат допълнителни мерки за защита на населението и обектите от критичната инфраструктура на страната.</p>
<p>На заседанието присъстваха и председателят на НС Цвета Караянчева, началникът на отбраната ген. Андрей Боцев, министърът на отбраната и лидер на ВМРО Красимир Каракачанов, вътрешният министър Младен Маринов, финансовият министър Владислав Горанов, външният министър Екатерина Захариева, лидерите на БСП и ДПС Корнелия Нинова и Мустафа Карадайъ, както и директорът на ДАНС Димитър Георгиев.</p>
<p>Вижте снимки от Съвета в нашата галерия.</p>
<p>По статията работи: Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 20:12:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/ministyryt-na-okolnata-sreda-i-vodite-neno-dimov-e-zadyrjan-za-24-chasa-296402/" title="Министърът на околната среда и водите Нено Димов е задържан за 24 часа" subtitle="По-рано днес той беше отведен за разпит в спецпрокуратурата" author="Екип на Dnes.bg" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Министърът на околната среда и водите Нено Димов е задържан за 24 часа</div>
            <div type="subtitle">По-рано днес той беше отведен за разпит в спецпрокуратурата</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/ministyryt-na-okolnata-sreda-i-vodite-neno-dimov-e-zadyrjan-za-24-chasa-296402/</div>
            <div type="id">296402</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296402-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Димитър Кьосемарлиев, Investor Media Group</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Екип на Dnes.bg</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/8/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Нено Димов, специализирана прокуратура, водна криза, кризата с боклука</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">20:12:00</div>
            <div type="numberOfComments">8</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>Министърът на околната среда и водите Нено Димов е задържан за 24 часа, съобщава Нова телевизия, като се позовава на говорителя на главния прокурор Сийка Милева.</p>
<p>По-рано през деня министърът беше отведен за разпит в спецпрокуратурата. "Оказваме съдействие в момента. Ще направя изявление, след като приключим. Не съм задържан", заяви пред журналисти Димов, преди да бъде качен в кола на прокуратурата, припомня DNES.BG.</p>
<p>Малко след това премиерът Бойко Борисов определи евентуалната оставка на министъра на околната среда и водите като коалиционен въпрос.</p>
<p>Още по темата</p>
<p>Бойко Борисов: Оставката на Нено Димов е въпрос на коалиционно решение</p>
<p>Нено Димов бе отведен за разпит в Специализираната прокуратура</p>
<p>Нено Димов: Вината за кризата в Перник е на ВиК дружеството</p>
<p>Нено Димов е член в третия кабинет на "Борисов" от квотата на Обединени патриоти, предложен от ВМРО.</p>
<p>Същевременно бившият областен управител на Перник Ирена Соколова и отстраненият шеф на местното ВиК - Иван Витанов бяха разпитани и освободени, съобщи Сийка Милева.</p>
<p>Заради водната криза днес се проведоха акции на спецпрокуратурата, МВР, ДАНС и Антикорупционната комисия в Перник. Обиски има в сградите на Областната администрация. До утре трябва да бъдат разпитани над 30 души.</p>
<p>Държавното обвинение проверява защо водоподаването към промишлени потребители в Перник не е било спряно на доста по-ранен етап, когато вече е било ясно, че нивото в язовир "Студена" е критично ниско.</p>
<p>От източници на БНТ става ясно, че от особен интерес за разследващите са графиците, които МОСВ трябва да изготвя за водните обеми и наличности във всички язовири на територията на страната.</p>
<p>Проверката е свързана и с различните разрешителни режими за внос на боклук, основно от Италия, на територията на България.</p>
<p>По статията работиха: Екип на Dnes.bg , редактор Божидарка Чобалигова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 15:29:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/ek-razhodite-za-lekarstva-v-bylgariia-sa-neobichaino-visoki-shte-tyrsim-prichinite-296371/" title="ЕК: Разходите за лекарства в България са необичайно високи, ще търсим причините" subtitle="Сериозен риск за българската здравна система остава високият процент на частните разходи за здраве, едва 52% от средствата са публични" author="Евгения Маринова" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">ЕК: Разходите за лекарства в България са необичайно високи, ще търсим причините</div>
            <div type="subtitle">Сериозен риск за българската здравна система остава високият процент на частните разходи за здраве, едва 52% от средствата са публични</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/ek-razhodite-za-lekarstva-v-bylgariia-sa-neobichaino-visoki-shte-tyrsim-prichinite-296371/</div>
            <div type="id">296371</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296371-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">gettyimages</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Евгения Маринова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/22022/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Европейска комисия, Здравна реформа, цени на лекарствата, болнична помощ, здравеопазване в България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">15:29:00</div>
            <div type="numberOfComments">13</div>
            <div type="numberOfShares">51</div>
          </div>
<p>Разходите за лекарства в България са необичайно високи. Те представляват 43% от публичните средства за здравеопазване. 34% от здравните разходи отиват за болнично лечение. Това каза представителят на Европейската обсерватория за здравни политики Ане Шпрангер при представяне пред медиите на здравния профил на България на Европейската обсерватория за здравни политики и Придружаващия доклад на ЕК. По думите й би трябвало тези разходи да се намалят, защото показателят е доста над средното за ЕС.</p>
<p>На този етап Европейската комисия няма задълбочени анализи за необичайно високите разходи за лекарства в България, каза Ане Шпрангер, но ще се направят допълнителни проучвания за установяване на причините. Тя посочи, че направените досега реформи в страната имат за цел да се намалят тези плащания, но първо трябва да се направи задълбочен анализ, за да се намери причината за нарастването им.</p>
<p>Разходите за лекарства в България. Източник: ЕК</p>
<p>По-голямата част от разходите за здравеопазване в България са за лекарствени продукти и болнична помощ, отчита се в доклада. През 2017 г. на лекарствените продукти и медицинските изделия, заедно с болничната помощ, се падат три четвърти от текущите разходи на България за здравеопазване. Измерени като дял от общите разходи, разходите на България за лекарствени продукти са най-високите в ЕС (над 40 %), въпреки че в абсолютно изражение (567 евро на човек) са едва малко по-високи от средните за ЕС (522 евро).</p>
<p>За болничната помощ се заделят 34% от разходите за здравеопазване. От 2010 г. насам разходите за извънболнична помощ са се увеличили значително, но през 2017 г. са възлизали едва на 234 евро на глава от населението. В абсолютно изражение България изразходва приблизително 34 евро на човек за здравна профилактика, в сравнение със средната стойност за ЕС от 89 евро, което се равнява на 2,6% от разходите за здравеопазване, което е сериозен проблем според експретите.</p>
<p>Друг сериозен риск за българската здравна система остава високият процент на частните разходи за здраве. Доплащането от страна на пациентите е на едно от най-високите нива в ЕС, като само 52% от средствата са публични, каза Шпрангер. Разходите за здравеопазване в България на глава от населението растат, като стигат вече 1300 евро, и въпреки това остават най-ниски в страните от ЕС.</p>
<p>Според Шпрангер би трябвало да се отделят повече средства за дългосрочна грижа за пациентите, но не в болнични условия. От публичните средства 34 на сто се разходват за болнично лечение. В същото време болничният престой у нас е два пъти по-кратък в сравнение с другите европейски държави - средният болничен престой е пет дни, но пък процентът на хоспитализации е двойно по-голям в сравнение с Евросъюза.Още по темата</p>
<p>ЕК: Българското здравеопазване - зле структурирано, скъпо и неефективно</p>
<p>Дечо Дечев: 4 млрд. лева плащаме допълнително за здравеопазване</p>
<p>Като няма здравни реформи, ето ви пари</p>
<p>Риск продължава да бъде и големият дял от населението, което не е здравноосигурено. Това са близо 10% от българите. Една четвърт от неосигурените не плащат, защото не вярват в системата. Друга група, основно от ромски произход, дори няма документи за самоличност. Между 10-14 на сто от населението на страната няма добър достъп до медицинска грижа. В резултат продължителността на живот в България е най-ниска сред европейските държави, като допреди две години показателите ни са били еднакви с тези в Румъния. Към днешна дата Румъния вече е с по-добри показатели за продължителност на живота. Смъртността от сърдечно-съдови заболявания и от исхемична болест на сърцето е висока, така е и в останалите държави, но там се отчита намаление, отчита се още в доклада.</p>
<p>Разходи за здравеопазване като дял от БВП. Източник: ЕК</p>
<p>В България сърдечно-съдовите заболявания са водещата причина за смъртност. Сред главните причини са още исхемичната болест и инсулта, каза още Шпрангер. България заема и последно място в ЕС, Норвегия и Исландия по продължителност на живота, като основно тревога предизвикват ниската преживяемост от онкологични заболявания. Препоръката на ЕК е да се вземат допълнителни мерки по отношение на рисковите фактори - тютюнопушенето, което остава на много високи нива въпреки предприетите мерки за ограничаването му.</p>
<p>Българското здравеопазване има сериозни проблеми с медицинските кадри – лекарите и медицинските сестри са недостатъчно, а и са неравномерно разпределени в страната, изтъкнаха от Европейската комисия. Има голяма гъстота на лекари, особено в сравнение с Германия, но те не са разпределени равномерно, сочат данните от доклада. Едва 15 на сто от медиците са общопрактикуващи лекари. Много малък е броят и на медицинските сестри, добави още Шпрангер.</p>
<p>В доклада експретите от ЕК отчитат увеличаване на разходите за промоция на здравето, но ефектът не е очакваният. Според тях трябва да се обърне внимание на предотвратимата смъртност и на подобряване на амбулаторната грижа. Те препоръчват реформа и по-строг лицензионен режим на лечебните заведения. Има предизвикателства пред устойчивостта на системата за здравеопазване в България, подчерта тя.</p>
<p>Специалистите, разработили здравния профил за България, обобщават, че здравната система в страната има сериозен проблем с устойчивостта – растат частните разходи за здраве като дял от БВП, много от здравните услуги трябва да се доплащат, силно намалява работната сила в сектора.</p>
<p>Представителят на ЕК от генерална дирекция "Здравеопазване и безопасност на храните" Филип Домански посочи, че фокусираните върху политиката на здравеопазването профили са необходими като средство за обмен на знания, което да може да бъде използвано както от политиците така и от заинтересованите страни, тъй като във всеки профил на държава се предлага кратко обобщение на състоянието на здравето в страната, рисковите фактори, организацията на системата на здравеопазване и достъпността на здравната система. ЕК допълва основните констатации от тези профили с придружаващ доклад.</p>
<p>Здравните профили на държавите са изготвени с финансовата помощ на Европейския съюз. Профилите са продукт на съвместната работа на Организацията за икономическо сътрудничество и развитие (ОИСР) и European Observatory on Health Systems and Policies в сътрудничество с Европейската комисия.</p>
<p>По статията работиха: автор Евгения Маринова, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 22:30:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/osnoven-problem-za-bylgarskoto-zdraveopazvane-e-golemiiat-broi-neosigureni-lica-296400/" title="Основен проблем за българското здравеопазване е големият брой неосигурени лица" subtitle="Високите частни разходи за здравни услуги и лекарства също са въпрос, който трябва да бъде решен, смята експертът от Европейската обсерватория за здравни системи и политики" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Основен проблем за българското здравеопазване е големият брой неосигурени лица</div>
            <div type="subtitle">Високите частни разходи за здравни услуги и лекарства също са въпрос, който трябва да бъде решен, смята експертът от Европейската обсерватория за здравни системи и политики</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/osnoven-problem-za-bylgarskoto-zdraveopazvane-e-golemiiat-broi-neosigureni-lica-296400/</div>
            <div type="id">296400</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296400-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">654</div>
            <div type="mainImageHeight">367</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Здравни осигуровки, здравеопазването, здравна система, Здравно осигуряване, Аркади Шарков, Ане Шпрангер, Европейската обсерватория за здравни системи и политики, Здравния доклад за България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">22:30:00</div>
            <div type="numberOfComments">7</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>10-14% от населението в България не е здравно осигурено. Тези хора трябва да ползват спешна помощ или да плащат на частни места. Второто голямо предизвикателство са високите частни разходи на гражданите. Това коментира Ане Шпрангер, експерт в Европейската обсерватория за здравни системи и политики, в ефира на Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>Здравния доклад за България бе публикуван в края на ноември 2019 г. и ние заключихме, че пред страната са налице предизвикателства, които са по-големи от тези в останалите страни в Европейския съюз, добави още Шпрангер.</p>
<p>"Това означава, че хората плащат част от цената на много от здравните услуги. В случая наблюдаваме, че фармацевтичните и медицинските продукти са основната причина за нуждата от частни здравни разходи, което е основното за разрешаване предизвикателство", посочи Шпрангер.</p>
<p>Както този, така и много други доклади набелязват основни проблеми, но за всичко това са изисква силна политическа воля. Българинът доплаща много за здраве. Средно около 50% средства той отделя за здравеопазване, доплащане на лекарства, болнична помощ. От лекарствата най-много се доплаща за тези за сърдечно-съдови заболявания, заяви от своя страна Аркади Шарков, здравен експерт в ЕКИП.</p>
<p>"Пациентите за тях са около 1,5 млн. българи, които доплащат около 70% от своите средства. Болничната помощ е нереформирана. Към момента има около 360 болници. Достъпът до добра болнична помощ е проблем, който касае добре уреден медицински център", допълни Шарков.</p>
<p>"Рисковите фактори са постоянната актуализация на бюджетите за здравеопазване вследствие на недобре изградени и пресметнати ресурси в началото на годината, както и неравното третиране на пациентите", уточни още той.</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 08:30:00" url="https://www.investor.bg/analizi/9/a/koi-etf-i-se-predstaviha-nai-silno-prez-poslednoto-desetiletie-296332/" title="Кои ETF-и се представиха най-силно през последното десетилетие?" subtitle="2020 може да бъде още една силна година за акциите на фона на миролюбивите монетарни политики на централните банки и понижаващото се търговско напрежение между САЩ и Китай" author="Екип на Investor.bg" category="Forex/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кои ETF-и се представиха най-силно през последното десетилетие?</div>
            <div type="subtitle">2020 може да бъде още една силна година за акциите на фона на миролюбивите монетарни политики на централните банки и понижаващото се търговско напрежение между САЩ и Китай</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/9/a/koi-etf-i-se-predstaviha-nai-silno-prez-poslednoto-desetiletie-296332/</div>
            <div type="id">296332</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296332-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Екип на Investor.bg</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/19944/3/1/</div>
            <div type="category">Forex</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">фондови пазари, икономиката на САЩ, борсово търгувани фондове, ETF, Admiral Markets</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">08:30:00</div>
            <div type="numberOfShares">92</div>
          </div>
<p>Американските акции се търгуват близо до най-високите стойности в историята, въпреки че видяхме известно понижение поради нарасналото геополитическо напрежение между САЩ и Иран след убийството на иранския военен лидер Касем Солеймани в първите дни на 2020 година.</p>
<p>Индексът S&amp;P 500 успя да натрупа цели 29% през 2019 година, което бе най-доброто му представяне от 2013 насам. В същото време широкият европейски бенчмарк STOXX Europe 600 поскъпна с 23%.</p>
<p>Като цяло последното десетилетие бе изключително за американските фондови пазари: S&amp;P 500 спечели 248%, Dow Jones нарасна с 243%, а технологичният Nasdaq се представи значително по-силно, след като достави на инвеститорите си доходност от 411%.</p>
<p>Десетилетието започна със сериозни притеснения, че сривът след Глобалната финансова криза от 2008-2009 година може да продължи и в следващите години, но завърши с най-дългото рали на фондовите пазари в историята, пишат от Zacks.com.</p>
<p>От 2009 до 2019 година глобалата инвестиционна среда стана свидетел на различни ключови събития. Те включват кризата с ипотречните кредити, която доведе до фалита на инвестиционната банка Lehman Brothers през септември 2008 и заугубата на ААА рейтинга на САЩ.</p>
<p>Освен това, Фeд предприе програми на количествени улеснения с цел стимулиране на изпадналата в рецесия икономика, преминахме през дългова криза в еврозоната, абеномиката в Япония, забавянето в Китай, висока волатилност в цените на петрола, количествени улеснения и в еврозоната, Brexit, началото на ерата Доналд Тръмп, търговското напрежение между САЩ и Китай и много други.</p>
<p>Нетният резултат е, че глобалната икономика сега е в умерено състояние. Въпреки че в момента страховете от икономическа рецесия избледняват, опасенията за забавяне не могат да бъдат напълно изключени.</p>
<p>Все пак, 2020 може да бъде още една силна година за акциите на фона на миролюбивите монетарни политики на централните банки и понижаващото се търговско напрежение между САЩ и Китай.</p>
<p>Американски акции</p>
<p>Американските акции продължиха да се представят по-силно от тези в останалия свят през последните 10 години. Една от причините бе, че щатският долар спечели около 23% спрямо кошница от други валути от 2010 година насам. Друга е по-бързият икономически растеж в САЩ спрямо останалия свят. Третата е, че американските компании изглежда са по-печеливши.</p>
<p>Нека да направим едно сравнение, което показва доминацията на американските фондови пазари спрямо останалите в света. MSCI All Country World Index, който изключва американски компании, достави доходност от 860% от 1988 година насам. Междувремнно MSCI USA скочи с цели 2700% за същия период.</p>
<p>Акциите на растежа (Growth stocks) се представиха много по-силно от техните основните конкуренти - акции със стойност (Value Stocks). Инвеститорите изглежда преследваха растежа на всяка цена. А сред секторите, едва ли е изненада, че най-силно се представи технологичният. Енергийният пък се представи най-зле.</p>
<p>Кои са най-печелившите ETF-и?</p>
<p>Борсово търгуваните фондове (ETF-и), които проследяват определен индекс или сектор са изключително популярни сред инвеститорите и нека да видим кои от тях се представиха най-силно през последните 10 години.</p>
<p>iShares PHLX Semiconductor ETF (SOXX)</p>
<p>Изглежда съвсем нормално на челната позиция при борсово търгуваните фондове да е фонд от индустрията на полупроводниците. iShares PHLX Semiconductor ETF е модифициран претеглен спрямо пазарна капитализация фонд.</p>
<p>Някои от акциите с най-голяма дял в този борсово търгуван фонд са компании като Nvidia, Qualcomm и AMD (най-добре представилата се акция в S&amp;P 500 през 2019). SOXX ETF нарасна с цели 457% през изминалото десетилетие.</p>
<p>First Trust Dow Jones Internet ETF (FDN)</p>
<p>Втората позиция също е за ETF от технологичния сектор - First Trust Dow Jones Internet ETF, който съдържа 40-те най-големи активно търгувани интернет компании в САЩ. Amazon, Alphabet, Facebook, Cisco, Netflix и PayPal само само част от големите имена в този борсово търгуван фонд.</p>
<p>За последните 10 години FDN прибави 456% към стойността си.</p>
<p>SPDR S&amp;P Biotech ETF (XBI)</p>
<p>Индустрията на борсово търгувания фонд на трета позиция също едва ли е изненадва - биотехнологиите. SPDR S&amp;P Biotech ETF притежава акции на биотехнологични компании като повечето акции имат приблизително еднакво тегло. Сред притежаваните от фонда компании личат имената на Exact Sciences Corporation, AbbVie и Amgen.</p>
<p>XBI спечели 455% след началото на 2010 година.</p>
<p>iShares U.S. Medical Devices ETF (IHI)</p>
<p>Още един ETF свръзан със сектор здравеопазване - iShares U.S. Medical Devices ETF, се нарежда на четвърто място. Този борсово търгуван фонд притежава 50 компании, голяма част от които са ориентирани към доставки и дистрибуция, както и към оборудването и технологиите. Някои от най-популярните акции и с най-сериозно тегло във фонда са Medtrdonic, Abbott и Danaher.</p>
<p>IHI успя да натрупа 418% в последното десетилетие.</p>
<p>Invesco QQQ Trust (QQQ)</p>
<p>На пето място е един от най-популярните фондове в света - Invesco QQQ Trust. Той притежава 100 от най-големите нефинансови компании регистрирани на борсата Nasdaq. Най-голямо тегло в QQQ имат Apple, Microsoft, Amazon, Facebook и Alphabet. На практика Invesco QQQ Trust проследява представянето на индекса Nasdaq 100.</p>
<p>QQQ успя да спечели 411% през последните 10 години.</p>
<p>Веднага след топ се нареждат iShares U.S. Aerospace &amp; Defense ETF (ITA), Consumer Discretionary Select Sector SPDR Fund (XLY), iShares U.S. Healthcare Providers ETF (IHF), First Trust U.S. Equity Opportunities ETF (FPX) и Fidelity NASDAQ Composite Index Tracking Stock (ONEQ).</p>
<p>Всички те успяхда да предоставят на инвеститорите си възвръщаемост около 300% и повече за изминалото десетилетие.</p>
<p>В крак с победителите</p>
<p>Брендан Ахерн, главен инвестиционен директор на емитентa на фокусирани върху Китай ETF-и KraneShares, заяви в интервю на 18 декември, че "през последното десетилетие има само един играч в града" и тя е американски акции с големи пазарни капитазлизации.</p>
<p>"Колкото повече сте диверсифицирали, толкова по-зле сте се справили. Следователно, през последното десетилетие, всичко друго освен S&amp;P 500 би довело до изоставане", посочи той.</p>
<p>Ахерн не отбеляза свои фаворит между SPY, iShares’ Core S&amp;P 500 ETF (IVV) и Vanguard’s S&amp;P 500 ETF (VOO). Apple, Microsoft и Amazon са сред компаниите с най-голямо тегло в трите фонда.</p>
<p>Прогнози за 2020</p>
<p>Стратезите и анализаторите на една от най-големите американски банки Morgan Stanley споделиха с клиенти своите очаквания за това къде да инвестираме през 2020 година. От MS препоръчват да се избягва САЩ и да се търсят алтернативи в Европа, Япония и развиващите се пазари.</p>
<p>Анализаторите на Morgan Stanley прогнозират, че американските акции и корпоративни облигации ще се представят по-слабо от конкурентите си през следващата година, докато доларът отслабва на фона на ускоряващия се икономически растеж извън САЩ.</p>
<p>“Ние виждаме най-голям възходящ потенциал на пазари с ясен път към постигане на растеж на печалбите (Япония и развиващи се пазари) или възможност за няколкократно преразглеждане на рейтингите, поради намаляващи политически рискове (Европа)”, написаха стратезите Анрю Шийтс, Майкъл Уилсън и Матю Хорнбах на 17 ноември в техните годишни перспективи по отношение на глобалните акции.</p>
<p>Как да започнете търговия с акции:</p>
<p>Покупка на акции, както и тяхната продажба, може да бъде направена само в три лесни стъпки:</p>
<p>Отворете си сметка за търговия с акции.</p>
<p>Изтеглете Вашата платформа за търговия с акции.</p>
<p>Отворете прозорец „Нова поръчка“ и направете първата си сделка с акции</p>
<p>По статията работиха: Екип на Investor.bg , редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 21:00:00" url="https://www.investor.bg/analizi/262/a/apple-promenia-istoriiata-si-blagodarenie-na-ogromniia-uspeh-na-airpods-296394/" title="Apple променя историята си благодарение на огромния успех на AirPods" subtitle="След като миналата година фокусът беше върху услугите, през тази може би ще чуваме повече за носимите устройства на компанията" author="Елена Кирилова" category="Технологии/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Apple променя историята си благодарение на огромния успех на AirPods</div>
            <div type="subtitle">След като миналата година фокусът беше върху услугите, през тази може би ще чуваме повече за носимите устройства на компанията</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/262/a/apple-promenia-istoriiata-si-blagodarenie-na-ogromniia-uspeh-na-airpods-296394/</div>
            <div type="id">296394</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296394-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Apple.com</div>
            <div type="mainImageWidth">654</div>
            <div type="mainImageHeight">367</div>
            <div type="authors">Елена Кирилова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/35813/3/1/</div>
            <div type="category">Технологии</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">Apple, носими устройства, Apple Watch, Airpods</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">21:00:00</div>
            <div type="numberOfShares">38</div>
          </div>
<p>Растежът на App Store на Apple изглежда се е забавил през 2019 г., което може да е негативен знак за фокуса на компанията върху разрастващия се бизнес с услуги на компанията, който да компенсира по-слабите продажби на iPhone.</p>
<p>Въпреки че историята на Apple през последните няколко години е свързана преди всичко с услугите, голяма част от вниманието всъщност се насочи към бизнеса с носими устройства на компанията, който включва AirPods, Apple Watch и линията слушалки Beats, пише CNBC.</p>
<p>AirPods привлякоха най-голямо внимание. Apple представи две нови версии на AirPods през 2019 г. - ъпдейт на „основния“ модел, който има по-добър живот на батерията, както и Pro модел, който е с нов дизайн и с опция за заглушаване на околните шумове.</p>
<p>Освен iPhone, AirPods се превърнаха в хит за Apple по време на предколедния сезон. За AirPods Pro, които бяха пуснати на пазара през октомври 2019 г., все още трябва да чакате месец, за да ги получите, ако ги поръчате през уебсайта на Apple в САЩ, макар че някои имат късмет и се сдобиват с джаджата от физическите магазини на компанията.</p>
<p>Не бива да отписваме и Apple Watch. Тази серия аксесоари също е по-привлекателна от всякога. Моделът Series 3 от 2017 г. е с начална цена от 199 долара.</p>
<p>Анализаторите от Citi написаха на 23 декември, че вярват, че „сегментът с носими устройства вероятно ще премине 10 млрд. долара тримесечни приходи през това тримесечие“.</p>
<p>Именно този оптимизъм помогна на цената на акциите на компанията да скочи до нов връх през новата година. Миналата седмица книжата на компанията достигнаха стойност от над 300 долара, а много анализатори са добре настроени към Apple.Още по темата</p>
<p>Ирландия връчва награда на Тим Кук въпреки данъчните драми с Apple</p>
<p>Apple е платила 155 млрд. долара на разработчици от 2008 г. досега</p>
<p>Бонусът на шефа на Apple се свива значително</p>
<p>Ако предположим, че прогнозата на Citi за тримесечието, включващо коледните празници, е вярна, Apple може да отчете около 27 млрд. долара приходи от продажби на носими устройства за цялата календарна 2019 г. Ще разберем точните данни на 28 януари, когато компанията представи финансовия си отчет.</p>
<p>Стратегията на Apple по отношение на носимите устройства е доста сходна с тази за услугите. Макар че продажбите на iPhone не растат, все още има около 1 млрд. броя iPhone по света, които са в употреба. Това са милиард възможности за генерирането на още средства от всеки един от тези потребители чрез продажбата на полезни аксесоари, свързани с телефона, който те вече имат. Същевременно има още много възможности бизнесът на Apple с носими джаджи да расте.</p>
<p>Тази стратегия работи, само ако аксесоарите са достатъчно добри, за да оправдаят хареченето на 159 долара (началната цена за AirPods) или повече. Apple успя да го постигне с AirPods.</p>
<p>Компанията с право си е спечелила репутация на производител на отлични хардуерни продукти и за не толкова успешна по отношение на софтуера и другите услуги. Най-новият залог на компанията – стрийминг услугите в лицето на Apple News+, Apple TV+ и Apple Arcade, има сравнително слаб начален резултат, в сравнение с устройствата, които излязоха през същия период. Миналата година CNBC писа, че Apple News+ например среща трудности в мотивирането на потребителите да плащат.</p>
<p>Но AirPods и Apple Watch донесоха огромен успех на компанията и предлагат по-добра възможност за задържане на потребителите в екосистемата на Apple от дигиталните услуги.</p>
<p>Ако услугите бяха основната тема за компанията през 2018 и 2019 г., очаквайте тази година да се шуми много повече за носимите устройства, ако Apple надмине очакванията с предстоящия си финансов отчет.</p>
<p>По статията работиха: Елена Кирилова, редактор Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 12:50:00" url="https://www.investor.bg/analizi/91/a/kak-velikobritaniia-moje-da-prosperira-sled-napuskaneto-na-es-296133/" title="Как Великобритания може да просперира след напускането на ЕС?" subtitle="Британската икономика ще оцелее, но за да процъфтява ще й е необходимо интелигентно политическо ръководство" author="Петър  Нейков" category="Свят/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Как Великобритания може да просперира след напускането на ЕС?</div>
            <div type="subtitle">Британската икономика ще оцелее, но за да процъфтява ще й е необходимо интелигентно политическо ръководство</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/91/a/kak-velikobritaniia-moje-da-prosperira-sled-napuskaneto-na-es-296133/</div>
            <div type="id">296133</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296133-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">gettyimages</div>
            <div type="mainImageWidth">591</div>
            <div type="mainImageHeight">332</div>
            <div type="authors">Петър  Нейков</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/19978/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">икономиката на Великобритания, Brexit</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">12:50:00</div>
            <div type="numberOfComments">3</div>
            <div type="numberOfShares">54</div>
          </div>
<p>Brexit представлява предизвикателство за икономиката на Великобритания, но не е време за апокалиптични сценарии, пише Financial Times в редакционен коментар. Обединеното кралство разполага с множество институции от световна класа, особено в сферата на услугите. Лондонското Сити е сред водещите световни финансови центрове. Изследователските университети редовно оглавяват глобалните класации. Страната е дом на най-жизнения технологичен отрасъл в Европа. Творческите индустрии, водени от киното и телевизията, процъфтяват.</p>
<p>Обединеното кралство отиде по-далеч от повечето развити страни в създаването на икономика на знанието. То има една от най-високите степени на завършване на университет в света и по дял от националния доход за образование отстъпва единствено на Норвегия и Нова Зеландия сред богатите държави, според Организацията за икономическо сътрудничество и развитие. Дълбоките и ликвидни капиталови пазари, както и гъвкавият трудов пазар, улесняват компаниите да получат най-доброто от образованата работна сила.Още по темата</p>
<p>Джонсън и Фон дер Лайен влязоха в първи пряк сблъсък за новите преговори след Brexit</p>
<p>Дълъг път и малко време – така изглеждат нещата за Великобритания и ЕС в близкото бъдеще</p>
<p>Brexit ще оказва влияние върху жилищния пазар в Лондон и през 2020 г.</p>
<p>И все пак Великобритания остава двустепенна икономика: усъвършенстван, международно ориентиран и високопродуктивен сектор на услугите, особено около Лондон и университетските градчета, и икономика с ниски заплати, ориентирана навътре, в другите сектори. Пропастта между тези два вида стопанство беше подчертана от референдума през 2016 г. За да процъфтява след Brexit, правителството ще трябва да се увери, че и двете части на икономиката притежават това, което им е необходимо за успех.</p>
<p>Най-добрият начин за икономиката да използва силните си страни е да остане отворена. Достъпът до европейските или американските пазари ще трябва да бъде договорен, но другите държави не могат да направят нищо, за да принудят Великобритания да се затвори. Конкуренцията от чуждестранни компании бе една от ползите на членството в ЕС и трябва да продължи.</p>
<p>Привличането на най-големите глобални таланти ще бъде от съществено значение. Правителството вече облекчи ограниченията за техническите работници и лекарите от Индия. Чуждите инвестиции помогнаха за повишаване на производителността.</p>
<p>Промишлеността, обаче, ще бъде разбита без достъпа до външни пазари, който позволява на заводите да се възползват от икономиите от мащаба. Великобритания вече няма да може да участва толкова лесно в европейските вериги за доставка при производството на автомобили или авиацията, нито пък регулаторното одобрение за химическите и фармацевтични продукти ще бъде автоматично. Някои компании ще прехвърлят фабриките и работните си места обратно във Великобритания, но нетно движението на производството ще бъде към континента.</p>
<p>Това прави двойно по-важно повишаването на жизнения стандарт в т. нар. изоставени области. Производителността трябва да нарасне при по-ниско платените и често несигурни работни места в тази част от британската икономика, която е ориентирана навътре, като например грижите и онлайн пазаруването. Правителствената политика трябва да погледне отвъд бляскавите високотехнологични работни места.</p>
<p>Това означава по-добри алтернативи на университетското образование, включително такова за възрастни, както и пакет от реформи, насочени към намаляване на едностранната гъвкавост, при която работниците поемат целия риск. Докладът на Огър за висшето образование и този на Тейлър за бъдещето на работата дават готови за прилагане предложения.</p>
<p>Излизането от ЕС също така ще навреди на секторите с висока производителност. Има мерки, които правителството може да предприеме за компенсиране на щетите: инвестиции в транспортна инфраструктура и изследователска и развойна дейност. На Обединеното кралство му липсват популярните в САЩ и Германия изследователски институти извън университетите. Това са добри идеи във всяка ситуация, но Brexit ги прави крайно необходими.</p>
<p>Британската икономика ще оцелее: тя е диверсифицирана, гъвкава и по-здрава, отколкото мнозина смятат. За да процъфтява, обаче, ще й е необходимо интелигентно политическо ръководство и правителство с реалистична оценка на своите силни и слаби страни. Борис Джонсън бе удостоен със стабилно мнозинство от избирателите. Той трябва да се възползва максимално от него.</p>
<p>По статията работиха: Петър Нейков, редактор Миглена Иванова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 09:47:00" url="https://www.investor.bg/analizi/91/a/bezotgovorni-li-sa-kysite-prodajbi-295932/" title="Безотговорни ли са късите продажби?" subtitle="Вредата от негативното въздействие върху цените на акциите надвишава приходите от даването назаем на ценните книжа" author="Петър  Нейков" category="Свят/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Безотговорни ли са късите продажби?</div>
            <div type="subtitle">Вредата от негативното въздействие върху цените на акциите надвишава приходите от даването назаем на ценните книжа</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/91/a/bezotgovorni-li-sa-kysite-prodajbi-295932/</div>
            <div type="id">295932</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295932-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">gettyimages</div>
            <div type="mainImageWidth">591</div>
            <div type="mainImageHeight">332</div>
            <div type="authors">Петър  Нейков</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/19978/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">Wall Street, къси продажби, фондов пазар</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">09:47:00</div>
            <div type="numberOfComments">25</div>
            <div type="numberOfShares">54</div>
          </div>
<p>Когато японският държавен пенсионен фонд (ЯДПФ) обяви, че ще спре даването назаем на акции, решението бе посрещнато със смесена реакция от коментаторите, пише за Financial Times Чарлз Плаудън, старши партньор в Baillie Gifford, чийто клиент е ЯДПФ.</p>
<p>Още по темата</p>
<p>Струват ли си късите продажби?</p>
<p>Защо трябва да се избягват късите продажби?</p>
<p>Сред реакциите се открояваше осъдителният извод от колонката Lex на Financial Times, която внушаваше, че това е още един пример за отбелязване на автогол от страна на Япония. Плаудън не е съгласен с тази теза.</p>
<p>ЯДПФ е една от малкото големи финансови институции, която не само мисли през призмата на своите по-широки отговорности, но и е поставила принципите си пред лесната практика.</p>
<p>Фондът подчертава важен принцип на доброто управление: собствеността носи едновременно отговорност и възможност за създаването на стойност, а не за унищожаването й.</p>
<p>Пазарите на акции и облигации, заедно с инвеститорите, имат по-висока цел от печалбата: тяхната функция всъщност е да предоставят капитал на компании, създаващи богатство в полза на цялото общество. Това се постига най-добре чрез възприемане на дългосрочна перспектива и обмислени решения.</p>
<p>Нашата финансова система, обаче, има интерес да насърчава краткосрочната търговия и спекулациите, а не реалните инвестиции. Тук се вписва практиката на заемане на акции.</p>
<p>Тя е само една част от изключително печеливша индустрия, ориентирана към вторичната търговия с ценни книжа и техните деривати, която не поема особена отговорност към обществото и, съответно, малко допринася за него.</p>
<p>Каква е стойността, създадена чрез заемане на акции? Тези, които защитават практиката, посочват като важен резултат определянето на справедливи цени. Колко ценно или полезно, обаче, е това за по-широката мисия? Наистина ли е полезно, или необходимо такова откриване на справедливата цена?</p>
<p>Има увеличаващ се брой изключително успешни компании, които достигат огромни размери, но избират да стоят извън публичните пазари, които биха били несъгласни.</p>
<p>Така смятат и онези фамилни фирми, толкова разпространени в Европа, които мислят в дългосрочна перспектива, а не в рамките на милисекунди. За много такива компании, към които принадлежат някои от най-успешните създатели на дългосрочно богатство, откриването на справедливата цена не е от значение.</p>
<p>1</p>
<p>2</p>
<p>»</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 08:20:00" url="https://www.investor.bg/analizi/91/a/svetovnata-banka-ochakva-bvp-na-bylgariia-da-zabavi-ryst-prez-sledvashtite-3-g-296298/" title="Световната банка очаква БВП на България да забави ръст през следващите 3 г." subtitle="Рисковете пред глобалната икономика остават, растежът на развитите страни ще се забави чувствително" author="Миглена Иванова" category="Свят/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Световната банка очаква БВП на България да забави ръст през следващите 3 г.</div>
            <div type="subtitle">Рисковете пред глобалната икономика остават, растежът на развитите страни ще се забави чувствително</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/91/a/svetovnata-banka-ochakva-bvp-na-bylgariia-da-zabavi-ryst-prez-sledvashtite-3-g-296298/</div>
            <div type="id">296298</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296298-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">архив Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Миглена Иванова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/26039/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">Световна банка, икономиката на България, икономически растеж, Световната банка</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">08:20:00</div>
            <div type="numberOfComments">5</div>
            <div type="numberOfShares">74</div>
          </div>
<p>Световната банка запазва без промяна прогнозата си за растежа на България през тази и следващите години. За 2019 г. институцията очаква 3,6% ръст на икономиката. През тази година темпът на растеж на брутния вътрешен продукт (БВП) се очаква да се забави до 3% и да се стабилизира на 3,1% през 2021 и 2022 г., посочва се в доклад на Банката.</p>
<p>Растежът на България е сред най-бързите от държавите в Източна Европа, Балканите и Централна Азия, които Световната банка наблюдава. От страните на полуострова единствено Косово се очертава с малко по-силен растеж. Икономиката на България се съизмерва с растежа на икономиките на Полша, Унгария, Албания, Молдова, Северна Македония, Румъния.</p>
<p>Най-бърз растеж се очаква да постигнат икономиките от Централна Азия, както и Армения и Грузия, които влизат в групата на страните от Източна Европа.Още по темата</p>
<p>Външният дълг на България расте с 0,3% на годишна база през октомври</p>
<p>Горанов: Икономическият растеж на България за 2019 г. е един от най-високите в Европа</p>
<p>Средният растеж в региона на Източна Европа и Централна Азия се забавя до 2% през 2019 г. заради рязкото забавяне на турската икономика и Русия, оценява Световната банка. Очертава се продължително отслабване на ръста на износа на страните от региона на фона на по-бавните инвестиции в производството и отслабеното търсене.</p>
<p>За 2020 г. Световната банка прогнозира средният растеж на страните в региона да достигне 2,6% на фона на стабилизирането на цените на суровините, очакваното възстановяване в Турция и Русия и растежа в еврозоната.</p>
<p>Слаб растеж и бавно възстановяване на фона на повишени рискове</p>
<p>Очакванията на Световната банка за глобалния растеж са за минимален ръст до 2,5% през 2020 г. заради постепенното възстановяване на инвестициите и търговията от значителната слабост през миналата година.</p>
<p>Остават обаче повечето рискове пред глобалната икономика, предупреждава институцията.</p>
<p>Очаква се растежът сред развитите икономики като група да спадне до 1,4% през 2020 г. отчасти поради продължаващата криза в индустриалния сектор. Растежът на развиващите се пазари и икономики, същевременно, ще се ускори до 4,1%, но това ще се дължи на добрите резултати на само няколко страни. Според прогнозата около една трета от развиващите се пазарни и развиващи се икономики през тази година ще се забавят поради по-слабия от очакваното износ и инвестиции.</p>
<p>За САЩ Световната банка очаква забавяне на ръста на БВП до 1,8% през тази година, което отразява негативното въздействие от по-ранните повишения на лихвите и несигурността.</p>
<p>Предвижда се растежът на еврозоната да се понижи до средно 1% през 2020 г. при слаба индустриална активност.</p>
<p>Рисковете пред световната икономика включват повторно ескалиране на търговското напрежение и несигурността на търговската политика, по-рязък от очакваното спад на големите икономики, финансови сътресения в развиващите се пазари. Дори и ако възстановяването на развиващите се страни се осъществи според очакванията, растежът на глава от населението ще остане доста под средните дългосрочни нива и нивата, необходими за постигане на целите за намаляване на бедността, заключава институцията.</p>
<p>1</p>
<p>2</p>
<p>»</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 14:49:00" url="https://www.investor.bg/novini-i-analizi/339/a/akciite-na-telelink-shte-se-predlagat-na-bfb-pri-minimalna-cena-ot-76-lv-296372/" title="Акциите на Телелинк ще се предлагат на БФБ при минимална цена от 7,6 лв." subtitle="Началото на търговията с акциите на ТБС Груп се очаква в края на януари 2020 г." author="Елена Илиева" category="Борса/Новини и анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Акциите на Телелинк ще се предлагат на БФБ при минимална цена от 7,6 лв.</div>
            <div type="subtitle">Началото на търговията с акциите на ТБС Груп се очаква в края на януари 2020 г.</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini-i-analizi/339/a/akciite-na-telelink-shte-se-predlagat-na-bfb-pri-minimalna-cena-ot-76-lv-296372/</div>
            <div type="id">296372</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296372-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Телелинк</div>
            <div type="mainImageWidth">655</div>
            <div type="mainImageHeight">368</div>
            <div type="authors">Елена Илиева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/56845/3/1/</div>
            <div type="category">Борса</div>
            <div type="subCategory">Новини и анализи</div>
            <div type="tags">Българска фондова борса, Телелинк, БФБ обзор</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">14:49:00</div>
            <div type="numberOfShares">28</div>
          </div>
<p>Акциите на „Телелинк Бизнес Сървисис Груп“ АД (ТБС Груп) ще се предлагат на Българска фондова борса (БФБ) при минимална цена от 7,60 лева за акция. Това решение е взел мажоритарният собственик и основен продаващ акционер Любомир Минчев и продаващите акционери съгласно публикувано Допълнение към Проспекта за допускане до търговия на емисията акции на компанията, одобрено от Комисията за финансов надзор (КФН) на 23 декември 2019 г.</p>
<p>Началото на търговията с акциите на ТБС Груп на Българска фондова борса се очаква в края на януари 2020 г.</p>
<p>Любомир Минчев и останалите продаващи акционери Спас Шопов и Иво Евгениев възнамеряват да продадат на БФБ до 30% (3 750 000 броя) от съществуващите акции на дружеството до края на 2020 г. Допълнително, продаващите акционери са поели ангажимент да не продават акции на цена под 7,60 лв. за брой до края на 2021 г. за мажоритарния акционер и до 2020 г. за останалите продаващи.Още по темата</p>
<p>КФН потвърди проспекта за публично дружество на Телелинк Бизнес Сървисис Груп</p>
<p>„Телелинк Бизнес Сървисис“: Насочваме се към излизане на борсата през ноември</p>
<p>„Телелинк“ се насочва към продажба на акции</p>
<p>Настоящите акционери са сключили и споразумение за забрана за разпореждане с акции (Lockup agreement), определящо каква част от притежаваните от тях книжа ще бъде предложена за продажба до края на 2020 г., според което общо само трима от настоящите акционери ще участват в предлагането и броят предлагани акции не може да надхвърля горепосочения размер до края на 2020 г.</p>
<p>Мениджър на предлагането е ИП „ЕЛАНА Трейдинг“ АД.</p>
<p>ТБС Груп е водещ доставчик на комплексни решения в областта на информационните и комуникационните технологии и лидер в системната интеграция в България. Групата е и сред водещите играчи на Балканите с дъщерните си дружества в Сърбия, Черна гора, Босна и Херцеговина и Словения, като наскоро стартира дейност в Албания и Македония.</p>
<p>Групата е фокусирана в седем основни технологични области, включващи решения за: телекомуникационни оператори, корпоративни комуникации, частни и облачно базирани информационни центрове, разработка на приложения, решения за офис производителност и информационна сигурност. Обслужва клиенти в над 30 страни и е силно позиционирана в телекомуникационния, финансовия и здравния сектор, сектора на комуналните услуги, както и в публичния сектор.</p>
<p>През 2018 г. ТБС Груп отчете комбинирана нетна печалба от 7,7 млн. лв., което представлява ръст от 63,9% на годишна база, а комбинираните приходи достигат 116,4 млн. лв. при ръст от 9,8% на годишна база, според оповестения одитиран комбиниран финансов отчет на групата за 2018 г.</p>
<p>Цената на акция от 7,60 лв. отрежда минимална пазарна капитализация на компанията от 95 млн. лв. или около 12 пъти нетната печалба на групата за 2018 г. Това я прави най-големият технологичен представител на българския капиталов пазар.</p>
<p>По статията работи: Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 09:26:00" url="https://www.investor.bg/novini-i-analizi/339/a/expat-bulgaria-sofix-ucits-etf-privleche-novi-25-mln-lv-ot-chujdi-investitori-296331/" title="Expat Bulgaria SOFIX UCITS ETF привлече нови 2,5 млн. лв. от чужди инвеститори" subtitle="Може би именно записването на нови дялове от фонда е причината за вчерашното повишение на SOFIX с 1,69% до 575,75 пункта" author="Мариян Йорданов" category="Борса/Новини и анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Expat Bulgaria SOFIX UCITS ETF привлече нови 2,5 млн. лв. от чужди инвеститори</div>
            <div type="subtitle">Може би именно записването на нови дялове от фонда е причината за вчерашното повишение на SOFIX с 1,69% до 575,75 пункта</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini-i-analizi/339/a/expat-bulgaria-sofix-ucits-etf-privleche-novi-25-mln-lv-ot-chujdi-investitori-296331/</div>
            <div type="id">296331</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296331-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Снимка: „Експат“</div>
            <div type="mainImageWidth">654</div>
            <div type="mainImageHeight">367</div>
            <div type="authors">Мариян Йорданов</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/19933/3/1/</div>
            <div type="category">Борса</div>
            <div type="subCategory">Новини и анализи</div>
            <div type="tags">БФБ, Експат Асет Мениджмънт</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">09:26:00</div>
            <div type="numberOfShares">149</div>
          </div>
<p>Нови чуждестранни институционални инвеститори записаха 2,6 млн. нови дяла в българския ETF върху SOFIX на стойност 2,5 млн. лв., съобщиха от УД Експат Асет Мениджмънт. Това е станало в края на декември 2019 г. и на 7 януари 2020 г. след засилени обороти на Франкфуртската борса.</p>
<p>Екипът на Експат Асет Мениджмънт продължава със своите усилия за популяризиране на българския капиталов пазар, както и за търсене на нови инвеститори и дистрибутори за своите ETF-и в цяла Европа, се казва в съобщението.</p>
<p>Може би именно записването на нови дялове от фонда е причината за вчерашното повишение на SOFIX с 1,69% до 575,75 пункта, защото фондът трябва да купува акции на компаниите от индекса.</p>
<p>През септември 2019 г. чужди инвеститори записаха 410 000 дяла от Expat SOFIX ETF, след публикуван доклад за родния капиталов пазар.</p>
<p>През януари и март 2019 г. фондовете за основните индекси на Хърватия и Словения получиха вложения от по 3 млн. лв.</p>
<p>През последните три седмици чуждестранни инвеститори вложиха общо 6,1 млн. лв. в ETF-ите на Експат, сред които в индексния фонд за България 2,5 млн. лв., за Румъния 2,5 млн. лв., за Чехия 500 хил. лв. и за Унгария 544 хил. лв. След тези нови привлечени средства общата капитализация на 11-те индексни борсово търгувани фонда на Експат за Централна и Източна Европа достигна нов връх от 36,5 млн. лв.</p>
<p>В същото време Националният договорен фонд Expat Bulgaria Short SOFIX, който е създаден да следва „инверсно“ основния индекс на БФБ, ще започне да се търгува на борсата в сряда, 15 януари 2020 г. Целта му е точно обратната на „дългия“ ETF, следващ индекса SOFIX. Акционерите в „късия“ фонд ще печелят, когато пазарът на акции пада. Това се постига чрез вземането на 15-те акции в индекса назаем от други инвеститори и продажбата им „на къса позиция“.</p>
<p>Стартирането на „къс“ индексен фонд е стратегически проект – важен елемент от функционирането на пазара и осигуряване на възможности за допълнителни спекулации, по-висока ликвидност и нови инвестиционни стратегии. Такива „къси“ фондове отдавна съществуват за развитите, но са много редки в развиващите се пазари (emerging markets и frontier markets), заявяват от Експат.</p>
<p>Expat Bulgaria Short SOFIX може да се използва за постигането на различни инвестиционни стратегии и цели, например:</p>
<p>· Спекулативна къса позиция – когато инвеститорът очаква пазарът да падне и той да спечели от това</p>
<p>· Хеджиране на портфейл от български акции – когато инвеститорът иска да получи „застраховка“ срещу временен спад на пазара, но не желае да ликвидира своя портфейл</p>
<p>· “Range trading” – инвеститорът купува „дългия“ индексен фонд ако смята, че пазарът е подценен. Когато пазарът се покачи и се очаква обратното движение, тогава инвеститорът продава „дългия“ фонд и купува „късия“ индексен фонд</p>
<p>· „Спред“ – инвеститорът не е сигурен за посоката на целия пазар, но очаква една конкретна акция да се представи по-добре от целия индекс. Тогава инвеститорът купува тази акция и също купува „късия“ фонд</p>
<p>Експат Асет Мениджмънт управлява стотици индивидуални инвестиционни сметки за клиенти от десетки държави, няколко договорни фонда, както и 11 борсово търгувани фонда, следящи основните борсови индекси в Гърция, България, Северна Македония, Сърбия, Хърватия, Словения, Румъния, Унгария, Словакия, Чехия и Полша. Фондовете на дружеството се търгуват на борсите в София, Франкфурт и Лондон.</p>
<p>По статията работиха: Мариян Йорданов, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 18:39:00" url="https://www.investor.bg/novini-i-analizi/339/a/oborotyt-na-bfb-mina-2-mln-lv-296395/" title="Оборотът на БФБ мина 2 млн. лв." subtitle="Акциите на „Сирма Груп Холдинг“ АД поскъпнаха с 3,3%" author="Магдалена Иванова" category="Борса/Новини и анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Оборотът на БФБ мина 2 млн. лв.</div>
            <div type="subtitle">Акциите на „Сирма Груп Холдинг“ АД поскъпнаха с 3,3%</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini-i-analizi/339/a/oborotyt-na-bfb-mina-2-mln-lv-296395/</div>
            <div type="id">296395</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296395-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Снимка: Олег Попов, Investor Media Group</div>
            <div type="mainImageWidth">654</div>
            <div type="mainImageHeight">367</div>
            <div type="authors">Магдалена Иванова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/56801/3/1/</div>
            <div type="category">Борса</div>
            <div type="subCategory">Новини и анализи</div>
            <div type="tags">обзор на БФБ</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">18:39:00</div>
            <div type="numberOfShares">50</div>
          </div>
<p>Ръстове на индексите и сравнително добра активност от страна на пазарните участници. Така изглеждаше сесията на Българска фондова борса в четвъртък.</p>
<p>Бенчмаркът на сините чипове SOFIX нарасна с 0,34% до 577,72 пункта. По-широкият измерител BGBX40 се повиши с 0,12% до 113,36 пункта. Секторният BGREIT прибави 0,14% към стойността си до 132,56 пункта. Равнопретегленият BGTR30 напредна с 0,18% до 523,24 пункта.</p>
<p>Оборотът на регулиран пазар достигна 2,285 млн. лв. след сключени 213 сделки с 36 емисии. В една сделка минаха акции за 1 млн. лв. на „Кепитъл Консепт Лимитед“ АД. По позициите на ТБ „Първа инвестиционна банка“ и „Монбат“ АД беше прехвърлен оборот от по 172 хил. лв.</p>
<p>Най-печелившата компания в четвъртък беше „Сирма Груп Холдинг“ АД, чиито акции поскъпнаха с 3,3%. „Доверие Обединен Холдинг“ АД и „Монбат“ АД отчетоха повишение в цената на книжата си съответно с 2,8% и 1,6%.</p>
<p>Най-много от стойността на акциите си в рамките на сесията загуби „Спиди“ АД – 2%. Книжата на „Софарма Трейдинг“ поевтиняха с 1,8%, а на „Албена“ АД – с 1,4%.</p>
<p>По статията работиха: Магдалена Иванова, редактор Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 20:00:00" url="https://www.investor.bg/nachalo/0/a/mark-karni-parichnite-stimuli-vse-oshte-sa-neobhodimi-296388/" title="Марк Карни: Паричните стимули все още са необходими" subtitle="Икономиката се забавя, растежът е слаб, а инфлацията е под целта, подчертава управителят на АЦБ" author="Радостина Ивчева" category="Начало">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Марк Карни: Паричните стимули все още са необходими</div>
            <div type="subtitle">Икономиката се забавя, растежът е слаб, а инфлацията е под целта, подчертава управителят на АЦБ</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/nachalo/0/a/mark-karni-parichnite-stimuli-vse-oshte-sa-neobhodimi-296388/</div>
            <div type="id">296388</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296388-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Марк Карни.  Архив на Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Радостина Ивчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60402/3/1/</div>
            <div type="category">Начало</div>
            <div type="tags">лихвени проценти, парична политика, Английска централна банка, икономиката на Великобритания, Марк Карни</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">20:00:00</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>Управителят на Английската централна банка (АЦБ) Марк Карни съобщи, че ръководство на институцията обсъжда предимствата на допълнителните парични стимули, тъй като баката има достатъчно място за действие, за да подкрепи икономиката, информира Bloomberg.</p>
<p>Въпреки че привидно икономиката се засилва, според Карни има вероятност да са нужни още усилия за осигуряване на възстановяването. Коментарите му изненадаха търговците, а паундът мигновено се понижи с 0,6% до ниво от 1,3096 долара. Към 16:38 ч. българско време паундът се търгува за 1,3051 долара.</p>
<p>"Икономиката се забавя, растежът е слаб, а инфлацията е под целта", заявиКарни. „Много зависи от скоростта, с която се връща вътрешното доверие. Напълно основателно в момента в Комитета по паричната политика има дебат относно относителните предимства на краткосрочните стимули за засилване на очакваното възстановяване на растежа и инфлацията във Великобритания", добави той.Още по темата</p>
<p>Проучване: Продажбите на дребно във Великобритания отчитат най-лошата си година</p>
<p>Как Великобритания може да просперира след напускането на ЕС?</p>
<p>Дълъг път и малко време – така изглеждат нещата за Великобритания и ЕС в близкото бъдеще</p>
<p>АЦБ не последва глобалната вълна от парично облекчаване през миналата година, дори когато несигурността относно излизането на Великобритания от Европейския съюз (ЕС) и търговското напрежение между САЩ и Китай възпрепятстваха търсенето. Ако тези проблеми се решат, банката поддържа становището, че ще бъдат необходими серия от постепенни и ограничени увеличения на лихвите в продължения на няколко години, за да се поддържа инфлацията под контрол. Следващият ход обаче може да бъде извършен от наследника на Карни, Андрю Бейли.</p>
<p>Централната банка на Обединеното кралство разполага с достатъчно място „поне да удвои“ пакета си от август 2016 г. от покупки на активи на стойност 60 млрд. паунда (78 млрд. долара) , което представлява еквивалент на намаление на референтните лихви, които сега се намират на ниво от 0,75%, с около 100 базисни пункта. Карни не спомена използване на отрицателни лихвени проценти като възможен инструмент.</p>
<p>„Все пак последните официални прогнози на банката показват обръщане на негативните тенденции“, каза Карни. Производството вероятно ще бъде подкрепено от намаляващата несигурността около Brexit, подобряването на фискалните стимули и възстановяването на глобалния растеж.</p>
<p>От комитетът по паричната политика ще представят преразгледаната си прогноза за състоянието на икономиката на 30-и януари.</p>
<p>"Летвата за промяна на режима е висока", каза той и добави: „Но въпреки това е полезно тя да бъде преразглеждана периодично и този преглед да бъде подкрепян от активната програма за изследване на банката.“</p>
<p>Според Карни централната банка трябва да остави лихвите „по-ниски за по-дълго“, за да предоставят те допълнителен стимул за икономиката. Това може да означава, че инфлацията ще надхвърли целта за определен период, но управителят на АЦБ заяви, че този компромис може да бъде постигнат.</p>
<p>По статията работиха: Радостина Ивчева, редактор Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 16:01:00" url="https://www.investor.bg/nachalo/0/a/ungarskata-centralna-banka-prizova-za-bezplatni-bankovi-prevodi-296368/" title="Унгарската централна банка призова за безплатни банкови преводи" subtitle="От Централната банка на Унгария отдавна твърдят, че банковото дело в страната е твърде скъпо" author="Радостина Ивчева" category="Начало">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Унгарската централна банка призова за безплатни банкови преводи</div>
            <div type="subtitle">От Централната банка на Унгария отдавна твърдят, че банковото дело в страната е твърде скъпо</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/nachalo/0/a/ungarskata-centralna-banka-prizova-za-bezplatni-bankovi-prevodi-296368/</div>
            <div type="id">296368</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296368-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Снимка: gettyimages</div>
            <div type="mainImageWidth">454</div>
            <div type="mainImageHeight">255</div>
            <div type="authors">Радостина Ивчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60402/3/1/</div>
            <div type="category">Начало</div>
            <div type="tags">Централна банка на Унгария, банкиране на дребно, банкови преводи</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:01:00</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>Унгарската централна банка очаква местните кредитори да предоставят на клиентите на дребно безплатни преводи, информира Ройтерс, позовавайки се на статия от двама служители на централната банка, публикувана на уебсайта за бизнес новини portfolio.hu в четвъртък.</p>
<p>От Централната банка на Унгария, която също отговаря за регулирането на финансовия сектор, отдавна твърдят, че банковото дело е твърде скъпо и в страната има твърде много големи кредитори на население от по-малко от 10 милиона души.</p>
<p>Банките от своя страна твърдят, че са изправени пред нарастващи разходи за данъци, заплати и инвестиции в информационни технологии.Още по темата</p>
<p>Унгария ще плаща на ЕС глоба в размер на 1,65 млрд. долара</p>
<p>„Централната банка на Унгария разглежда това като особен приоритет и ще използва всички инструменти, с които разполага, за да постигне тази цел", пишат в статията си служителите на централната банка Лайош Бартха и Лоран Варга.</p>
<p>Очаква се правителственият данък върху финансовите трансакции да достигне 226 милиарда форинта (757 милиона долара) тази година.</p>
<p>От Унгарската банкова асоциация все още не са коментирали възможното финансово въздействие на промените, ако банките бъдат принудени да предлагат безплатни парични преводи.</p>
<p>Унгария се готви да въведе система за незабавни разплащания през март, която ще даде възможност за бързи банкови преводи за клиенти на дребно и корпоративни клиенти.</p>
<p>„От технологичен аспект незабавните разплащания могат да предоставят алтернатива на плащанията в брой при всеки един случай“, смятат служителите на централната банка.</p>
<p>„Въпреки това, широкото използване на метода може да бъде приложено само ако всички банкови преводи и покупките с карти също са безплатни", коментират още от централните банкери.</p>
<p>По статията работиха: Радостина Ивчева, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 19:30:00" url="https://www.investor.bg/web/456/a/platforma-na-google-veche-pokazva-koga-e-nai-dobroto-vreme-da-posetite-dadena-destinaciia-296390/" title="Платформа на Google вече показва кога е най-доброто време да посетите дадена дестинация" subtitle="Туристическият сайт на компанията има нови функции в полза на туристите" author="Елена Кирилова" category="Технологии/Web">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Платформа на Google вече показва кога е най-доброто време да посетите дадена дестинация</div>
            <div type="subtitle">Туристическият сайт на компанията има нови функции в полза на туристите</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/web/456/a/platforma-na-google-veche-pokazva-koga-e-nai-dobroto-vreme-da-posetite-dadena-destinaciia-296390/</div>
            <div type="id">296390</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296390-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">637</div>
            <div type="mainImageHeight">358</div>
            <div type="authors">Елена Кирилова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/35813/3/1/</div>
            <div type="category">Технологии</div>
            <div type="subCategory">Web</div>
            <div type="tags">туризъм, Google, туристическа индустрия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">19:30:00</div>
            <div type="numberOfShares">38</div>
          </div>
<p>Google обнови туристическия си сайт, добавяйки нови функции, които ще дават повече информация за мястото, което планирате да посетите, пише CNBC.</p>
<p>За целта ще включва информация за най-евтиното и най-скъпото време за пътуване до въпросната дестинация, както и какво обичайно е времето там. Още по темата</p>
<p>Google Assistant скоро ще може да чете уебсайтове</p>
<p>Ако обмисляте лятна ваканция и искате слънчева дестинация, където обаче не е прекалено горещо, и искате да видите кога е най-евтино да предприемете подобно пътуване, можете да го направите през платформата.</p>
<p>При търсенето на дестинации излиза нов таб, който показва три опции:</p>
<p>- „Къде да отседнете“ с препоръки за хотели;</p>
<p>- „Кога да посетите“ с информация за обичайните метеорологични условия, колко е натоварена откъм туристи дестинацията и кога е най-евтино;</p>
<p>- „Какво ще платите“ с информация за ценовите диапазони на хотелите.</p>
<p>Така например можете да видите, че в Португалия има много туристи през май, а през юли е най-скъпо. Но през септември, когато се децата се върнат на училище, времето все още е добро за посещение, а хотелите са значително по-евтини.</p>
<p>Въпреки това платформата не работи за всички дестинации. При търсене на „Бора Бора“ например, показва само стандартните цени.</p>
<p>По статията работиха: Елена Кирилова, редактор Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 16:21:00" url="https://www.investor.bg/po-sveta/453/a/rystyt-na-cenite-na-jilishtata-i-na-naemite-v-gyrciia-gubi-para-296370/" title="Ръстът на цените на жилищата и на наемите в Гърция губи пара" subtitle="През четвъртото тримесечие на миналата година жилищата в южната ни съседка са поскъпнали с 6,5%" author="Божидарка  Чобалигова" category="Имоти/По света">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ръстът на цените на жилищата и на наемите в Гърция губи пара</div>
            <div type="subtitle">През четвъртото тримесечие на миналата година жилищата в южната ни съседка са поскъпнали с 6,5%</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/po-sveta/453/a/rystyt-na-cenite-na-jilishtata-i-na-naemite-v-gyrciia-gubi-para-296370/</div>
            <div type="id">296370</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296370-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Архив Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">646</div>
            <div type="mainImageHeight">363</div>
            <div type="authors">Божидарка  Чобалигова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/57107/3/1/</div>
            <div type="category">Имоти</div>
            <div type="subCategory">По света</div>
            <div type="tags">жилищен пазар в Гърция, имоти в Гърция, икономиката на Гърция</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:21:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Първите признаци, че бумът на имотния пазар в Гърция е достигнал връхната си точка започват да излизат наяве, най-вече в райони, където цените нараснаха рязко през последните 18 месеца, пише гръцкият вестник „Катимерини“.</p>
<p>Сайтът за имотни обяви Spitogatos съобщава за забавяне на ръста на цените, но според имотни експерти темпът на поскъпване на жилищата вероятно ще се стабилизира постепенно в зависимост от обстоятелствата.</p>
<p>Данни на платформата Spitogatos показват, че цените на жилищата в Гърция са нараснали с 6,5% на годишна база през последното тримесечие на миналата година спрямо повишение от 7,4% през предходното тримесечие. В центъра на Атина цените са се увеличили с 10,7% на годишна основа, като средната офернта цена е достигнала 1550 евро на квадратен метър. През третото тримесечие на 2019 г. обаче ръстът на цените е бил 25,3%.</p>
<p>Значителното забавяне на темпа на растеж потвърждава очакванията на експерти в сектора, че резкият и внезапен ръст на цените не е устойчив.Още по темата</p>
<p>Ръстът на жилищния сектор в Гърция се ускорява през третото тримесечие</p>
<p>Жилищният пазар в Атина се съживява, стимулиран от чуждестранните купувачи</p>
<p>Цените на имотите в Гърция бавно се възстановяват след края на кризата</p>
<p>Сходна е картината и в други райони на Атика. Южните околности на Атина, които привличат голям интерес от чужбина, са регистрирали ръст на средните офертни цени от 4,8% на годишна основа до 2575 евро на кв. м спрямо скока от 10,4% през третото тримесечие. В северните околности темпът на покачване на цените се е забавил от 6,1% през третото тримесечие на 3,9% през четвъртото. В западните околности на гръцката столица обаче е отчетено слабо ускорение на цените от 9,7% на 9,8%.</p>
<p>В Солун цените на жилищата са се увеличили с 28,3% през четвъртото тримесечие след скока от 32% през третото, с което градът запазва позицията си на пазара с най-висок ръст на цените, след като преди това регистрира най-големия спад сред основните градове в страната.</p>
<p>Ръстът на наемите в южната ни съседка също показва признаци на умора след дълъг период на силно покачване, особено в райони, където собствениците на имоти имат алтернативата на краткосрочните наеми. Данни на Spitogatos показват, че цените на наемите в центъра на Атина са намалели с 5,7% през четвъртото тримесечие на миналата година спрямо същия период на предходната година и са достигнали 9,4 евро на кв. м на месец спрямо 10 евро на кв. м година по-рано.</p>
<p>Пазарни наблюдатели казват, че тенденцията на забавяне на ръста на наемите ще продължи през идните месеци поне до началото на лятото, когато засиленият приток на посетители може да насочи повече собственици към краткосрочните наеми.</p>
<p>По статията работиха: Божидарка Чобалигова, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 09:01:00" url="https://www.investor.bg/po-sveta/453/a/iujnokoreiskite-investicii-v-imoti-v-evropa-rastat-poveche-ot-dva-pyti-za-godina-296324/" title="Южнокорейските инвестиции в имоти в Европа растат повече от два пъти за година" subtitle="Франция е най-големият бенефициент от това увеличение на капитала, като привлича над една трета от вложенията" author="Миглена Иванова" category="Имоти/По света">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Южнокорейските инвестиции в имоти в Европа растат повече от два пъти за година</div>
            <div type="subtitle">Франция е най-големият бенефициент от това увеличение на капитала, като привлича над една трета от вложенията</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/po-sveta/453/a/iujnokoreiskite-investicii-v-imoti-v-evropa-rastat-poveche-ot-dva-pyti-za-godina-296324/</div>
            <div type="id">296324</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296324-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">архив Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Миглена Иванова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/26039/3/1/</div>
            <div type="category">Имоти</div>
            <div type="subCategory">По света</div>
            <div type="tags">инвестиции в имоти</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">09:01:00</div>
            <div type="numberOfShares">74</div>
          </div>
<p>Инвестициите в имоти от Южна Корея в Европа се увеличават със 120% на годишна база през 2019 г. до 12,5 млрд. евро от 5,6 млрд. евро през 2018 г., показват данни на Savills, цитирани от онлайн изданието property-magazine.eu.</p>
<p>Статистиката сочи, че Франция е най-големият бенефициент от това увеличение на капитала, като южнокорейските инвестиции в страната постигат рекорд. Общият им обем достига 4,5 млрд. евро, което е 36% от общите вложения на южнокорейски инвеститори в Европа.</p>
<p>Втората най-популярна дестинация в Германия с 1,9 млрд. евро, следвана от Великобритания с 1,6 млрд. евро. Великобритания е и единствената страна, в която южнокорейските инвестиции в имоти намаляват – през 2018 г. са достигали над 2,2 млрд. евро.</p>
<p>Сред най-активните инвеститори са Samsung Life Insurance, Hanwha Investment &amp; Securities, Mirae Asset и Samsung Securities. Последната компания купи сградата Lumière в Париж като част от съвместно предприятие с Primonial за рекордните 1,2 млрд. евро.</p>
<p>Консорциум с партньори Hana Financial Investment и NH Securities финансира преустройството на офис проекта Edge в Амстердам, планиран за завършване през 2021 г., а Vestas Investment Management придоби склад на Amazon близо до летището в Барселона за 200 млн. евро.</p>
<p>Що се отнася до класовете активи, южнокорейските инвеститори предпочитат офисите – 70% от вложенията им са в офис проекти. На второ място е индустриалният сегмент от пазара.</p>
<p>Очаква се през тази година повече южнокорейски компании да изберат да си партнират с европейски инвеститори при покупка на активи и образуването на съвместни предприятия. Що се отнася до обема на инвестициите, прогнозите са за ръст на фона на ниските лихви.</p>
<p>По статията работиха: Миглена Иванова, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 14:30:00" url="https://www.investor.bg/po-sveta/453/a/jilishtniiat-pazar-v-amsterdam-izleze-ot-zimniia-syn-296363/" title="Жилищният пазар в Амстердам излезе от зимния сън" subtitle="Средната цена на жилищата в града е нараснала с 4,4% в края на годината" author="Божидарка  Чобалигова" category="Имоти/По света">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Жилищният пазар в Амстердам излезе от зимния сън</div>
            <div type="subtitle">Средната цена на жилищата в града е нараснала с 4,4% в края на годината</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/po-sveta/453/a/jilishtniiat-pazar-v-amsterdam-izleze-ot-zimniia-syn-296363/</div>
            <div type="id">296363</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296363-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay.com</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Божидарка  Чобалигова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/57107/3/1/</div>
            <div type="category">Имоти</div>
            <div type="subCategory">По света</div>
            <div type="tags">жилищен пазар, Икономиката на Холандия, цени на жилищата</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">14:30:00</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>След кратко затишие жилищният пазар в Амстердам отново расте.</p>
<p>Средната цена на жилищата в града е нараснала с 4,4% и е достигнала рекордните 481 хил. евро (534 хил. долара) през четвъртото тримесечие на миналата година спрямо същия период на 2018 г., сочат данни на асоциацията на агентите на недвижими имоти NVM. Това е първото нарастване на цените от три тримесечия насам, предава Bloomberg.</p>
<p>Бързото повишаване на разходите за живот през последните години накара местните власти да се намесят на пазара. Градът в сътрудничество с националното правителство очерта планове за улесняване на достъпа на домакинствата с ниски и средни доходи до по-евтини жилища.Още по темата</p>
<p>Brexit ускорява ръста на цените на жилищата в Амстердам</p>
<p>Властите в Амстердам обмислят да забранят краткосрочните наеми в някои квартали</p>
<p>В Амстердам забраняват препродажбата на жилище до 3 г. след закупуването му</p>
<p>Освен увеличаване на броя на наличните имоти холандският град проучва и възможността да забрани на собствениците да отдават под наем новопостроени жилища. Целта е да се попречи на инвеститорите да изтласкат купувачите от средната класа от пазара чрез изкупуването на апартаменти.</p>
<p>В цялата страна цените на имотите са нараснали с 8% през четвъртото тримесечие спрямо година по-рано до 326 хил. евро. Това е повишение с 3,3% спрямо предходните три месеца, докато в Амстердам ръстът е достигнал 6,9%.</p>
<p>По статията работиха: Божидарка Чобалигова, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 10:22:00" url="https://www.investor.bg/surovini/365/a/cenite-na-petrola-spadat-s-okolo-5-sled-rechta-na-donald-trymp-296340/" title="Цените на петрола спадат с около 5% след речта на Доналд Тръмп*" subtitle="Въпреки че президентът обеща, че САЩ ще отговори на атаките с  'наказателни икономически санкции', трейдърите приеха коментарите му като желание за деескалация на напрежението" author="Радостина Ивчева" category="Свят/Суровини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Цените на петрола спадат с около 5% след речта на Доналд Тръмп*</div>
            <div type="subtitle">Въпреки че президентът обеща, че САЩ ще отговори на атаките с  "наказателни икономически санкции", трейдърите приеха коментарите му като желание за деескалация на напрежението</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/surovini/365/a/cenite-na-petrola-spadat-s-okolo-5-sled-rechta-na-donald-trymp-296340/</div>
            <div type="id">296340</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296340-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Пиксабей</div>
            <div type="mainImageWidth">509</div>
            <div type="mainImageHeight">286</div>
            <div type="authors">Радостина Ивчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60402/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Суровини</div>
            <div type="tags">Доналд Тръмп, цени на петрола, цена на злато, напрежение в Близкия изток</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">10:22:00</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>Цените на петрола оставят почти непроменени в четвъртък, след като отчетоха спад от около 5% в сряда вечерта, тъй като президентът на САЩ Доналд Тръмп заяви, че Вашингтон ще наложи санкции на Техеран вместо да даде начало на подготвка на поредната военна атака. Възможността за допълнителна ескалация на напрежението помрачаваше настроението на инвеститорите в последните няколко дни, припомня CNBC.</p>
<p>Цената на международния бенчмарк Брент се повишава с 0,02% до ниво от 65,45 долара за барел. От своя страна, фючърсите върху американския лек суров петрол WTI поскъпват с 5 цента до 59,66 долара за барел.</p>
<p>По време на пресконференцията на Тръмп относно атаката на Иран срещу американски военни бази на територията на Ирак, президентът потвърди, че енергийна инфраструктура в региона не е засегната. Тръмп съобщи още, че по време на бомбардировките не е пострадал нито един американски гражданин.Още по темата</p>
<p>Какво може да значи за пазарите една война в Близкия изток?</p>
<p>Въпреки че президентът обеща, че САЩ ще отговори на атаките с "наказателни икономически санкции", трейдърите приеха коментарите му като желание за деескалация на напрежението.</p>
<p>Ракетните удари от иранските сили бяха извършени само часове след погребението на генерал Касем Солеймани във вторник. Военният командир беше убит от при атака на САЩ с дрон над международното летище в Багдад в края на миналата седмица. Това действие повиши и без това силното напрежение между Вашингтон и Техеран в региона.</p>
<p>Последната ескалация породи опасения от разрастващ се конфликт в Близкия изток, като участниците в енергийния пазар все повече изразяват притеснения, че допълните въоръжени действия ще прекъснат регионалните доставки на суров петрол. Но коментарите както от Белия дом, така и от Обединените арабски емирства повишиха надеждите, че най-лошият сценарий ще бъде избегнат.</p>
<p>Министърът на енергетиката на ОАЕ Сухаил ал-Мазруей заяви пред Ройтерс в сряда, че не вижда неминуем риск пред транспортирането на петрол през Ормузкия проток.</p>
<p>"Няма да станем свидетели на война", каза той и добави: "Това определено е ескалация между съюзника ни САЩ и съседа ни Иран, а последното нещо, което искаме, е повече напрежение в Близкия изток."</p>
<p>Друг фактор за понижението на цените на петрола е неочакваното нарастване на суровинните запаси в САЩ през миналата седмица. Американските запаси от суров петрола са се повишили с 1,2 милиона барела до 431,1 милиона барела, посочват данни на правителството.</p>
<p>От своя страна цената на златото бележи спад от 0,89% до ниво от 1546,30 долара за тройунция.</p>
<p>*Информацията е актуална към 09:44 ч.</p>
<p>По статията работиха: Радостина Ивчева, редактор Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 18:30:00" url="https://www.investor.bg/surovini/365/a/sasht-mai-vse-pak-se-nujdaiat-ot-petrola-na-blizkiia-iztok-296375/" title="САЩ май все пак се нуждаят от петрола на Близкия Изток" subtitle="Шистовият петрол е много по-лек и с по-ниско съдържание на сяра в сравнение с доставките от Персийския залив" author="Радостина Ивчева" category="Свят/Суровини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">САЩ май все пак се нуждаят от петрола на Близкия Изток</div>
            <div type="subtitle">Шистовият петрол е много по-лек и с по-ниско съдържание на сяра в сравнение с доставките от Персийския залив</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/surovini/365/a/sasht-mai-vse-pak-se-nujdaiat-ot-petrola-na-blizkiia-iztok-296375/</div>
            <div type="id">296375</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296375-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Снимка: pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">637</div>
            <div type="mainImageHeight">358</div>
            <div type="authors">Радостина Ивчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60402/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Суровини</div>
            <div type="tags">петрол, икономиката на САЩ, производство на петрол, търговия с петрол, потребление на петрол</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">18:30:00</div>
            <div type="numberOfComments">2</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>Президентът на САЩ Доналд Тръмп заяви по време на обръщение от Белия дом в сряда, че Вашингтон вече не се нуждая от петрол, идващ от Близкия Изток, но американските рафинерии все още използват вида петрол, който регионът произвежда, информира Bloomberg.</p>
<p>Благодарение на процъфтяващото производство от шистовите находища, САЩ намалиха доставките от Персийския залив до най-ниското им ниво за последните 30 години през миналата година. Все пак суровината от Близкия Изток представлява повече от 10% от американския внос. С поставянето на нови рекорди за добив на петрол в Пермския басейн, намаляващата зависимост на САЩ от суровината в арабския свят вероятно ще продължи.</p>
<p>Още по темата</p>
<p>Природният газ и петролът се насочват в различни ценови посоки в САЩ</p>
<p>Америка не може да се предпази от колебанията в цените на петрола</p>
<p>Преди „революцията на шистите“, както я наричат ​​американските производители, рафинерите на брега на Персийския залив инвестираха милиони долари за преработка на сравнително евтиният тежък петрол от Близкия Изток и Латинска Америка. В същото време, шистовият петрол е много по-лек и с по-ниско съдържание на сяра в сравнение с доставките от Персийския залив и не е подходящ за повечето американски рафинерии.</p>
<p>Доставките на суров тежък петрол бяха ограничени поради наложените от САЩ санкции върху източниците на венецуелски петрол, намаляващото мексиканското производство и канадските логистични ограничения. С планираните санкции срещу Иран, купувачите остават зависими от други производители от Персийския залив.</p>
<p>По статията работиха: Радостина Ивчева, редактор Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 11:00:00" url="https://www.investor.bg/surovini/365/a/prirodniiat-gaz-i-petrolyt-se-nasochvat-v-razlichni-cenovi-posoki-v-sasht-296338/" title="Природният газ и петролът се насочват в различни ценови посоки в САЩ" subtitle="Производството на газ в САЩ нараства с около 10% през 2019 г. до рекордните 2,604 млрд. куб. метра на ден въпреки фокуса на сондажните компании в посока петрола" author="Аспарух Илиев" category="Свят/Суровини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Природният газ и петролът се насочват в различни ценови посоки в САЩ</div>
            <div type="subtitle">Производството на газ в САЩ нараства с около 10% през 2019 г. до рекордните 2,604 млрд. куб. метра на ден въпреки фокуса на сондажните компании в посока петрола</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/surovini/365/a/prirodniiat-gaz-i-petrolyt-se-nasochvat-v-razlichni-cenovi-posoki-v-sasht-296338/</div>
            <div type="id">296338</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296338-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">654</div>
            <div type="mainImageHeight">367</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Суровини</div>
            <div type="tags">Природен газ, петролът, добив на петрол, добив на природен газ, сондажни компании, американски петролни компании, енергетиката на САЩ</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">11:00:00</div>
            <div type="numberOfShares">35</div>
          </div>
<p>Разнопосочните пътища на петрола и природния газ в САЩ могат да бъдат забелязани на пазарите, където съотношението между цената на петрола и газа нараства до най-високото си ниво от шест години насам, пише Ройтерс. Още по темата</p>
<p>Ще видим ли цена от 100 долара за барел сорт Брент</p>
<p>Политиката на Доналд Тръмп спрямо Иран вече е основен фактор за петролните пазари</p>
<p>Съотношението петрол/газ, или цената, при която петролът се търгува в сравнение с тази на природния газ, наскоро достигна 30 към 1 и може да се увеличи още повече, тъй като анализаторите очакват средните цени на газа да паднат за втора поредна година през 2020 г. до най-ниските си ниво от над 20 години.</p>
<p>Това е така, защото повечето американски сондажни компании не търсят газ.</p>
<p>Компании като EOG Resources Inc, Pioneer Natural Resources Co, Diamondback Energy Inc и Exxon Mobil Corp търсят предимно по-ценни течности от петрол и природен газ, които носят със себе си много свързан газ (газ, който се намира в или близо до находище на друг изкопаем течен ресурс – бел.ред.), което прави производителите по-малко чувствителни към спада на цените на газа.</p>
<p>„Съпътстващият природен газ, който не се придържа към законите на снабдяването и предлагането, представлява почти половината от производството на газ в САЩ“, се казва в доклад на S&amp;P Global Ratings, която понижи своите прогнози за цените на газа за 2020-2022 г.</p>
<p>Фючърсите на петрола CLc1 в САЩ тази седмица достигнаха най-високото си ниво от април, докато газът NGc1 беше близо до най-ниското си ниво от август, като повиши съотношението петрол и газ до 30 към 1, най-високото такова от септември 2013 г.</p>
<p>През последните пет години това съотношение е средно 19 към 1, но цените на петрола са се повишили през последната година, докато газът поевтинява. Лошото време и пренасищането с нови доставки задържа цената на газа, дори когато американският износ на втечнен природен газ (LNG) се покачи.</p>
<p>На базата на енергийния еквивалент, петролът трябва да се търгува около шест пъти над природния газ.</p>
<p>Спот цените на газа от газовия хъб „Хенри“ в Луизиана паднаха с 19% до средно 2,56 долара за милион британски топлинни единици (mmBtu) през 2019 г. Анализаторите предвиждат, че средното ниво ще падне до около 2,31 долара през 2020 г., което би било най-ниската цена от 1999 г. насам.</p>
<p>Спекулантите са увеличили късите позиции при фючърсите и опциите на стоковата борса в Ню Йорк до най-високата им стойност от ноември 2015 г., показват данни на американската Комисия за търговия с фючърсни стоки.</p>
<p>Увеличението на късите позиции е налице, тъй като рекордното производство позволи на енергийните доставчици да увеличат количеството на съхранявания газ до почти нормални нива преди следващия отоплителен сезон.</p>
<p>Производството на газ нарасна с около 10% през 2019 г. до рекордните 2,604 млрд. куб. метра на ден, според американската Администрация за енергийна информация.</p>
<p>Анализаторите очакват темпът на този растеж да се понижи, тъй като енергийните дружества намаляват разходите, но Администрацията все още очаква, че продукцията ще нарасне с около 3% през 2020 г.</p>
<p>По статията работиха: Аспарух Илиев, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 10:45:00" url="https://www.investor.bg/sviat/6/a/naistina-li-bydeshteto-e-v-akciite-na-razvivashtite-se-strani-295652/" title="Наистина ли бъдещето е в акциите на развиващите се страни?" subtitle="Те обещават най-високи шансове за печалба, но в дългосрочен план, твърдят експерти" author="Бойчо Попов" category="Свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Наистина ли бъдещето е в акциите на развиващите се страни?</div>
            <div type="subtitle">Те обещават най-високи шансове за печалба, но в дългосрочен план, твърдят експерти</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/sviat/6/a/naistina-li-bydeshteto-e-v-akciite-na-razvivashtite-se-strani-295652/</div>
            <div type="id">295652</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295652-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Бойчо Попов</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/25209/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="tags">развиващи се пазари, световна икономика, фондов пазар</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">10:45:00</div>
            <div type="numberOfComments">2</div>
            <div type="numberOfShares">113</div>
          </div>
<p>Бъдещето е в развиващите се страни. Много икономисти вярват в това. И финансовите експерти често са съгласни с тази теза. Те не забравят и важния аргумент, че за по-дълъг период от време икономическият растеж е решаващ и развитието на финансовите пазари, особено за акциите и облигациите.</p>
<p>Ето защо прогнозите на икономистите подкрепят оптимистите за развиващите се пазари. Оценките на Организацията за икономическо сътрудничество и развитие (ОИСР) са добър пример за това. 36-те държави членки очакват годишен ръст от едва един процент за еврозоната през следващите две години, а за Съединените щати - два процента. Но прогнозите за големите нововъзникващи пазари, като Китай и Индия, от друга страна, са за около шест процента.</p>
<p>Въпреки това фондовите пазари не отразяват разликите до такава степен. Разчитащите на развиващите се пазари фондове постигнаха двуцифрени процентни ръстове през текущата година. Но други пазари, и по-специално Wall Street, се представиха много по-добре.Още по темата</p>
<p>Развиващите се икономики могат да станат двигател на иновациите</p>
<p>Една от причините са притесненията за последиците от търговския конфликт на пазарите. Особено чувствителни са развиващите се държави, които са силно експортно ориентирани. Тези опасения обаче донякъде минаха на заден план. „Ще има уреждане в търговския спор между САЩ и Китай преди президентските избори в САЩ", твърди пред Handelsblatt Тим Джагър от британския фонд Columbia Threadneedle Investments.</p>
<p>През 2019 г. и някои от големите развиващи се пазари изпитваха сериозни проблеми. Така например лоши новини дойдоха от Турция, Бразилия и Аржентина. Това, разбира се, бе придружено и от сривове в борсите на съответните страни, както и на валутите им, и като цяло потуши настроението за инвестиции в развиващите се пазари.</p>
<p>Въпреки това би било грешка целия клас активи на нововъзникващите пазари да се отпише заради такива отделни случаи. Не липсват и доста положителни примери – например фондовите борси в Гърция или Русия, които гарантираха на инвеститорите в евро възвръщаемост от над 40 процента през тази година. Тоест – всичко зависи от мъдрия избор на държавите и отделните инвестиции, които предпочетем.</p>
<p>В дългосрочен план по-добрите икономически перспективи и нарастващото потребление на все по-голямата средна класа в развиващите се страни би трябвало да дадат тласък на фондовите пазари. „Вече видяхме промяна при китайците – изместване от храните и електрическото оборудване към пътуванията и туризма. Търсим компании, които могат да се възползват от това", обяснява Дара Уайт от Columbia Threadneedle Investments.</p>
<p>Много експерти разчитат на това в своите многогодишни прогнози. Експертите от холандската компания за управление на активи Robeco, например, също смятат, че тези пазари крият добри шансове. Те очакват годишна възвръщаемост на капитала от малко под четири процента на фондовите борси на развиващите се пазари за петгодишен период и само малко повече от три процента в индустриализираните страни.</p>
<p>Експертите от американския управител на активи GMO обаче очакват много по-голяма разлика. В седемгодишната си прогноза те оценяват годишната доходност на развиващите се пазари на почти пет процента. Според прогнозите на други фондови борси може да бъдат генерирани загуби. Стратегите за GMO се фокусират особено върху разликите в оценките на акциите и по този начин стигат до прогнозите си.</p>
<p>Наистина инвеститорите плащат различни цени на отделните пазари. „Акциите от развиващите се пазари като цяло са доста евтини", обясняват експертите от Robeco. Фонд мениджърът Майкъл Кеплър от Keppler Asset Management в Ню Йорк изчислява средното съотношение цена-печалба за акциите в световния борсов индекс на 20. Базовият показател за нововъзникващите пазари достига едва 14. Руската фондова борса е най-евтина с показател от малко под шест, турската борса е близо до нея със съотношение цена-печалба 8.</p>
<p>Когато инвестират в развиващите се пазари, инвеститорите следва да влагат парите си по-широко. Така например Scope Analysis генерира с продуктите си Lazard Developing Markets Equity и JPM Emerging Markets Equity възвращаемост през тази година от по 28 процента за своите инвеститори.</p>
<p>По статията работиха: Бойчо Попов, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 15:00:00" url="https://www.investor.bg/sviat/6/a/prof-d-ionchev-ochakva-se-voina-mejdu-sasht-i-iran-v-kiberprostranstvoto-296362/" title="Проф. Д. Йончев: Очаква се война между САЩ и Иран в киберпространството" subtitle="Битката няма да е на бойното поле, категоричен е специалистът по национална сигурност и преподавател в Нов български университет" author="Петя Стоянова" category="Свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Проф. Д. Йончев: Очаква се война между САЩ и Иран в киберпространството</div>
            <div type="subtitle">Битката няма да е на бойното поле, категоричен е специалистът по национална сигурност и преподавател в Нов български университет</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/sviat/6/a/prof-d-ionchev-ochakva-se-voina-mejdu-sasht-i-iran-v-kiberprostranstvoto-296362/</div>
            <div type="id">296362</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296362-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">EPA / SHAWN THEW</div>
            <div type="mainImageWidth">654</div>
            <div type="mainImageHeight">367</div>
            <div type="authors">Петя Стоянова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44637/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="tags">Иран, кибератаки, Димитър Йончев, съединени американски щати, напрежение в Близкия изток</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">15:00:00</div>
            <div type="numberOfShares">28</div>
          </div>
<p>Логиката на събитията не води към война между Иран и САЩ. Малко се бяха поразвълнували експертите и политиците. Малко механично и без мисъл се приема факта, че светът е глобален и че има взаимни зависимости. А това е страшно важно”, коментира пред БНР проф. Димитър Йончев, специалист по национална сигурност и преподавател в Нов български университет.Още по темата</p>
<p>Докъде може да продължи напрежението в Близкия изток?</p>
<p>Графика на деня: Отношението на американците за политиката към Иран</p>
<p>Тръмп: Докато съм президент, Иран няма да има ядрено оръжие!</p>
<p>Той напомни, че вече 40 години няма обявена война между държави.</p>
<p>„Има световен либерален пазар – той иска всеки жител на планетата да му стане клиент. Войните слагат граници, правят ограничения, подчерта проф. Йончев. – Взаимосвързаният свят дава много повече гаранции за равновесие, макар и напрегнато на моменти, отколкото светът на националните държави. Живеем в друго време. Светът си наднича в смартфона, не гледа настрани.“</p>
<p>Според специалиста по национална сигурност САЩ и Иран са несъвместими като политически сили.</p>
<p>„Иран е част от шахматната игра в Близкия изток, а САЩ са глобална сила. Големите решават въпросите. Не мисля, че е случайно това почти тайно пристигане на Путин в Сирия. Размяната на такива сигнали върши работа и успокоява страстите“, категоричен е проф. Димитър Йончев.</p>
<p>По думите му това, което е по-вероятно да се случи, но не се коментира, е кибервойна между Иран и САЩ, тъй като вече десет години двете страни имат една територия, на която равнопоставено се сблъскват.</p>
<p>„САЩ успяха да блокират почти хиляда центрофуги за обогатяване на уран чрез кибератаки. Иранците направиха един департамент от хакери, направиха киберзащита и направиха няколко съществени удара в САЩ“, припомни проф. Йончев.</p>
<p>По статията работиха: Петя Стоянова, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 14:25:00" url="https://www.investor.bg/novini/130/a/prouchvane-prodajbite-na-drebno-vyv-velikobritaniia-otchitat-nai-loshata-si-godina-296360/" title="Проучване: Продажбите на дребно във Великобритания отчитат най-лошата си година" subtitle="Стойността на продадените стоки отбеляза безпрецедентен спад, намалявайки с 0,1% в сравнение с увеличението от 1,2%, отчетено през 2018 г., казват от British Retail Consortium" author="Радостина Ивчева" category="Forex/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Проучване: Продажбите на дребно във Великобритания отчитат най-лошата си година</div>
            <div type="subtitle">Стойността на продадените стоки отбеляза безпрецедентен спад, намалявайки с 0,1% в сравнение с увеличението от 1,2%, отчетено през 2018 г., казват от British Retail Consortium</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/130/a/prouchvane-prodajbite-na-drebno-vyv-velikobritaniia-otchitat-nai-loshata-si-godina-296360/</div>
            <div type="id">296360</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296360-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Архив на Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Радостина Ивчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60402/3/1/</div>
            <div type="category">Forex</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">търговия на дребно, икономиката на Великобритания, търговия на дребно във Великобритания</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">14:25:00</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>Продажбите на дребно във Великобритания са регистрирали най-лошата си година през 2019 г., след като дните около Черният петък изпревариха Коледните празници като период на най-голямо количество закупени стоки, а политическата несигурност бе в тежест на потребителското доверие, съобщиха от British Retail Consortium.</p>
<p>„Стойността на продадените стоки отбеляза безпрецедентен спад, намалявайки с 0,1% в сравнение с увеличението от 1,2%, отчетено през 2018 г.“, посочват от компанията в своя доклад, публикуван в четвъртък.Още по темата</p>
<p>Как Великобритания може да просперира след напускането на ЕС?</p>
<p>Цифрите само за декември са били завишени поради продажбите около Черния петък. Отчитайки нивата на търговията на дребно само за ноември и декември се забелязва спад в продажбите от 0,9% на годишна база.</p>
<p>Проучването се разглежда като барометър за потребителското доверие, което беше понижено през миналата година поради политическата несигурност, причинена от неразбирателствата около Brexit. В четвъртък три от най-големите вериги магазини за търговия на дребно във Великобритания, Marks &amp; Spencer Group Plc, Tesco Plc и John Lewis Partnership Plc, представиха незадоволителни данни за общите нива на продажбите си през миналата година</p>
<p>„На два пъти Великобритания беше изправена пред перспективата за Brexit без сделка. Това заедно с политическата нестабилност, която приключи на парламентарните избори през декември допълнително отслаби търсенето през празничния период “, каза Хелън Дикинсън, изпълнителен директор на BRC.</p>
<p>Проучването е проведено между 24-и ноември и 28-и декември.</p>
<p>По статията работиха: Радостина Ивчева, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 13:16:00" url="https://www.investor.bg/novini/130/a/germanskoto-industrialno-proizvodstvo-otchete-ryst-ot-11--296357/" title="Германското индустриално производство отчете ръст от 1,1%" subtitle="На годишна база обаче индустриалната продукция регистрира спад от 2,6%" author="Радостина Ивчева" category="Forex/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Германското индустриално производство отчете ръст от 1,1%</div>
            <div type="subtitle">На годишна база обаче индустриалната продукция регистрира спад от 2,6%</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/130/a/germanskoto-industrialno-proizvodstvo-otchete-ryst-ot-11--296357/</div>
            <div type="id">296357</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296357-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Пиксабей</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Радостина Ивчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60402/3/1/</div>
            <div type="category">Forex</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">икономиката на Германия, индустриално производство, индустриална продукция, индустриално производство в Германия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">13:16:00</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>Нивата на германското индустриално производство са се повишили през ноември, след като регистрираха спад два поредни месеца преди това. Според анализаторите това може да е знак, че най-голямата европейска икономика се намира на края на промишления си спад, информира Bloomberg.</p>
<p>Индустриалното производство е нараснало с 1,1%, надминавайки прогнозите за увеличение то 0,7%. Така показателят отчита най-големия си ръст за последните 18 месеца.</p>
<p>На годишна база обаче индустриалната продукция регистрира спад от 2,6% през ноември.</p>
<p>Данните са от особена важност за Европейската централна банка, която увеличи паричните си стимули с цел предотвратяване на забавянето във валутния блок. Ръководството на институцията ще проведе следващата си среща за определяне на лихвените проценти на 23-и януари.Още по темата</p>
<p>Заводските поръчки в Германия пак намаляват</p>
<p>През изминалата година германската индустриална продукция беше повлияна от проблеми като търговския конфликт между САЩ и Китай, несигурността около Brexit и въвеждането на технологията за производство на електрически превозни средства.</p>
<p>"Икономическият спад в промишлеността все още не е преодолян", заявиха от икономическото министерство в четвъртък. „Стабилизирането на постъпващите поръчки и подобрените бизнес очаквания предполагат, че състоянието на индустриалната икономика трябва да се подобри през следващите месеци“, опълват от институцията.</p>
<p>Въпреки че страната успя да избегне рецесията през миналата година и секторът на услугите й остава стабилен от Бундесбанк прогнозираха, че индустриалният спад ще премине и към други сектори на икономика през 2020 г. Според изчисленията на банката икономиката на страната е стагнирала през последното тримесечие на 2019 г.</p>
<p>По статията работиха: Радостина Ивчева, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 22:15:00" url="https://www.investor.bg/novini/130/a/preslav-raikov-ima-nulevi-shansove-za-recesiia-v-globalen-plan-prez-tazi-godina-296404/" title="Преслав Райков: Има нулеви шансове за рецесия в глобален план през тази година" subtitle="За момента основните фактори на пазарите са търговското споразумение между САЩ и Китай, смята финансовият анализатор" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Forex/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Преслав Райков: Има нулеви шансове за рецесия в глобален план през тази година</div>
            <div type="subtitle">За момента основните фактори на пазарите са търговското споразумение между САЩ и Китай, смята финансовият анализатор</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/130/a/preslav-raikov-ima-nulevi-shansove-za-recesiia-v-globalen-plan-prez-tazi-godina-296404/</div>
            <div type="id">296404</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296404-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">654</div>
            <div type="mainImageHeight">367</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Forex</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">Рецесия, глобалната икономика, търговски войни, Bloomberg TV Bulgaria, Преслав Райков, напрежение в Близкия изток</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">22:15:00</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>Спрямо понеделник, вторник и сряда волатилността на пазарите е огромна заради конфликта между САЩ и Иран. В понеделник пазарите на акции в почти цял свят регистрираха спадове след убийството на иранския генерал Касем Солеймани и последвалите удари на Техеран. Това каза Преслав Райков, финансов анализатор, в ефира на Bloomberg TV Bulgaria. Още по темата</p>
<p>САЩ май все пак се нуждаят от петрола на Близкия Изток</p>
<p>Китай потвърди визитата на Лю Хъ в САЩ</p>
<p>"Петролният пазар остава във фокуса на инвеститорите, защото това е пазар, който се пренася във всички други активи".</p>
<p>Той очаква глобалният икономически растеж да се забави още малко и да намери дъно през 2020 г. до 2.5%.</p>
<p>"Шансовете за рецесия и инфлацията да се върне на нива от над 2% са нулеви. За момента основните фактори на пазарите са търговското споразумение между САЩ и Китай. Предстои да видим дали ще бъде подписано и обещаното ще се случи", коментира още Райков.</p>
<p>Според него евентуална фаза 2 на търговското споразумение между САЩ и Китай ще успокои пазарите изключително много и индексите ще тръгнат нагоре.</p>
<p>Райков коментира, че основен риск представлява и корпоративната задлъжнялост на световно ниво.</p>
<p>"Това е свързано пряко и непряко с монетарната политика. Инвестиционните рейтинги слизат все по-надолу. Дългът все повече влошава структурата си. Това тежи на всички икономики. САЩ забавят растежа си до 2.3%", подчерта финансовият анализатор.</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 11:22:00" url="https://www.investor.bg/novini/130/a/doverieto-na-domakinstvata-v-iaponiia-udari-5-godishno-dyno-296339/" title="Доверието на домакинствата в Япония удари 5-годишно дъно" subtitle="Изследване на Японската централна банка показва, че домакинствата в третата по големина икономика в света ограничават разходите си заради по-високите данъци" author="Аспарух Илиев" category="Forex/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Доверието на домакинствата в Япония удари 5-годишно дъно</div>
            <div type="subtitle">Изследване на Японската централна банка показва, че домакинствата в третата по големина икономика в света ограничават разходите си заради по-високите данъци</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/130/a/doverieto-na-domakinstvata-v-iaponiia-udari-5-godishno-dyno-296339/</div>
            <div type="id">296339</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296339-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">654</div>
            <div type="mainImageHeight">367</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">Forex</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">Япония, домакинствата, икономиката на Япония, Разходи на домакинствата, Японската централна банка</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">11:22:00</div>
            <div type="numberOfShares">36</div>
          </div>
<p>Доверието на японските домакинства в икономиката се влоши до петгодишно дъно през трите месеца до декември 2019 г., показа проучване на централната банка в четвъртък, което добави допълнително напрежение към множеството мрачни признаци за крехкото възстановяване на третата по големина икономика в света, съобщава Ройтерс.</p>
<p>Броят на домакинствата, които очакват цените да се повишат за една година, също се понижи до повече от двегодишно дъно, което подчертава предизвикателството, с което се изправя Японската централна банка (ЯЦБ) при засилване на инфлацията до заветната цел от 2%. Още по темата</p>
<p>Индустриалното производство в Япония спада за втори пореден месец</p>
<p>Продължаващият спад в поръчките на машини в Япония отразява тревогата на бизнеса</p>
<p>Дифузионният индекс, измерващ доверието на домакинствата в икономиката, възлиза на минус 29,8 пункта през декември, което е най-лошото му ниво за съответния месец от 2014 г., показва тримесечното проучване.</p>
<p>Изследването на ЯЦБ, проведено за около месец до 3 декември и засягащо 4000 домакинства, също показа, че 32,9% от анкетираните намаляват разходите си след повишение на данъка върху продажбите през октомври.</p>
<p>Домакинствата ограничиха разходите за храни, дрехи и стоки от първа необходимост след увеличението на данъците, показва проучването, като подчертава закономерността, че по-високият данък реално се поема от частната консумация.</p>
<p>На въпрос как се движат цените, ако се изключи въздействието на увеличението на данъка върху продажбите, 64,5% от домакинствата казват, че цените са се повишили от преди година, като техният процент намалява спрямо 70,5-те процента от предишното проучване.</p>
<p>От общия брой 73,3% от домакинствата очакват цените да се повишат за една година от сега, спрямо регистрираните 79,8% преди три месеца, като настоящият процент е най-ниският от септември 2017 г., показва проучването.</p>
<p>Икономическият растеж на Япония приключи почти напълно през юли-септември 2019 г. и вероятно икономиката на островната страна ще се свие през последното тримесечие на миналата година, тъй като търговската война между САЩ и Китай прекъсна износа.</p>
<p>ЯЦБ вероятно ще преразгледа в посока леко нагоре икономическата си прогноза за фискалната година, започваща през април, за да отрази очакваното увеличение на пакета от правителствени разходи в размер на 122 млрд. долара, посочват източници пред Ройтерс.</p>
<p>Но много анализатори очакват инфлацията да остане по-ниска, тъй като бавният растеж на заплатите не позволява на домакинствата да увеличат разходите си.</p>
<p>Годишната основна потребителска инфлация достигна 0,5% през ноември, оставайки далеч от целта на ЯЦБ за 2%.</p>
<p>По статията работиха: Аспарух Илиев, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 16:10:00" url="https://www.investor.bg/novini/261/a/greenpeace-klasira-kitaiskite-internet-kompanii-po-napredyk-v-opazvaneto-na-okolnata-sreda-296369/" title="Greenpeace класира китайските интернет компании по напредък в опазването на околната среда" subtitle="Alibaba и Tencent са на второ и трето място по успех, но все още има какво да се желае от тяхното представяне" author="Елена Кирилова" category="Технологии/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Greenpeace класира китайските интернет компании по напредък в опазването на околната среда</div>
            <div type="subtitle">Alibaba и Tencent са на второ и трето място по успех, но все още има какво да се желае от тяхното представяне</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/261/a/greenpeace-klasira-kitaiskite-internet-kompanii-po-napredyk-v-opazvaneto-na-okolnata-sreda-296369/</div>
            <div type="id">296369</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296369-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">EPA</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Елена Кирилова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/35813/3/1/</div>
            <div type="category">Технологии</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">Greenpeace, икономиката на Китай, енергийно потребление, Alibaba Group Holding, Tencent Holdings</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:10:00</div>
            <div type="numberOfComments">3</div>
            <div type="numberOfShares">38</div>
          </div>
<p>Насочвайки вниманието си към нарастващото потребление на енергия от китайския технологичен сектор, Greenpeace за първи път класира най-добрите и най-лошите компании в азиатската страна по отношение опазването на околната среда, пише Bloomberg.</p>
<p>Големият победител е ChinData Group, малко позната компания еднорог, очакваща финансова подкрепа от Bain Capital. ChinData успя да изпревари доста по-големи имена като Alibaba и Tencent.</p>
<p>Класирайки 15 от най-големите китайски интернет компании за първи път, Greenpeace установи, че по-голямата част от тях не предлагат достатъчно голяма прозрачност за дейностите си – по отношение на публичното оповестяване на консумацията им на енергия и скоростта, с която преминават към възобновяеми енергийни източници.</p>
<p>Изследването е проведено в партньорство с North China Electric Power University и призовава за по-бързо насочване към соларна и вятърна енергия, както и за ангажимент за потребление изцяло на възобновяема енергия.</p>
<p>Greenpeace посочва напредъка на много от китайските интернет гиганти, но твърди,че изостават спрямо глобалните си конкуренти. Apple например обеща да се откаже от фосилни горива и да намали потреблението им във веригата си за доставки.</p>
<p>Tencent Holdings е сред онези, които са разкрили най-много за енергийното си потребление, макар че не е постигнала голям напредък в прехвърлянето към възобновяема енергия, посочва Greenpeace.</p>
<p>Alibaba Group Holding се класира веднага след ChinData, но има оценка от 60 от 100, което илюстрира колко голям път има да извърви компанията.</p>
<p>21Vianet Group, която е партньор на Microsoft в областта на облачните услуги в Китай, има оценка от едва 21.</p>
<p>"Консумацията на енергия от интернет индустрията в Китай расте бързо“, коментират от Greenpeace East Asia. Според представител на организацията е задължително китайските интернет гиганти да поведат сектора в посока отказване от въглищата.</p>
<p>Около две трети от енергията в Китай идва от изгарянето на въглища, но Пекин иска драстично да намали това чрез все по-широкото използване на възобновяема енергия.</p>
<p>Компания</p>
<p>Оценка на Greenpeace (от 100)</p>
<p>Chindata</p>
<p>Alibaba</p>
<p>Tencent</p>
<p>GDS</p>
<p>Baidu</p>
<p>Huawei</p>
<p>AtHub</p>
<p>21 Vianet</p>
<p>Dr. Peng</p>
<p>JD.com</p>
<p>China Net Center</p>
<p>UCloud</p>
<p>Sinnet</p>
<p>Kingsoft</p>
<p>Baosight Software</p>
<p>80</p>
<p>60</p>
<p>52</p>
<p>48</p>
<p>46</p>
<p>46</p>
<p>38</p>
<p>21</p>
<p>19</p>
<p>12</p>
<p>12</p>
<p>9</p>
<p>9</p>
<p>5</p>
<p>2</p>
<p>По статията работиха: Елена Кирилова, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 11:07:00" url="https://www.investor.bg/novini/261/a/hp-otnovo-otkaza-ofertata-za-pridobivane-ot-xerox-296350/" title="HP отново отказа офертата за придобиване от Xerox" subtitle="Аргументът на производителя на компютри е същият като при предишното отхвърляне на предложението" author="Елена Кирилова" category="Технологии/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">HP отново отказа офертата за придобиване от Xerox</div>
            <div type="subtitle">Аргументът на производителя на компютри е същият като при предишното отхвърляне на предложението</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/261/a/hp-otnovo-otkaza-ofertata-za-pridobivane-ot-xerox-296350/</div>
            <div type="id">296350</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296350-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">EPA</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Елена Кирилова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/35813/3/1/</div>
            <div type="category">Технологии</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">Xerox, сливания и придобивания, HP Inc</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">11:07:00</div>
            <div type="numberOfShares">38</div>
          </div>
<p>HP отново отказа непоисканата оферта за придобиване от Xerox Holdings, посочвайки, че потенциалната сделка „значително подценява“ производителя на персонални компютри, пише Bloomberg.</p>
<p>В понеделник Xerox обяви, че си е осигурила 24 млрд. долара финансиране за потенциалното придобиване на базираната в Пало Алто, Калифорния, HP. Ангажирането с такъв заем „не е база за преговори“, коментират от HP в писмо до главния изпълнителен директор на Xerox Джон Висентин. „Бордът на директорите на HP остава ангажиран с преследването на най-добрите интереси на всички акционери на HP и търсенето на възможностите, носещи най-голяма стойност“, се казва още в текста.Още по темата</p>
<p>Xerox си осигури финансиране за сделката за HP</p>
<p>HP отказа офертата на Xerox заради ниската цена</p>
<p>Xerox обяви, че Citigroup, Mizuho Financial Group и Bank of America са предоставили финансиране, с което базираният в Кънектикът производител на чипове да преследва сделката.</p>
<p>HP многократно отхвърля офертата, посочвайки, че планът за преструктуриране, който обяви, ще донесе повече на акционерите. Xerox остави отворена възможността за предлагането на друга оферта и сключване на сделка.</p>
<p>По статията работиха: Елена Кирилова, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 11:29:00" url="https://www.investor.bg/novini/261/a/prilojenieto-flixmobility-se-pohvali-s-37-uvelichenie-na-broia-na-pytnicite-za-2019-g-296344/" title="Приложението FlixMobility се похвали с 37% увеличение на броя на пътниците за 2019 г." subtitle="Стартъпът планира разширяване на своя бизнес в Индия, като в същото време развива услугата си FlixTrain в Германия" author="Аспарух Илиев" category="Технологии/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Приложението FlixMobility се похвали с 37% увеличение на броя на пътниците за 2019 г.</div>
            <div type="subtitle">Стартъпът планира разширяване на своя бизнес в Индия, като в същото време развива услугата си FlixTrain в Германия</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/261/a/prilojenieto-flixmobility-se-pohvali-s-37-uvelichenie-na-broia-na-pytnicite-za-2019-g-296344/</div>
            <div type="id">296344</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296344-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">Технологии</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">мобилни приложения, мобилност, автобусни превози, FlixMobility, FlixBus, FlixTrain</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">11:29:00</div>
            <div type="numberOfShares">36</div>
          </div>
<p>Транспортното мобилно приложение FlixMobility обяви в четвъртък (9 януари) 37% увеличение на броя на пътниците си за миналата година. Това бе съобщено, след като най-добре финансираният германски технологичен стартъп заяви по-рано, че е най-големият доставчик на междуградски автобусни услуги в света, информира Ройтерс. Още по темата</p>
<p>Hyundai и Uber влизат в алианс за летящи таксита</p>
<p>ЕК спира промените в правилата за международни превози заради екология</p>
<p>FlixMobility, която управлява мобилно приложение, подобно на това на Uber, като си партнира с частни автобусни и железопътни компании, е превозила 62 милиона пътници през 2019 г., като темпът на растеж се забавя леко спрямо 2018 г.</p>
<p>Компанията, чиято дейност започна през 2013 г., набра най-много средства от финансиране от всички германски стартъпи през миналия юли, привличайки около 500 млн. евро (556 млн. долара) от инвеститори, водени от TCV и Permira, с което дружеството постигна пазарна оценка от 2 млрд. евро.</p>
<p>Компанията е особено популярна със своите междуградски автобуси FlixBus, като през миналата година тя успя да разшири бизнеса си в Украйна, като придоби и водещия турски доставчик на автобусни услуги Kamil Koc и европейската услуга за автобусни пътувания на дълги разстояния Eurolines. Сега стартъпът присъства в 30 държави.</p>
<p>FlixMobility навлезе и в САЩ през 2018 г., като предизвика местния конкурент Greyhound, а в момента обслужва 100 дестинации от източното до западното крайбрежие.</p>
<p>Компаниите, които подкрепят FlixMobility, включват Holtzbrinck Ventures, Европейската инвестиционна банка, General Atlantic, Silver Lake и германския производител на автомобили Daimler.</p>
<p>Въпреки че FlixMobility не представя финансови отчети, Енгерт, от компанията посочват, че са на печалба на основните си пазари.</p>
<p>Една от бъдещите цели на стартъпа е пазарът в Индия.</p>
<p>В същото време компанията разширява услугата си FlixTrain в Германия и планира да започне железопътни операции в Швеция тази година.</p>
<p>По статията работиха: Аспарух Илиев, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 15:56:00" url="https://www.investor.bg/novini/261/a/irlandiia-vrychva-nagrada-na-tim-kuk-vypreki-danychnite-drami-s-apple-296376/" title="Ирландия връчва награда на Тим Кук въпреки данъчните драми с Apple" subtitle="Поводът са 40-годишните инвестиции на компанията в страната" author="Елена Кирилова" category="Технологии/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ирландия връчва награда на Тим Кук въпреки данъчните драми с Apple</div>
            <div type="subtitle">Поводът са 40-годишните инвестиции на компанията в страната</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/261/a/irlandiia-vrychva-nagrada-na-tim-kuk-vypreki-danychnite-drami-s-apple-296376/</div>
            <div type="id">296376</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296376-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">EPA</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Елена Кирилова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/35813/3/1/</div>
            <div type="category">Технологии</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">Apple, Microsoft, икономиката на Ирландия, Тим Кук, американските технологични компании, Alphabet, Сундар Пичай</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">15:56:00</div>
            <div type="numberOfShares">38</div>
          </div>
<p>Главният изпълнителен директор на Apple Тим Кук ще получи награда в Дъблин на 20 януари, в чест на 40-годишните инвестиции на производителя на iPhone в Ирландия, пише Bloomberg.</p>
<p>Ирландският премиер Лео Варадкар ще връчи приза на Кук според държавната инвестиционна агенция IDA Ireland.</p>
<p>Решението на Ирландия да даде награда на Apple може да изненада мнозина. Въпреки че това е един от най-големите работодатели в страната, американският гигант все още се бори с удара, нанесен му от рекордната данъчна глоба от 13 млрд. евро от Европейската комисия. Наскоро компанията се отказа от плана си да изгради център за данни на стойност 1 млрд. долара в Западна Ирландия, а като причина посочи трудностите в системата за планиране.</p>
<p>Фокусът на посещението може да е различен, тъй като Варадкар ще се яви на избори само след няколко месеца. Една от най-големите опозиционни партии в страната „Шин Фейн” критикува правителството за борбата с данъчния казус, посочвайки, че парите трябва да бъдат приети като възможност за построяване на домове и болници.</p>
<p>Както ирландското правителство, така и Apple отричат да са сторили нещо нередно.Още по темата</p>
<p>Защо Ирландия не иска парите на Apple?</p>
<p>Отделно от това на 20 януари главният изпълнителен директор на Alphabet Сундар Пичай ще направи едно от редките си публични появявания – този път в Брюксел. Той ще се включи в събитие, на което ще говори за отговорното развитие на изкуствения интелект. Президентът на MicrosoftБрад Смит също ще бъде в Брюксел тогава, за да представи новата си книга „Tools and Weapons: The Promise and the Peril of the Digital Age”.</p>
<p>Посещенията на технологични лидери в Европа ще се случи в момент, в който регулаторите от региона продължават да гледат критично американските дигитални гиганти и да разглеждат проблеми, вариращи от събирането на потребителски данни и дали не дават преференция на собствените си услуги в платформите си пред тези на конкурентите.</p>
<p>По статията работиха: Елена Кирилова, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 13:10:00" url="https://www.investor.bg/novini/444/a/pazarnata-kapitalizaciia-na-tesla-nadmina-kombiniranata-na-gm-i-ford-296352/" title="Пазарната капитализация на Tesla надмина комбинираната на GM и Ford" subtitle="Може би е време компанията на Мъск да започне да бъде оценявана като автомобилна, а не като технологична, коментира анализатор" author="Елена Кирилова" category="Автомобили/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Пазарната капитализация на Tesla надмина комбинираната на GM и Ford</div>
            <div type="subtitle">Може би е време компанията на Мъск да започне да бъде оценявана като автомобилна, а не като технологична, коментира анализатор</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/444/a/pazarnata-kapitalizaciia-na-tesla-nadmina-kombiniranata-na-gm-i-ford-296352/</div>
            <div type="id">296352</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296352-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Архив Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Елена Кирилова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/35813/3/1/</div>
            <div type="category">Автомобили</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">Ford, General Motors, Tesla, автомобилна индустрия, Илон Мъск</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">13:10:00</div>
            <div type="numberOfComments">9</div>
            <div type="numberOfShares">38</div>
          </div>
<p>За първи път пазарната капитализация на Tesla надмина комбинираната стойност на General Motors и Ford Motor, предава Ройтерс.</p>
<p>Цената на акциите на производителя на електромобили от Силициевата долина се повиши с близо 5% в сряда, приключвайки борсовата сесия на ниво от 492,14 долара за акция. Това повиши пазарната капитализация на компанията до близо 89 млрд. долара, или с 2 млрд. долара повече от сбора от капитализациите на General Motors и Ford, които са съответно 50 млрд. долара и 37 млрд. долара.</p>
<p>Подкрепена от изненадващата печалба за третото тримесечие, напредъка на новия завод в Китай и по-добрите от очакваното доставки на коли за четвъртото тримесечие, стойността на книжата е скочила над два пъти през последните три месеца.Още по темата</p>
<p>Tesla планира да стане глобален играч на автомобилния пазар чрез своя завод в Китай</p>
<p>Мъск отива в Китай за първите доставки на произведени в Шанхай бройки Tesla</p>
<p>Tesla разширява плановете за завода си в Германия</p>
<p>“Има проблемни въпроси, а главният сред тях е как ще изглежда устойчивата рентабилност и кога компанията ще започне да бъде оценявана като автомобилна, а не като технологична“, коментира главният инвестиционен стратег в MainStay Capital Management Дейвид Кудла.</p>
<p>Напредъкът, постигнат от главния изпълнителен директор на Tesla Илон Мъск, опроверга продаващите на късо и други трейдъри, които очакваха автомобилният производител да бъде изпреварен от отдавна утвърдени автомобилни компании, включително GM и Ford.</p>
<p>Това, което подчертава увереността на инвеститорите в Мъск и бъдещия растеж на компанията му, е, че пазарната капитализация надмина тази на американските конкуренти, въпреки че техният бизнес е много по-голям от този на Tesla. GM и Ford са доставили по над 2 млн. превозни средства в Съединените щати през последната година,в с равнение с 367 500 доставки на Tesla по света.</p>
<p>Въпреки че последните добри новини за Tesla зарадваха феновете ѝ, много анализатори и инвеститори остават песимисти за способността на компанията да генерира печалба дългосрочно.</p>
<p>Tesla многократно не е изпълнявала целите си през последните години, а поведението на Мъск често е обект на критики от страна на регулаторите и акционерите.</p>
<p>По статията работиха: Елена Кирилова, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 22:00:00" url="https://www.investor.bg/novini/444/a/dostavenite-koli-ot-volkswagen-za-2019-g-sa-malko-nad-ravnishteto-ot-2018-g-296385/" title="Доставените коли от Volkswagen за 2019 г. са малко над равнището от 2018 г." subtitle="Германската автомобилна компания ще представи резултатите си за 2019 г. на 17 март" author="Божидарка  Чобалигова" category="Автомобили/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Доставените коли от Volkswagen за 2019 г. са малко над равнището от 2018 г.</div>
            <div type="subtitle">Германската автомобилна компания ще представи резултатите си за 2019 г. на 17 март</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/444/a/dostavenite-koli-ot-volkswagen-za-2019-g-sa-malko-nad-ravnishteto-ot-2018-g-296385/</div>
            <div type="id">296385</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296385-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">EPA/БГНЕС</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Божидарка  Чобалигова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/57107/3/1/</div>
            <div type="category">Автомобили</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">Volkswagen, автомобилна индустрия, продажби на аватомобили</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">22:00:00</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Volkswagen Group съобщи, че доставките й на автомобили миналата година са били малко над равнището от 2018 г. Компанията ревизира предишната си прогноза, според която продажбите през 2019 г. ще отговарят на тези от предходната година, предава Ройтерс.</p>
<p>През 2018 г. автомобилната компания, която притежава марките Scania, MAN, Lamborghini, Skoda, Audi, Porsche и Bugatti, достави 10,8 млн. коли на клиентите си.</p>
<p>Главният изпълнителен директор на Volkswagen Херберт Дийс представи ревизираните прогнози по време на презентация пред инвеститори в Ню Йорк. Компанията потвърди, че очаква оперативна възвръщаемост от продажбите преди специални ефекти между 6,5% и 7,5% за миналата година.</p>
<p>Volkswagen трябва да представи резултатите си за 2019 г. на 17 март.</p>
<p>Компанията съобщи още, че ще инвестира 7 млрд. евро (7,8 млрд. долара) в създаването на специална софтуерна организация, която да увеличи развитието на софтуер на вътрешно ниво от 10% на 60%.Още по темата</p>
<p>Volkswagen стартира преговори за обезщетение на хиляди купувачи в Германия</p>
<p>Заради Дизелгейт: VW обезщетява австрийската полиция</p>
<p>Volkswagen форсира производствените си цели за електромобилите</p>
<p>Новата софтуерна организация ще започне работа от януари 2020 г., показва презентация на сайта на Volkswagen.</p>
<p>Автомобилните компании в света намалиха производството миналата година, след като продажбите започнаха да спадат в някои региони заради по-бавния икономически растеж и търговските спорове, припомня Bloomberg. Повишаването на прогнозите на VW е още едно доказателство, че спадът може да не е толкова голям, колкото се смяташе първоначално, поне за някои компании. Търсенето на джипове е останало силно, а продажбите на електрически и хибридни коли са се ускорили.</p>
<p>Някои производители на луксозни автомобили също обявяват по-високи продажби. По-рано днес Daimler съобщи, че продажбите са нараснали с 1,3% миналата година при бранда й Mercedes-Benz и са достигнали рекордните 2,34 млн. автомобила. BMW информира тази седмица, че 2019 е била рекордна година за продажбите на коли, а тази година може да е дори по-добра.</p>
<p>По статията работиха: Божидарка Чобалигова, редактор Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 15:50:00" url="https://www.investor.bg/novini/346/a/macys-shte-zakrie-29-magazina-vypreki-po-malkiia-ot-ochakvanoto-spad-v-prodajbite-296365/" title="Macy's ще закрие 29 магазина въпреки по-малкия от очакваното спад в продажбите" subtitle="Компанията отчете 0,6% по-малко продажби през ноември и декември" author="Десислава Йорданова" category="Style/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Macy's ще закрие 29 магазина въпреки по-малкия от очакваното спад в продажбите</div>
            <div type="subtitle">Компанията отчете 0,6% по-малко продажби през ноември и декември</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/346/a/macys-shte-zakrie-29-magazina-vypreki-po-malkiia-ot-ochakvanoto-spad-v-prodajbite-296365/</div>
            <div type="id">296365</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296365-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Източник: Getty</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Десислава Йорданова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60401/3/1/</div>
            <div type="category">Style</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">търговия на дребно, Macy's, търговия на дребно в САЩ</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">15:50:00</div>
            <div type="numberOfShares">4</div>
          </div>
<p>Macy's отчете слабо намаляване на продажбите в магазините си по време на празниците, изненадвайки инвеститорите, които очакваха по-рязък спад. Компанията, която намали годишната си прогноза за печалба през ноември, обвинявайки слабия международен туризъм и забавянето на трафика в моловете, отчете 0,6% спад на продажбите през ноември и декември, съобщава Ройтерс.</p>
<p>Macy's е сред първите големи корпоративни имена, отчитащи продажбите си по време на ваканционния период. Тези продажби се разглеждат като барометър за състоянието на потребителските разходи в САЩ.Още по темата</p>
<p>В навечерието на празниците Macy's oтново намали годишната си прогноза</p>
<p>Онлайн продажбите насърчиха резултатите на Macy's</p>
<p>Компанията планира да затвори 28 магазина на Macy's и един магазин на Bloomingdale през следващите седмици, заяви говорител. Според него закриването е част от рутинно преразглеждане на портфолиото на магазините от страна на компанията. Macy's управлява около 860 магазина в Съединените щати.</p>
<p>За цялото тримесечие анализаторите очакваха спад от 1,8% в продажбите на магазините на компанията, сочат данните на IBES от Refinitiv.</p>
<p>„Това е облекчение за инвеститорите, тъй като те бяха загрижени, че продажбите ще намалеят повече от това“, заяви пред Ройтерс Кен Перкинс, основател на изследователската фирма Retail Metrics.</p>
<p>„Като се има предвид, че трафикът по магазините не изглеждаше особено голям по празниците, данните за продажбите изглеждат добре“, каза още Перкинс. Той обаче предупреди, че големите намаления през сезона могат да свият маржовете на компанията.</p>
<p>Потребителите в САЩ все по-често предпочитат да харчат парите си онлайн, отколкото да се редят на опашки през празничния сезон, принуждавайки търговците, които притежават физически магазини, да инвестират в повече възможности за пазаруване и доставка.</p>
<p>Продажбите на електронната търговия в САЩ през периода от 1 ноември до Бъдни вечер са нараснали с 18,8%, според доклад от 25 декември от Mastercard, докато общите продажби на стоки на дребно, с изключение на автомобили, са се увеличили само с 3,4% по празниците. Потребителските разходи в Съединените щати се възползват от растежа на заплатите и най-ниския процент на безработица от близо половин век насам.</p>
<p>По статията работиха: Десислава Йорданова, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 21:45:00" url="https://www.investor.bg/novini/346/a/kompaniiata-maika-na-victorias-secret-otchete-spad-v-prodajbite-po-praznicite-296397/" title="Kомпанията майка на Victoria's Secret отчете спад в продажбите по празниците" subtitle="L Brands очаква да отчете печалба за четвъртото тримесечие от 1,85 долара на акция, в сравнение с предишната прогноза за 2 долара на акция" author="Десислава Йорданова" category="Style/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Kомпанията майка на Victoria's Secret отчете спад в продажбите по празниците</div>
            <div type="subtitle">L Brands очаква да отчете печалба за четвъртото тримесечие от 1,85 долара на акция, в сравнение с предишната прогноза за 2 долара на акция</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/346/a/kompaniiata-maika-na-victorias-secret-otchete-spad-v-prodajbite-po-praznicite-296397/</div>
            <div type="id">296397</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296397-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Източник: Getty</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Десислава Йорданова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60401/3/1/</div>
            <div type="category">Style</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">сезон на отчетите в САЩ, сезон на отчетите, Victoria's Secret, луксозно бельо, L Brands, търговия на дребно в САЩ</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">21:45:00</div>
            <div type="numberOfShares">4</div>
          </div>
<p>Kомпанията майка на Victoria's Secret L Brands заяви, че продажбите ѝ през празничния сезон са се свили, което води до намаляване на прогнозите за печалба за четвъртото тримесечие.</p>
<p>През септември L Brands увери инвеститорите, че предстои „еволюция“ на бранда за бельо, съобщава CNBC. За да спре спада на продажбите, компанията даде обещание да използва модели с по-разнообразен външен вид в маркетинг стратегията и рекламите на Victoria's Secret, които ще отразяват жени с всякакви форми и размери. Също така обеща да прави по-удобни и актуални спрямо тенденциите артикули в опит да спечели обратно клиентите си, които се насочиха към конкурентните марки ThirdLove и Adore Me. Но усилията на производителя на бельо не дойдоха навреме за празниците.Още по темата</p>
<p>L Brands оправда очакванията въпреки слабите продажби на Victoria’s Secret</p>
<p>Приходите на Victoria's Secret продължават да спадат</p>
<p>Цената на акциите на компанията се понижи с повече от 4% в часовете преди старта на сесията. L Brands очаква да отчете печалба за четвъртото тримесечие от 1,85 долара на акция, в сравнение с предишната прогноза за 2 долара на акция.</p>
<p>През деветте седмици, които приключиха на 4 януари, L Brands отбеляза нетни продажби от 3,9 млрд. долара, което е по-малко от 4,1 млрд. долара, отчетени преди година. Продажбите в магазините на марката намаляват с 3%.</p>
<p>По време на празничния сезон продажбите на Victoria's Secret, генерирани от магазините на марката и директните канали, са се свили с 12% - много по-голям спад от този през предходната година, когато понижението достига 4 %.</p>
<p>Отделът Bath &amp; Body Works отчита ръст на продажбите от 9% в едноименните магазини. Продажбите на ароматизирани свещи и лосиони подсилват изпитващия затруднения бизнес с бельо на L Brands. Но някои анализатори твърдят, че най-добрите дни на Bath &amp; Body Works са приключили.</p>
<p>„С течение на времето BBW.com вероятно ще трябва да предлага повече оферти за „безплатна доставка“, а продуктите му са големи, което увеличава разходите, каза анализаторът на Jefferies Ранди Коник по-рано този месец. Според него това би довело до еризоя на маржовете в сегмента.</p>
<p>Акциите на L Brands са поевтинели с около 35% през последните 12 месеца. Търговецът има максимална пазарна стойност от 5 млрд. долара.</p>
<p>По статията работиха: Десислава Йорданова, редактор Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 11:54:00" url="https://www.investor.bg/novini/346/a/mcdonalds-i-beyond-meat-razshiriavat-eksperimentalnoto-si-partniorstvo-v-kanada-296348/" title="McDonald’s и Beyond Meat разширяват експерименталното си партньорство в Канада" subtitle="McDonald’s продава имитиращ месото бургер и в Германия, като там шницелът на растителна основа е продукт на Nestle" author="Десислава Йорданова" category="Style/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">McDonald’s и Beyond Meat разширяват експерименталното си партньорство в Канада</div>
            <div type="subtitle">McDonald’s продава имитиращ месото бургер и в Германия, като там шницелът на растителна основа е продукт на Nestle</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/346/a/mcdonalds-i-beyond-meat-razshiriavat-eksperimentalnoto-si-partniorstvo-v-kanada-296348/</div>
            <div type="id">296348</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296348-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Източник: Getty</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Десислава Йорданова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60401/3/1/</div>
            <div type="category">Style</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">Nestle, McDonald’s, Beyond Meat, Impossible Foods, Burger Kings, алтернативи на месото, месни алтернативи, месни заместители, месните алтернативи на растителна основа</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">11:54:00</div>
            <div type="numberOfShares">4</div>
          </div>
<p>McDonald's и Beyond Meat ще разширяват експерименталното си сътрудничество в Канада, като това е значителна крачка напред за бързорастящия производител на заместители на месо. В продължение на 12 седмици, считано от 14 януари, 52 ресторанта на McDonald's в Югозападен Онтарио ще предлагат сандвичите "P.L.T.", които съдържат шницелите на грахова основа на Beyond Meat, съобщава Bloomberg.</p>
<p>„Докато разширяваме теста, ние продължаваме да се вслушваме в нашите клиенти в Югозападен Онтарио и да оценяваме апетита им към месните алтернативи на растителна основа в менюто на McDonald's“, казва в изявление Михаела Шарет, ръководител на звеното за потребителски нагласи на McDonald's в Канада. Тестовият проект ще включва 27 нови локации.</p>
<p>Алексия Хауърд, анализатор от Sanford C. Bernstein, предупреди да се избягва твърде голямото вълнение. „Първоначалната обратна връзка до голяма степен е положителна, въпреки че изглежда досега изпитанието не е било с такъв успех, че да оправдае незабавното въвеждане на национално ниво в Канада и САЩ“, коментиря тя.Още по темата</p>
<p>Безмесните бургери на Burger King ще се предлагат в 2400 локации в Европа</p>
<p>И McDonald's ще опита веганските сандвичи на Beyond Meat</p>
<p>Компаниите обявиха през септември, че в рамките на тест най-голямата световна верига ресторанти ще продава сандвичи със заместители на месо в 28 обекта в Онтарио. „Радваме се, че клиентите на McDonald’s споделиха, че се наслаждават на вкусния бургер на растителна основа“, заяви говорител на Beyond Meat.</p>
<p>McDonald’s продава имитиращ месото бургер и в Германия, като там шницелът на растителна основа е продукт на Nestle. Канадската експанзия „не говори нищо за САЩ“, заяви Майкъл Хейлън, анализатор от Bloomberg Intelligence. Отбелязвайки мащаба, необходим за доставките в 14 000 ресторанта на McDonald’s в Съединените щати, той посочи Nestle като по-вероятен доставчик.</p>
<p>Beyond Meat бързо се разпространи в ресторантьорската индустрия през последните години и вече има продукти в 9000 магазина на Dunkin в цялата страна, както и във вериги като Del Taco, Carl's Jr. и Denny's. Мащабът на McDonald’s - с приблизително 14 000 локации само в САЩ - представлява уникално предизвикателство и възможност за компанията.</p>
<p>Конкурентът Impossible Foods вече предлага своя хамбургер с алтернативен на месото продукт в ресторантите на Burger King в САЩ и тази седмица обяви, че в края на месеца на пет тестови пазара ще пусне нов сандвич с наденичка на растителна основа. Impossible Foods, която прави заместители на месото от соя, изпитваше известни затруднения, докато засили производството, за да отговори на широкото търсене. През юли компанията обяви сделка с глобалния производител на храни OSI Group за разширяване на производството.</p>
<p>По статията работиха: Десислава Йорданова, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 10:53:00" url="https://www.investor.bg/energetika/472/a/energiini-specialisti-turski-potok-ikonomicheski-e-neefektiven-za-bylgariia-296341/" title="Енергийни специалисти: „Турски поток“ икономически е неефективен за България" subtitle="Според инж. Христо Казанджиев негативите за страната ни от газопровода ще бъдат повече от ползите" author="Аспарух Илиев" category="България/Енергетика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Енергийни специалисти: „Турски поток“ икономически е неефективен за България</div>
            <div type="subtitle">Според инж. Христо Казанджиев негативите за страната ни от газопровода ще бъдат повече от ползите</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/energetika/472/a/energiini-specialisti-turski-potok-ikonomicheski-e-neefektiven-za-bylgariia-296341/</div>
            <div type="id">296341</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296341-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">654</div>
            <div type="mainImageHeight">367</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Енергетика</div>
            <div type="tags">Бойко Борисов, Владимир Путин, Природен газ, Румен Петков, Реджеп Ердоган, пренос на газ, Александър Вучич, транзит на газ, руски природен газ, Турски поток, енергетиката в България, газопроводите, Балкански поток</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">10:53:00</div>
            <div type="numberOfComments">18</div>
            <div type="numberOfShares">35</div>
          </div>
<p>След като газопроводът „Турски поток“ беше открит на официална церемония в Истанбул в сряда (8 януари) в присъствието на руския държавен глава Владимир Путин, турския президент Реджеп Ердоган, сръбският държавен лидер Александър Вучич и българския министър-председател Бойко Борисов, енергийните експерти д-р Любомир Денчев и инж. Христо Казанджиев направиха скептични коментари за БНТ относно новото газово трасе, с което България се свърза.</p>
<p>Според Казанджиев негативите за България от газопровода ще бъдат повече от ползите.</p>
<p>„Ползите са, че се промени входната точка за доставка на руски газ, което, по думите на българските представители, ще доведе до икономия за българските потребители“, заяви експертът, добавяйки: „Проектът открива възможности за доставки на природен газ от Турция за България, което е от огромно значение, но големият проблем е, че опитите в тази посока засега не се случват“. Още по темата</p>
<p>Турски енергийни експерти: България е най-добрият избор за Турция и „Турски поток“</p>
<p>Атанас Тасев: Санкциите срещу „Турски поток“ няма да навредят на България</p>
<p>По неговите думи голям негатив за България е фактът, че 90% от капацитета на „Балкански поток“ е ангажиран с руски природен газ, което блокира входа за доставки от други дестинации.</p>
<p>„Освен това, България реализира един твърде скъп проект за своите възможности“, категоричен е експертът.</p>
<p>Казанджиев добави, че проектът икономически е неефективен за страната ни.</p>
<p>Според д-р Любомир Денчев, от друга страна, няма особени поводи за радост от реализирането на „Турски поток". Според него обаче съществува един безспорен успех – гарантирането на доставките на природен газ за България – и за битовите потребители, и за промишлеността.</p>
<p>„Като икономист ме притеснява това, че минимум за пет месеца ще загубим средствата, които „Булгартрансгаз" получаваше като транзит през Украйна“, допълва той.</p>
<p>По думите на Денчев, докато не се завърши втората тръба до Сърбия, България няма да получава количествата газ, които е получавала по транзитния маршрут от Украйна.</p>
<p>„По мои изчисления, през месеците до завършването на тръбата, България ще бъде лишена от приблизително 100 млн. лв.“, посочи Денчев.</p>
<p>Според него дори да се запълни пълният капацитет на втората тръба, приблизително 16 млрд. куб. м, като се премахнат 3 млрд. куб. м за България, страната ни вместо да получава транзитни такси за 16 млрд. куб. м, тя ще получава за 13 млрд. куб. м.</p>
<p>От друга страна, според лидера на АБВ Румен Петков, който гостува в bTV, „Балкански поток“ няма да бъде завършен до края на май тази година. По думите му страната ни е пропуснала възможността церемонията по откриването на „Турски поток“ да бъде проведена в България, а проектът да се казва „Южен поток“.</p>
<p>„Това се случи благодарение на дуета Станишев – Борисов. Пропуснахме възможността България да е пряката точка на влизане на руски газ в Европа. Всички приказки, че ще спестим 70 млн. и ще спечелим 5% са нелепи, ние предупредихме, че тръбата няма да се изгради навреме“, посочи Петков.</p>
<p>Като причина за забавянето лидерът на АБВ изтъкна „обслужване на украински интереси“. По думите му страната ни губи 200 млн. лв. от преносни такси. Той добави, че „Балкански поток“ ще гарантира газовата сигурност на България.</p>
<p>„Защо ни трябваше да лъжем едновременно и Сърбия, и Унгария, и Русия, и Турция? Проблемът е, че с еднакъв ентусиазъм лъжем и Щатите, и Русия – нищо не се прави на точката между Гърция и Сърбия, където трябва да мине тръбата“, коментира още Петков.</p>
<p>Той добави, че по голяма част от трасето не се работи и не са положени тръбите за газовата връзка. Според него страната ни има само една машина за заваряване на тръби, така че на ден не могат да се изграждат повече от 2,5 км от трасето. Лидерът на АБВ каза още, че партията му настоява за отстраняване на ръководството на „Булгаргаз“.</p>
<p>По статията работиха: Аспарух Илиев, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 12:02:00" url="https://www.investor.bg/aziia/336/a/iznenadvashtata-predpazlivost-na-trymp-dade-moshten-tlasyk-na-aziatskite-indeksi-296353/" title="Изненадващата предпазливост на Тръмп даде мощен тласък на азиатските индекси" subtitle="„Докато настроенията се подобряват, участниците на пазара започват спокойно да се оттеглят от убежищата, създавайки разпродажба при облигациите“, заяви Хуани Джу, икономист от Mizuho Bank" author="Радостина Ивчева" category="Свят/Азия">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Изненадващата предпазливост на Тръмп даде мощен тласък на азиатските индекси</div>
            <div type="subtitle">„Докато настроенията се подобряват, участниците на пазара започват спокойно да се оттеглят от убежищата, създавайки разпродажба при облигациите“, заяви Хуани Джу, икономист от Mizuho Bank</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/aziia/336/a/iznenadvashtata-predpazlivost-na-trymp-dade-moshten-tlasyk-na-aziatskite-indeksi-296353/</div>
            <div type="id">296353</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296353-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Пиксабей</div>
            <div type="mainImageWidth">433</div>
            <div type="mainImageHeight">243</div>
            <div type="authors">Радостина Ивчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60402/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Азия</div>
            <div type="tags">азиатски борси, азиатски индекси, борси в Азия, азиатски пазари, напрежение в Близкия изток</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">12:02:00</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>Основните борси в азиатско-тихоокеанския регион приключиха сесията в четвъртък с повишения, след като коментарите на президента на САЩ Доналд Тръмп по отношение на конфликта с Иран облекчиха притесненията на инвеститорите от по-нататъшна ескалация на напрежението в Близкия изток, информира CNBC.</p>
<p>Японският индекс Nikkei 225 се повиши с 2,31% до 23 739,87 пункта. Бенмакйът Topix добави 1,63% до ниво от 1729,05 пункта.</p>
<p>В Южна Корея индексът Kospi се повиши с 1,63% до 2186,45 пункта, докато хонконгският индекс Hang Seng нарасна с 1,68% и затвори при 28 561 пункта Австралийският индекс ASX 200 отчете повишение от 0,83% до 6874,20 пункта.</p>
<p>В континентален Китай бенчмаекът Shanghai composite добави 0,91% до ниво от 3094,88 пункта. Индексът Shenzhen composite се повиши с 1,75% и затвори при 1800,63 пункта, а бенчмаркът Shenzhen component натрупа 1,79% до ниво от 10 898,17 пункта.</p>
<p>Към 11:30 ч. българско време йената се търгува на ниво от 109,36 йени за долар, а австралийският долар - на стойност от 0,6861 щатски долара.Още по темата</p>
<p>Наистина ли бъдещето е в акциите на развиващите се страни?</p>
<p>Nasdaq постави нов рекорд, след като речта на Тръмп смекчи напрежението</p>
<p>„Докато настроенията се подобряват, участниците на пазара започват спокойно да се оттеглят от убежищата, създавайки разпродажба при облигациите“, заяви Хуани Джу, икономист от Mizuho Bank. „След като и САЩ, и Иран извършиха своето „пропорционално отмъщение", ние вярваме, че не е в интерес на нито една от страните напрежението да ескалира допълнително сега", добави той.</p>
<p>На борсите в Азия беше организирана значителна разпродажба в сряда, след като Иран изстреля повече от дузина балистични ракети срещу американски военни бази в Ирак. Атаките бяха в отговор на убийството на главния генерал на Иран Касем Солеймани при въздушната атака на САЩ над международното летище в Багдад от миналия четвъртък.</p>
<p>„Основният двигател (за борсовите играчи – бел.ред.) беше закъснялата реакция на президента Тръмп на ракетния удар от вчера, което подсказа, че той ще предприеме по-предпазлив подход от обичайното си поведение и предходните туитове“, каза Тапас Стрикланд, директор по икономика и пазари в National Australia Bank.</p>
<p>Ройтерс съобщи по-рано, че две ракети са били изстреляни към „Зелената зона“ в иракската столица. Това е районът, където се намират както американското и други посолства на западни държави, така и седалищата на много чуждестранни компании. По-късно в изявление на иракската армия беше съобщено, че не е имало жертви след атаките.</p>
<p>По статията работиха: Радостина Ивчева, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 19:00:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/pazaryt-na-slivaniia-i-pridobivaniia-beleji-nai-bavniia-si-start-ot-2015-g-296373/" title="Пазарът на сливания и придобивания бележи най-бавния си старт от 2015 г." subtitle="В световен мащаб от началото на годината са обявени сделки за едва 23,8 млрд. долара спрямо 134,1 млрд. долара за същия период на 2019 г." author="Елена Илиева" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Пазарът на сливания и придобивания бележи най-бавния си старт от 2015 г.</div>
            <div type="subtitle">В световен мащаб от началото на годината са обявени сделки за едва 23,8 млрд. долара спрямо 134,1 млрд. долара за същия период на 2019 г.</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/pazaryt-na-slivaniia-i-pridobivaniia-beleji-nai-bavniia-si-start-ot-2015-g-296373/</div>
            <div type="id">296373</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296373-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Елена Илиева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/56845/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">сливания и придобивания, световна икономика</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">19:00:00</div>
            <div type="numberOfShares">28</div>
          </div>
<p>Пазарът на сливания и придобивания (M&amp;A) изглежда все още не се е върнал от празничната си почивка.</p>
<p>Той бележи най-бавното си начало от пет години насам, като в световен мащаб от началото на годината са обявени сделки за едва 23,8 млрд. долара. За сравнение – през първата седмица на миналата година обявените трансакции бяха за общата сума от 134,1 млрд. долара.Още по темата</p>
<p>Спадът при M&amp;A сделките в Европа - заради политическата несигурност</p>
<p>LVMH купува Tiffany в най-мащабната сделка в луксозния сегмент досега</p>
<p>Дори и без сделката за 88 млрд. долара на Bristol-Myers Squibb Co. за Celgene Corp. през третия ден от началото на миналата година, трансакциите през 2020 г. - включително и инвестициите, са далеч зад тези през първата седмица на 2019 г. Това показват данни, обобщени от Bloomberg.</p>
<p>Спадът през първите седем дни на годината става факт на фона на активен декември, по време на който сделки за около 380 млрд. долара бяха обявени. Това на свой ред е скок от 59% спрямо същия месец на предходната година, показват данните.</p>
<p>Общо 2019 г. приключи със сделки за 3,6 трлн. долара в глобален мащаб, което е малко по-малко от представянето през предходната година.</p>
<p>Тазгодишният бавен старт е особено подчертан в САЩ, където през изминалата седмица бяха обявени 297 сделки за общи 9 млрд. долара спрямо 300 за 22 млрд. долара за същия период на миналата година включително трансакцията за Celgene. Сделката бе втората по големина за 2019 г., като бе изпреварена единствено от покупката на Raytheon Co. от United Technologies Corp., обявена през юни.</p>
<p>По статията работи: Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 15:39:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/zashto-venecuela-se-okaza-s-dvama-predsedateli-na-parlamenta-v-edin-den-296377/" title="Защо Венецуела се оказа с двама председатели на парламента в един ден?" subtitle="Сега ситуацията е още по-сложна, тъй като двама души претендират, че са председатели на Националната асамблея" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Защо Венецуела се оказа с двама председатели на парламента в един ден?</div>
            <div type="subtitle">Сега ситуацията е още по-сложна, тъй като двама души претендират, че са председатели на Националната асамблея</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/zashto-venecuela-se-okaza-s-dvama-predsedateli-na-parlamenta-v-edin-den-296377/</div>
            <div type="id">296377</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296377-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">икономиката на Венецуела</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">15:39:00</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>Двойствената политическа ситуация във Венецуела става все по-сложна. Вече повече от година Николас Мадуро и опозиционният лидер Хуан Гуайдо са в спор кой е легитимният президент на страната. Но сега ситуацията е още по-сложна, тъй като двама души претендират, че са председатели на Националната асамблея, посочва в свой материал Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>На 5-ти януари, когато се проведе изборът за председател на парламента, военните блокираха достъпа на депутатите от опозицията. Така в гласуването участваха само народни представители, които са лоялни на Мадуро. Те избраха за председател наскоро преминалия в проправителствените редици Луиз Пара. Но опозицията не се отказа. Поддръжниците на Гуайдо се събраха в редакцията на опозиционен вестник и там той бе преизбран за председател.Още по темата</p>
<p>Венецуела предложи да плаща на доставчиците си в юани</p>
<p>Венецуела успя да спре пренасищането си с петрол</p>
<p>Два дни по-късно всички депутати от широката опозиционна коалиция успяха да преминат през кордона от военни и влязоха в Националната асамблея. Така след всички препятствия Гуайдо положи клетва като председател и там.</p>
<p>Повечето латиноамерикански страни осъдиха действията на военните и нередовната процедура при първото гласуване в парламента. САЩ поздравиха Гуайдо в качеството му на легитимен председател, докато Кремъл обяви подкрепата си за Пара. Това напомни на редица анализатори за ситуацията от началото на 2019 г., когато Вашингтон и още над 50 страни признаха Гуайдо за президент, докато Русия и още няколко държави подкрепиха Мадуро.</p>
<p>Мадуро иска пълен контрол</p>
<p>В момента Мадуро контролира всички ключови институции, включително армията, съдебната система и Съветът по избори. През 2017 г. той създаде алтернативен законодателен орган – Националното учредително събрание. Така изглежда, че има три законодателни органа в система с все по-големи авторитарни елементи, пише Bloomberg.</p>
<p>Мадуро обяви, че през тази година ще се проведат нови избори за Националната асамблея. Това означава, че Гуайдо и поддръжниците му трябва да решат дали да участват в тях. Ако се включат, рискуват да загубят заради потенциалната възможност за фалшификации на изборния процес заради пълния контрол на властта над ключовите институции. Но ако не участват във вота, със сигурност ще загубят единствената институция, която все още контролират.</p>
<p>Междувременно венецуелският президент се стреми да привлече на своя страна редица малки опозиционни партии. Ето защо той планира да освободи 14 политически затворници. По този начин Мадуро би отслабил позицията на Гуайдо, тъй като едно от основните обещания на опозиционният политик е освобождаването на всички политически затворници. Правителството е затворило 388 души по политически причини, показва последният доклад на неправителствената организация Penal Forum.</p>
<p>Продължението на материала може да откриете на сайта на Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работиха: Екип на Bloomberg TV Bulgaria , редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 21:25:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/iskra-hristova-balkanska-ne-se-ochakva-tendenciia-kym-dvustranni-tyrgovski-dogovori-296401/" title="Искра Христова-Балканска: Не се очаква тенденция към двустранни търговски договори" subtitle="Евентуален разпад на СТО би означавало разрушаване на либерализирането на външната търговия и накърняване на интересите на редица развиващи се страни" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Искра Христова-Балканска: Не се очаква тенденция към двустранни търговски договори</div>
            <div type="subtitle">Евентуален разпад на СТО би означавало разрушаване на либерализирането на външната търговия и накърняване на интересите на редица развиващи се страни</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/iskra-hristova-balkanska-ne-se-ochakva-tendenciia-kym-dvustranni-tyrgovski-dogovori-296401/</div>
            <div type="id">296401</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">СВЕТОВНА ТЪРГОВСКА ОРГАНИЗАЦИЯ СТО, Bloomberg TV Bulgaria, Искра Христова-Балканска</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">21:25:00</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>гледано: 767 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>Светът няма да тръгне в посока двустранни търговски споразумения въпреки проблемите в Световната търговска организация (СТО). Дългогодишното ѝ влияние не може да бъде пренебрегнато. Това каза проф. Искра Христова-Балканска, ИИИ – БАН, в ефира на Bloomberg TV Bulgaria. Още по темата</p>
<p>САЩ май все пак се нуждаят от петрола на Близкия Изток</p>
<p>По думите ѝ разпад на СТО ще значи пълно разрушаване на либерализирането на външната търговия, накърняване на интересите на редица развиващи се страни и сегментиране на пазара. „Всичко това противоречи на логиката на международната система за търговия през последните десетилетия“, отбеляза Христова-Балканска.</p>
<p>Експертът коментира и необходимостта от реформи в организацията. Тя изрази очаквания част от решенията да бъдат намерени на следващия голям форум през юни, който е посветен на темата, като добави, че все пак много неща зависят от двустранните търговски преговори, включително тези между САЩ и Китай, САЩ и Европейския съюз.</p>
<p>„Има много противоречия, които постепенно трябва да бъдат изгладени“, посочи Христова-Балканска.</p>
<p>Като най-големи печеливши от СТО Христова-Балканска посочи САЩ, Китай и Германия. По нейни думи трите страни имат най-значими ползи от либерализацията на търговията заради големите си пазарни дялове.</p>
<p>„Ползите от либералния търговски режим за САЩ, Китай и Германия годишно се равняват на около 86-90 млрд. долара“, добави още Христова-Балканска.</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 11:33:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/kitai-potvyrdi-vizitata-na-liu-hy-v-sasht-296345/" title="Китай потвърди визитата на Лю Хъ в САЩ" subtitle="Лю, който ръководеше китайската делегация за преговори по време на целия търговски конфликт, ще посети САЩ  в периода от 13-и до 15-и януари" author="Радостина Ивчева" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Китай потвърди визитата на Лю Хъ в САЩ</div>
            <div type="subtitle">Лю, който ръководеше китайската делегация за преговори по време на целия търговски конфликт, ще посети САЩ  в периода от 13-и до 15-и януари</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/kitai-potvyrdi-vizitata-na-liu-hy-v-sasht-296345/</div>
            <div type="id">296345</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296345-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Архив на Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Радостина Ивчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60402/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">икономиката на САЩ, икономиката на Китай, търговско споразумение, търговски преговори между САЩ и Китай</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">11:33:00</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>Китай потвърди информацията, че вицепремиерът Лю Хъ ще замине за Вашингтон за подписването на търговската сделка от първа фаза на преговорите със САЩ през следващата седмица. Посещението на властите от Пекин беше обявено по-рано от президента на САЩ Доналд Тръмп, припомня Bloomberg.</p>
<p>Лю, който ръководеше китайската делегация за преговори по време на целия търговски конфликт, ще посети САЩ в периода от 13-и до 15-и януари, заяви говорителят на Министерството на търговията Гао Фън.</p>
<p>Гао не предостави повече информация за продължението на търговските преговори, освен че екипите остават в тесен контакт.Още по темата</p>
<p>Как изглежда търговската война през очите на американските фермери?</p>
<p>Си Дзинпин: Търговското споразумение от първа фаза е от полза за САЩ и Китай</p>
<p>Изявлението е първото китайско потвърждение за подписването на търговската сделка на 15-и януари. Доналд Тръмп от своя страна също заяви, че ще замине за Пекин, след като сделката бъде подписана, за да започне преговори по втора фаза.</p>
<p>Съгласно споразумението, обявено на 13-и декември, американският президент се съгласи да отмени планираното налагане на нови мита върху китайския внос и да намали някои от вече съществуващите ставки. От своя страна властите в Пекин приеха да увеличат покупките си на американска селскостопанска продукция. Точните условия на споразумението обаче все още не са напълно разкрити. Търговският представител на САЩ Робърт Лайтайзър заяви, че очаква пълният документ от 86 страници да бъде публично публикуван след подписването му.</p>
<p>Гао отказа да коментира вноса на стоки и услуги на стойност 200 милиарда долара, които според САЩ Китай е поел, като задължение по споразумението.</p>
<p>Потвърждението на визитата от страна на Пекин поне временно успокоява опасенията от поредна ескалация на търговските отношения между двете най-големи икономики в света в момент, когато инвеститорите са притеснени от напрежението в Близкия изток.</p>
<p>Лю ще пътува с титлите член на Политбюро, вицепремиер и първи търговски преговарящ, заяви още Гао. Не бе споменато дали той ще бъде определен за специален пратеник на Си, титла, която му беше предоставяна при някои предишни пътувания до Вашингтон.</p>
<p>По статията работиха: Радостина Ивчева, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 16:26:00" url="https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/ilon-mysk-otkri-zavoda-v-shanhai-296384/" title="Илон Мъск откри завода в Шанхай" subtitle="Милиардерът иска да отвори изследователски център в Китай" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Видео/Ad hoc">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Илон Мъск откри завода в Шанхай</div>
            <div type="subtitle">Милиардерът иска да отвори изследователски център в Китай</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/ilon-mysk-otkri-zavoda-v-shanhai-296384/</div>
            <div type="id">296384</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Видео</div>
            <div type="subCategory">Ad hoc</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:26:00</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>гледано: 1316 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 16:14:00" url="https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/zagubite-ot-prirodni-bedstviia-v-svetoven-plan-namaliavat-296382/" title="Загубите от природни бедствия в световен план намаляват" subtitle="Застрахователните искове за щети от природни бедствия намаляха през 2019 г." author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Видео/Ad hoc">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Загубите от природни бедствия в световен план намаляват</div>
            <div type="subtitle">Застрахователните искове за щети от природни бедствия намаляха през 2019 г.</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/zagubite-ot-prirodni-bedstviia-v-svetoven-plan-namaliavat-296382/</div>
            <div type="id">296382</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Видео</div>
            <div type="subCategory">Ad hoc</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:14:00</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>гледано: 801 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 08:31:00" url="https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/proizvodstveniiat-sektor-v-germaniia-uspiava-da-se-ottlasne-ot-dynoto-296335/" title="Производственият сектор в Германия успява да се оттласне от дъното" subtitle="Коментар на Клеменс Фуест от Института за икономически проучвания IFO" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Видео/Ad hoc">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Производственият сектор в Германия успява да се оттласне от дъното</div>
            <div type="subtitle">Коментар на Клеменс Фуест от Института за икономически проучвания IFO</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/proizvodstveniiat-sektor-v-germaniia-uspiava-da-se-ottlasne-ot-dynoto-296335/</div>
            <div type="id">296335</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Видео</div>
            <div type="subCategory">Ad hoc</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">08:31:00</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>гледано: 845 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 08:37:00" url="https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/tesla-pecheli-simpatiite-na-vlastite-v-pekin-296337/" title="Tesla печели симпатиите на властите в Пекин" subtitle="Селина Уонг от Bloomberg news коментира критичната роля на Пекин за откриването на новата фабрика на производителя" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Видео/Ad hoc">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Tesla печели симпатиите на властите в Пекин</div>
            <div type="subtitle">Селина Уонг от Bloomberg news коментира критичната роля на Пекин за откриването на новата фабрика на производителя</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/tesla-pecheli-simpatiite-na-vlastite-v-pekin-296337/</div>
            <div type="id">296337</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Видео</div>
            <div type="subCategory">Ad hoc</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">08:37:00</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>гледано: 1003 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 16:06:00" url="https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/kliniki-v-tailand-veche-predlagat-lechebna-marihuana-296379/" title="Клиники в Тайланд вече предлагат лечебна марихуана" subtitle="Правителството планира да открие такива лечебни заведения в цялата страна" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Видео/Ad hoc">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Клиники в Тайланд вече предлагат лечебна марихуана</div>
            <div type="subtitle">Правителството планира да открие такива лечебни заведения в цялата страна</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/kliniki-v-tailand-veche-predlagat-lechebna-marihuana-296379/</div>
            <div type="id">296379</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Видео</div>
            <div type="subCategory">Ad hoc</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:06:00</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>гледано: 719 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 16:18:00" url="https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/oblekchavaneto-na-naprejenieto-mejdu-sasht-i-kitai-donese-rystove-v-aziia-296383/" title="Облекчаването на напрежението между САЩ и Китай донесе ръстове в Азия" subtitle="Обзор на азиатските пазари на Джулиет Сали от Bloomberg News" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Видео/Ad hoc">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Облекчаването на напрежението между САЩ и Китай донесе ръстове в Азия</div>
            <div type="subtitle">Обзор на азиатските пазари на Джулиет Сали от Bloomberg News</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/oblekchavaneto-na-naprejenieto-mejdu-sasht-i-kitai-donese-rystove-v-aziia-296383/</div>
            <div type="id">296383</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Видео</div>
            <div type="subCategory">Ad hoc</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:18:00</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>гледано: 908 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 08:34:00" url="https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/kakvi-sa-zalozite-v-konflikta-mejdu-sasht-i-iran-296336/" title="Какви са залозите в конфликта между САЩ и Иран?" subtitle="Коментар на Кристоф Рюл от Центъра за глобална енергийна политика към университета 'Кълъмбия'" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Видео/Ad hoc">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Какви са залозите в конфликта между САЩ и Иран?</div>
            <div type="subtitle">Коментар на Кристоф Рюл от Центъра за глобална енергийна политика към университета "Кълъмбия"</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/kakvi-sa-zalozite-v-konflikta-mejdu-sasht-i-iran-296336/</div>
            <div type="id">296336</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Видео</div>
            <div type="subCategory">Ad hoc</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">08:34:00</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>гледано: 1069 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 16:10:00" url="https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/pojarite-v-avstraliia-stanaha-prichina-za-smyrtta-na-nad-miliard-jivotni-296380/" title="Пожарите в Австралия станаха причина за смъртта на над милиард животни" subtitle="Много от местните животински видове са застрашени от изчезване" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Видео/Ad hoc">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Пожарите в Австралия станаха причина за смъртта на над милиард животни</div>
            <div type="subtitle">Много от местните животински видове са застрашени от изчезване</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/pojarite-v-avstraliia-stanaha-prichina-za-smyrtta-na-nad-miliard-jivotni-296380/</div>
            <div type="id">296380</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Видео</div>
            <div type="subCategory">Ad hoc</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:10:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>гледано: 1153 Още видео</p>
<p>1 гласа</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 22:45:00" url="https://www.investor.bg/evropa/334/a/ostava-edna-osnovna-zadacha-pred-angela-merkel-borbata-s-klimatichnite-promeni-296398/" title="Остава една основна задача пред Ангела Меркел - борбата с климатичните промени" subtitle="Какво може да направи германският канцлер до края на своята политическа кариера, за да реши въпроса с глобалното затопляне за своята страна?" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Свят/Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Остава една основна задача пред Ангела Меркел - борбата с климатичните промени</div>
            <div type="subtitle">Какво може да направи германският канцлер до края на своята политическа кариера, за да реши въпроса с глобалното затопляне за своята страна?</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/evropa/334/a/ostava-edna-osnovna-zadacha-pred-angela-merkel-borbata-s-klimatichnite-promeni-296398/</div>
            <div type="id">296398</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296398-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">654</div>
            <div type="mainImageHeight">367</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Европа</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">22:45:00</div>
            <div type="numberOfComments">7</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>Дългият и растящ списък на Германия с неизпълнени климатични цели е сред основните приоритети в дневния ред на правителството през тази година и заплашват да омаловажат наследството на канцлера Ангела Меркел, ако останат неизпълнени, пише Bloomberg.</p>
<p>В речта си за Нова година Меркел заяви, че знае, че все още има недостатъци в политиките на нейната коалиция, които имат за цел радикално да намалят парниковите газове, отделяни от най-голямата икономика в Европа. Критикуваният климатичен план, който обеща да спре употребата на въглища и да ускори използването на електрически превозни средства, предизвика загрижеността на индустрията заради загубата на конкурентоспособност и критиките от страна на природозащитниците, които искаха още повече мерки. Още по темата</p>
<p>Еколог: Отне ни 20 години, за да осъзнаем критичната ситуация с климатичните промени</p>
<p>Грета Тунберг: Разговорът с Тръмп би бил загуба на време</p>
<p>Списъкът със задачи пред т. нар. "канцлер по климата, както бе наречена Меркел, включва коригиране на стимулите за пазарите на вятърна енергия, ограничаване на нарастващите цени на електроенергията за потребителите и др. Когато парламентът в Берлин се събира отново на 13 януари, се очаква именно темата за климата да присъства отново.</p>
<p>Германия има за цел да постигне нулеви въглеродни емисии до 2050 г.</p>
<p>Страната също така възнамерява да намали емисиите на парникови газове с 55 процента до 2030 г. в сравнение с нивата от 1990 г.</p>
<p>ВЕИ</p>
<p>Плановете на Германия за 65% от необходимата й енергия да идва от вятърни източници до 2030 г. се сблъсква с различни предизвикателства, но в такава ситуация слънчевите панели могат да наберат допълнителна преднина.</p>
<p>Отказ от въглища</p>
<p>Най-големите германски потребители за лигнитни въглища RWE и LEAG са в ожесточена борба с правителството за плановете му да спре използването на въглища.</p>
<p>Ако промяната в закона бъде приета, Германия ще трябва да спре добива на 12,5 гигавата мощност, добивана от въглища, до 2023 г. Този обем се равнява на почти цялата инсталирана мощност в Дания.</p>
<p>Каква би била цената на енергията в най-силната европейска икономика – може да научите на сайта на Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 19:29:00" url="https://www.investor.bg/evropa/334/a/ohlajdaneto-na-naprejenieto-mejdu-sasht-i-iran-tlasna-nagore-evropeiskite-indeksi-296399/" title="Охлаждането на напрежението между САЩ и Иран тласна нагоре европейските индекси" subtitle="Германският показател DAX записа ръст от близо 180 пункта" author="Аспарух Илиев" category="Свят/Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Охлаждането на напрежението между САЩ и Иран тласна нагоре европейските индекси</div>
            <div type="subtitle">Германският показател DAX записа ръст от близо 180 пункта</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/evropa/334/a/ohlajdaneto-na-naprejenieto-mejdu-sasht-i-iran-tlasna-nagore-evropeiskite-indeksi-296399/</div>
            <div type="id">296399</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296399-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">653</div>
            <div type="mainImageHeight">367</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Европа</div>
            <div type="tags">CAC, европейски борси, Dax, европейски индекси, FTSE, Stoxx 600</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">19:29:00</div>
            <div type="numberOfShares">35</div>
          </div>
<p>Европейските борсови индекси приключиха с повишения, след като напрежението между САЩ и Иран се охлади, съобщава CNBC.</p>
<p>Паневропейският бенчмарк Stoxx 600 напредна с 0,31% до 419,64 пункта.</p>
<p>Германският показател DAX записа ръст от 174,88 пункта, или 1,31%, до ниво от 13 495,06 пункта.</p>
<p>Френският измерител CAC се покачи с 0,19 на сто до 6042,55 пункта.</p>
<p>Британският индекс FTSE от своя страна отчете ръст от 23,19 пункта, или 0,31%, до 7598,12 пункта. Още по темата</p>
<p>Ето как ЕС регистрира 60 млрд. евро търговски излишък със... себе си</p>
<p>Как Великобритания може да просперира след напускането на ЕС?</p>
<p>В коментара си след атаките президентът Доналд Тръмп заяви, че САЩ няма да търсят нова военна конфронтация с Иран, но ще наложат "наказателни икономически санкции". Трейдърите приеха коментарите му като желание за деескалация на напрежението.</p>
<p>"Всички ние трябва да работим заедно, за да постигнем сделка с Иран, която прави света по-безопасно и спокойно място", каза Тръмп.</p>
<p>Тези думи, съчетани с факта, че след атаките нямаше жертви от американска страна, успокоиха притесненията на инвеститорите и доведоха до рязък спад на цените на петрола с около 5%.</p>
<p>По-рано днес Китай потвърди информацията, че вицепремиерът Лю Хъ ще замине за Вашингтон за подписването на търговската сделка от първа фаза на преговорите със САЩ през следващата седмица. Посещението на властите от Пекин беше обявено по-рано от президента на САЩ Доналд Тръмп.</p>
<p>Лю, който ръководеше китайската делегация за преговори по време на целия търговски конфликт, ще посети САЩ в периода от 13-и до 15-и януари, заяви говорителят на Министерството на търговията Гао Фън.</p>
<p>В същото време председателят на Европейската комисия (ЕК) Урсула фон дер Лайен посочи във връзка с Brexit, че би било „невъзможно“ да се постигне пълномащабна сделка с Лондон преди края на годината. Според нея за завършването на евентуално споразумение трябва да бъдат направени някои компромиси.</p>
<p>„Без свободното движение на хора не може да има свободно движение на капитал, стоки и услуги“, заяви Фон дер Лайен в изказване пред London School of Economics. „Без равни условия в (сферите на – бел. ред.) околната среда, труда, данъчното законодателство и държавната помощ не може да има качествен достъп до най-големия единен пазар в света“, допълни още тя.</p>
<p>Малко след това главният преговарящ за Brexit от името на блока Мишел Барние посочи, че е много вероятно преговорите между ЕС и Великобритания да не приключат до края на тази година.</p>
<p>При индивидуалните акции книжата на Mark &amp; Spencer поевтиняха с над 10 на сто, след като британският търговец на дребно обяви 0,6-процетен спад на приходите за третото тримесечие на 2019 г.</p>
<p>В същото време стойността на акциите на Argenx се повиши с 5,7%, което позволи на биотехнологичната компания да се изкачи на върха на индекса Stoxx 600.</p>
<p>Листната на Лондонската фондова борса NMC Health също отчете ръст в цената на своите акции с 5,7 на сто, докато книжата на Tesco поскъпнаха с 0,7%, след като дружеството отчете слаб ръст на продажбите около Коледа.</p>
<p>По статията работи: Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 18:40:00" url="https://www.investor.bg/evropa/334/a/eto-kak-es-registrira-60-mlrd-evro-tyrgovski-izlishyk-sys-sebe-si-296241/" title="Ето как ЕС регистрира 60 млрд. евро търговски излишък със... себе си" subtitle="Според анализатори това се дължи не неправилно отчитане на трансакциите" author="Аспарух Илиев" category="Свят/Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ето как ЕС регистрира 60 млрд. евро търговски излишък със... себе си</div>
            <div type="subtitle">Според анализатори това се дължи не неправилно отчитане на трансакциите</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/evropa/334/a/eto-kak-es-registrira-60-mlrd-evro-tyrgovski-izlishyk-sys-sebe-si-296241/</div>
            <div type="id">296241</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296241-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Европа</div>
            <div type="tags">Европейският съюз, икономиката на ЕС, търговски излишък</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">18:40:00</div>
            <div type="numberOfComments">5</div>
            <div type="numberOfShares">35</div>
          </div>
<p>Европейският съюз (ЕС) регистрира растящ търговски излишък със себе си, едно статистическо разминаване, което може да се дължи на измами с данък добавена стойност (ДДС) за над 60 млрд. евро годишно, съобщава Bloomberg, позовавайки се на проучване на водещ германски институт. Още по темата</p>
<p>Търговията на дребно в еврозоната отчита ръст от 1% през ноември 2019 г.</p>
<p>Износът за страни членки на ЕС е освободен от ДДС. Ако обаче дружествата неправилно са декларирали трансакциите, които в действителност са вътрешни, тези операции не се записват като внос от страна-партньор и остават необлагаеми, според проучването на Габриел Фелбермайер от института IfW и Мартин Брамл от Ifo.</p>
<p>Търговският баланс на ЕС със себе си по принцип трябва да е равен на нула, ако всички трансакции са правилно отчетени, посочват те.</p>
<p>„Много е вероятно данъчните измами да са основна причина за търговския излишък в рамките на ЕС и да струват милиарди евро на данъкоплатците всяка година“, споделят още изследователите.</p>
<p>Според тях блокът регистрира търговски излишък със себе си от 1993 г. насам, като размерът му се увеличава, откакто ЕС се разшири през 2004 г. Разминаването възлиза на 307 млрд. евро през 2018 г., което струва на страните от ЕС 64 млрд. евро загубен данък върху продажбите.</p>
<p>Проучването идентифицира големи разлики в страни с мащабни отрасли на финансови услуги като Великобритания, Ирландия, Люксембург, Холандия и Кипър, което предполага, че секторът е предразположен към статистически пропуски.</p>
<p>Разминаванията също така са по-силно изразени между съседни страни и страни членки с различен по размер ДДС.</p>
<p>Общата система за ДДС на ЕС събира повече от 1 трлн. евро годишно, което отговаря на 7% от общия брутен вътрешен продукт на блока.</p>
<p>По статията работиха: Аспарух Илиев, редактор Петър Нейков</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 17:58:00" url="https://www.investor.bg/evropa/334/a/barnie-sdelkata-sled-brexit-edva-li-shte-byde-postignata-prez-2020-g-296391/" title="Барние: Сделката след Brexit едва ли ще бъде постигната през 2020 г." subtitle="ЕС ще настоява за търговско партньорство с нулеви мита, нулеви квоти и нулев дъмпинг, заяви главният преговарящ от страна на ЕС" author="Божидарка  Чобалигова" category="Свят/Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Барние: Сделката след Brexit едва ли ще бъде постигната през 2020 г.</div>
            <div type="subtitle">ЕС ще настоява за търговско партньорство с нулеви мита, нулеви квоти и нулев дъмпинг, заяви главният преговарящ от страна на ЕС</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/evropa/334/a/barnie-sdelkata-sled-brexit-edva-li-shte-byde-postignata-prez-2020-g-296391/</div>
            <div type="id">296391</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296391-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">EPA/БГНЕС</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Божидарка  Чобалигова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/57107/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Европа</div>
            <div type="tags">Мишел Барние, икономиката на Великобритания, Brexit</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">17:58:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Преговорите за бъдещите отношения между Европейския съюз и Великобритания вероятно няма да приключат през тази година, заяви главният преговарящ от името на ЕС Мишел Барние, цитиран от Bloomberg.</p>
<p>„Графикът пред нас е изключително предизвикателен. Просто не можем да очакваме да се споразумеем по всеки един аспект от това ново партньорство за по-малко от година“, каза Барние в Стокхолм.</p>
<p>Още по темата</p>
<p>Барние: Великобритания не бива да подкопава регламентите на ЕС, ако иска сделка</p>
<p>Как ЕП може да предизвика Brexit без сделка?</p>
<p>Барние: Сделката за Brexit ще е трудна, но е възможна</p>
<p>Това се случва ден след като британският премиер Борис Джонсън уведоми председателя на Европейската комисия Урсула фон дер Лайен, че Великобритания няма да удължи преходния период на страната след Brexit след края на годината.</p>
<p>Поради това преговорите трябва да бъдат съсредоточени върху най-важните проблеми, които могат да се разрешат до края на 2020 г., заяви Барние. Комисията трябва да бъде готова да предложи мандат за преговори на страните членки на съюза до 1 февруари, така че разговорите с Великобритания да могат да започнат „в края на февруари или първите дни на март“, каза Барние.</p>
<p>Основните приоритети на ЕС през тази година включват изграждането на „нов капацитет, който ни позволява да работим заедно“, създавайки „много близки отношения в областта на сигурността“ и „икономическо партньорство, основано на еднакви правила на играта“, посочи Барние.</p>
<p>„Ще настояваме за търговско партньорство с нулеви мита, нулеви квоти, но и нулев дъмпинг. Готови сме да дадем най-доброто от себе си, да направим максималното през 11-те месеца“, каза бившият министър във френското правителство.</p>
<p>По статията работиха: Божидарка Чобалигова, редактор Елена Кирилова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 08:30:00" url="https://www.investor.bg/evropa/334/a/djonsyn-i-fon-der-laien-vliazoha-v-pyrvi-priak-sblysyk-za-novite-pregovori-sled-brexit-296334/" title="Джонсън и Фон дер Лайен влязоха в първи пряк сблъсък за новите преговори след Brexit" subtitle="Тези преговори обаче имат потенциала да се окажат дори още по-заплетени, тъй като покриват области като търговията със стоки и услуги, сигурността и други" author="Елена Илиева" category="Свят/Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Джонсън и Фон дер Лайен влязоха в първи пряк сблъсък за новите преговори след Brexit</div>
            <div type="subtitle">Тези преговори обаче имат потенциала да се окажат дори още по-заплетени, тъй като покриват области като търговията със стоки и услуги, сигурността и други</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/evropa/334/a/djonsyn-i-fon-der-laien-vliazoha-v-pyrvi-priak-sblysyk-za-novite-pregovori-sled-brexit-296334/</div>
            <div type="id">296334</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296334-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Елена Илиева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/56845/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Европа</div>
            <div type="tags">икономиката на Великобритания, икономиката на ЕС, Борис Джонсън, Урсула фон дер Лайен, Brexit</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">08:30:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">28</div>
          </div>
<p>Британският премиер Борис Джонсън и председателят на Европейската комисия Урсула фон дер Лайен зададоха противоречащи си „червени линии“ в своите визии за това как трябва да изглежда сделката за отношенията на Великобритания и ЕС след Brexit.</p>
<p>Това е първият сблъсък между Брюксел и Лондон в новите преговори, които се очертават още по-трудни и от тези за сделката за развода.</p>
<p>По време на първата си среща лице в лице, откакто Фон дер Лайен пое поста в началото на декември, Джонсън подчерта, че Великобритания няма да увеличава преходния период след Brexit отвъд края на тази година. Също така премиерът настоя за договаряне на търговска сделка по модела на тази с Канада, съобщиха от неговия офис, цитирани от Bloomberg.Още по темата</p>
<p>Дълъг път и малко време – така изглеждат нещата за Великобритания и ЕС в близкото бъдеще</p>
<p>С колко ще бъде удължен преходният период след сделката за Brexit</p>
<p>Несигурността на британския бизнес за Brexit спада</p>
<p>Според Джонсън „всяко бъдещо партньорство не трябва да включва каквото и да е било равняване“ на британското с европейското законодателство или да бъде обект на юрисдикция от Европейския съд.</p>
<p>По-рано Фон дер Лайен също зададе някои условия, посочвайки, че би било „невъзможно“ да се постигне пълномащабна сделка с Лондон преди края на годината. Според нея за завършването на евентуално споразумение трябва да бъдат направени някои компромиси.</p>
<p>„Без свободното движение на хора не може да има свободно движение на капитал, стоки и услуги“, заяви Фон дер Лайен в изказване пред London School of Economics. „Без равни условия в (сферите на – бел. ред.) околната среда, труда, данъчното законодателство и държавната помощ не може да има качествен достъп до най-големия единен пазар в света“, допълни още тя.</p>
<p>Коментарите на Фонд дер Лайен и Джонсън създават условията за една напрегната година на преговори. Тя ще е факт след близо три години на разгорещени дебати между Лондон и Брюксел за условията по осъществяването на Brexit.</p>
<p>Този път обаче двете страни ще разполагат само с 11 месеца за финализиране на бъдещото си партньорство. Ако настояването на Лондон за сроковете бъде спазено, това ще създаде нова заплаха от хаотичен развод с блока.</p>
<p>Времето „много, много ни притиска“, заяви Фон дер Лайен пред London School of Economics. „Тук не става въпрос за „всичко или нищо“, това е въпрос на приоритети“, допълни още тя.</p>
<p>Желанието на Джонсън е да бъде сключена сделка, подобна на тази между ЕС и Канада, но истински проблематична е времевата рамка. Според ЕС сделката с Канада е най-амбициозната по рода си, но за постигането й са били необходими седем години – време, с което Брюксел и Лондон не разполагат. В рамките на споразумението 98% от споразумението стоките, търгувани между двете държави, са освободени от мита. Също така се предвидени отстъпки и в сферата на услугите, както и равняване на някои стандарти между страните.</p>
<p>За момента Джонсън е заявил на Фон дер Лайен, че негов „непосредствен приоритет“ е превръщането на споразумението за развода в закон и изпълнението му до 31 януари. В сряда бе третият ден от обсъжданията на текста в Камарата на общините, като благодарение на мнозинството си Консервативната партия успя да отблъсне някои опити за внасяне на изменения.</p>
<p>След официалното приключване на раздялата ще може да бъде даден старт на преговорите за бъдещите търговски взамиоотношения, като Джонсън вече заяви на Фон дер Лайен, че иска те да започнат „колкото се може по-скоро след 31 януари“.</p>
<p>Тези преговори обаче имат потенциала да се окажат дори още по-заплетени от тези за Brexit, тъй като покриват области като търговията със стоки и услуги, сътрудничеството в сигурността, споделянето на данни и правилата, по които европейските граждани ще могат да работят във Великобритания.</p>
<p>Прессекретарят на Джонсън заяви в сряда, че Лондон не иска да води преговори на принципа „нищо не е договорено, докато всичко не е договорено“, с който се характеризираха досегашните разговори. това от своя страна означава, че са възможни поетапни преговори.</p>
<p>По статията работи: Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 20:55:00" url="https://www.investor.bg/evropa/334/a/kadyr-na-denia-za-9-ianuari-296403/" title="Кадър на деня за 9 януари" subtitle="" author="Аспарух Илиев" category="Свят/Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кадър на деня за 9 януари</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/evropa/334/a/kadyr-na-denia-za-9-ianuari-296403/</div>
            <div type="id">296403</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296403-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Снимка: EPA / ALI HAIDER</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Европа</div>
            <div type="tags">кадър на деня</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">20:55:00</div>
            <div type="numberOfShares">35</div>
          </div>
<p>Испанското знаме се развява върху покрива на кметството в Барселона. Върховният съд на Испания в четвъртък отказа пусне на свобода каталунския сепаратист Ориол Жункерас, както и да го признае за евродепутат заради присъдата му през октомври за неуспешен опит за отцепване на областта от Испания през 2017 г.</p>
<p>По статията работи: Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-09 16:03:00" url="https://www.investor.bg/bloomberg-tv/461/a/i-bojilov-vyzmojni-sa-kosveni-posledici-za-bylgariia-ot-konflikta-sasht-iran-296366/" title="Й. Божилов: Възможни са косвени последици за България от конфликта САЩ-Иран" subtitle="Не са изключени кибер атаки, сближаване между Иран и Северна Корея при разработване на ракети и ядрено оръжие, посочи председателят на Софийски форум за сигурност" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Видео/Bloomberg TV">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Й. Божилов: Възможни са косвени последици за България от конфликта САЩ-Иран</div>
            <div type="subtitle">Не са изключени кибер атаки, сближаване между Иран и Северна Корея при разработване на ракети и ядрено оръжие, посочи председателят на Софийски форум за сигурност</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/bloomberg-tv/461/a/i-bojilov-vyzmojni-sa-kosveni-posledici-za-bylgariia-ot-konflikta-sasht-iran-296366/</div>
            <div type="id">296366</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Видео</div>
            <div type="subCategory">Bloomberg TV</div>
            <div type="tags">Иран, петрол, Северна Корея, кибер атаки, бежанска вълна, Йордан Божилов, Руска федерация, съединени американски щати, напрежение в Близкия изток, Софийски форум за сигурност</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:03:00</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>гледано: 2487 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>Косвени последици за България от конфликта между САЩ и Иран може да се очакват. Рисковете за страната ни са много. За това предупреди в ефира на Bloomberg TV Bulgaria Йордан Божилов, председател на Софийски форум за сигурност.Още по темата</p>
<p>КСНС отправи 5 препоръки, свързани с напрежението в Близкия изток</p>
<p>Докъде може да продължи напрежението в Близкия изток?</p>
<p>Тръмп: Докато съм президент, Иран няма да има ядрено оръжие!</p>
<p>Според него на свикания от президента Румен Радев Консултативен съвет за национална сигурност е важно партиите да излязат с обща позиция.</p>
<p>„Някои прогнозират директна бежанска вълна, която аз не очаквам, но имайте предвид, че иранците са третата по численост група мигранти, които минават през България, най-вече бягащи от режима. Възможни са кибер атаки, не изключвам сближаване между Иран и Северна Корея за сътрудничество при разработване на ракети и ядрено оръжие, което е против международните норми, български военни в мисии също косвено могат да бъдат засегнати", посочи експертът.</p>
<p>По думите му ситуацията се променя.</p>
<p>„Вчера изглеждаше по един начин, днес имаме надежда за деескалиране на напрежението между САЩ и Иран. Снощи Тръмп даде изявление, в което набеляза няколко мерки, които Щатите биха предприели. Той не говори за допълнителни удари, той говори за търсене на отношения с Иран, и в същото време заяви, че САЩ ще затегнат санкциите към тази държава", коментира Божилов.</p>
<p>Той смята, че има много фактори, като сред тях са очакванията за още мерки от Иран.</p>
<p>“Това може да са терористични атаки, активиране на различни проксита, които Иран управлява”, прогнозира експертът.</p>
<p>За момента на атаката по генерал Солеймани той допусна, че фактор може да е и политическата ситуация в Америка.</p>
<p>"Съмнявам се, че в близко бъдеще ще видим директни двустранни отношения, могат да бъдат използвани други държави за посредници", надява се Йордан Божилов. – Трябва да се търси начин да не се върне Иран към обогатяването на уран."</p>
<p>Експертът смята, че по-високите цени на петрола са от интерес на Русия. "Добивът на петрол в Русия е труден, страната има най-високата производствена цена, затова е важно за нея стойността на петрола на борсите да е висока", обясни той.</p>
<p>Вижте целия разговор във видео материала на Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работиха: Екип на Bloomberg TV Bulgaria , редактор Петя Стоянова</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>