<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 12:00:00" url="https://www.investor.bg/biudjet-i-finansi/333/a/bankite-po-pytia-kym-evrozonata-295264/" title="Банките по пътя към еврозоната" subtitle="Правилата на ЕЦБ тестваха финансовата стабилност на българските финансови посредници" author="Петя Стоянова" category="България/Бюджет и финанси">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Банките по пътя към еврозоната</div>
            <div type="subtitle">Правилата на ЕЦБ тестваха финансовата стабилност на българските финансови посредници</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/biudjet-i-finansi/333/a/bankite-po-pytia-kym-evrozonata-295264/</div>
            <div type="id">295264</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295264-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Олег Попов, Investor Media Group</div>
            <div type="mainImageWidth">650</div>
            <div type="mainImageHeight">366</div>
            <div type="authors">Петя Стоянова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44637/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Бюджет и финанси</div>
            <div type="tags">БНБ, еврозона, банки, ЕЦБ, кредитен риск, консолидация, Димитър Радев, Икономиката през 2019 г</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">12:00:00</div>
            <div type="numberOfComments">6</div>
            <div type="numberOfShares">28</div>
          </div>
<p>Не е тайна, че българският банков сектор (подобно на глобалния) е в процес на обновление. Под диктата на регулации, технологии, пазарна среда, кредитните институции се стремят да кредитират бизнеса и домакинствата по стандарти, без да поставят на изпитание финансовата система на страната и с разбирането, че предизвикателствата по пътя към еврозоната ще растат.Още по темата</p>
<p>Димитър Радев: Банковият сектор е в състояние да устои и на най-негативния сценарий</p>
<p>Печалбата на банките се увеличи с 1,1% до 1,4 млрд. лева в края на октомври</p>
<p>Българските банки в навечерието на европейската рецесия</p>
<p>Сверяване на часовника</p>
<p>Изпитанията за финансовото посредничество няма да намалеят заради нарастващите рискове в икономическата среда в глобален план и влошаването на показателите за икономическа активност.</p>
<p>Тази година отчете голям резонанс в икономиката – избори в България, в Европа, Brexit, търговски войни. Това се отрази на икономиката на еврозоната, на Европа, на света и рефлектира най-вече върху цената на финансирането.</p>
<p>Но през цялата година пътят на българските банки банки беше трасиран от процеси на оценка, в които те доказаха, че не правят компромиси със стандартите – преминаха успешно стрес тестовете на Европейската централна банка, получиха потвърждение за добрите практики, за начина на управление, които по нищо не отстъпват на прилаганите в еврозоната.</p>
<p>Под надзора на БНБ, в ролята на финансови посредници, банките се представиха по начин, който удовлетвори авторитетният европейски регулатор.</p>
<p>Оценката на качеството и прегледа на качеството на активите на банковия сектор и стрес тестовете на шест избрани банки през първата половина на годината отне доста от енергията на кредитните институции, в които обаче продължиха процесите на разнообразяване на услугите с прилагане на иновации и високи технологии, развитие на дигитални канали и други модерни способи на работа с клиенти.</p>
<p>Гуверньорът на БНБ Димитър Радев даде най-важната оценка, че българският банков сектор е в състояние да устои и на най-негативния сценарий.Още по темата</p>
<p>Стоян Мавродиев: Еропейската икономика отива към „японизация“, а не към рецесия</p>
<p>Пътят към еврозоната консолидира банкери и политици</p>
<p>БНБ: Банките трябва да укрепват капиталовата си позиция заради лошите заеми</p>
<p>Препъникамъкът винаги е бил кредитния риск. Регулярният анализ на централната банка, свързан с макроикономическото развитие на страната, което оказва влияние върху кредитоспособността на длъжниците и функционирането на банковата система, през октомври потвърди присъствието на дългосрочни нециклични (структурни) системни рискове в банковия сектор. БНБ задължи всички банки да поддържат буфер за системен риск в размер на 3% от рисковите им експозиции в България.</p>
<p>Политиката на ниски лихви</p>
<p>За едни добре, за други – зле. Ниските лихви стимулират кредитна активност в подкрепа на икономическия растеж, но изкушават банките да смекчават стандартите. Те удрят и по рентабилността на кредитните институции. Затова макропруденциалната политика на БНБ акцентира върху капиталовите буфери, но приложи и индивидуални капиталови изисквания, които ограничиха лесното разрешаване на заеми.</p>
<p>Тези правила за кредитиране през последните години са част от правната рамка на ЕЦБ, одобрени и от БНБ. Освен че допълват съществуващите капиталови изисквания към банките, те са в защита и на кредитополучателите.</p>
<p>Консолидация в мащаба</p>
<p>През 2019 г. консолидационните процеси в банковия сектор се развиха като продължение на миналогодишните. Банка ДСК – част от унгарската ОТП Group, продължи успешно да интегрира придобитата SG Експресбанк, част от френската финансова група Societe Generale SA, като сливането е планирано да приключи окончателно до средата на 2020 година.</p>
<p>Пощенска банка, част от Eurobank Ergasias S.A., приключи придобиването на “Банка Пиреос България”. Вече се разработват общи продукти и услуги за клиентите на двете банки, като плановете са интеграцията трябва да са факт до края на годината.</p>
<p>27 години след първата консолидация, пазарните участници в българският банков сектор намаляват. Едновременно с това кредитните институции растат като мащаб, увеличават активите и печалбите си.</p>
<p>Засега в публичното пространство не се коментират предстоящи банкови сливания и придобивания, но вероятно по-малки банки ще търсят устойчивост при кредитни институции с по-голям пазарен дял. Разбра се, че Инвестбанк планира да излезе на борсата и да покрие капиталовия си недостиг със свеж капитал и конвертиране на дълг в акции. И това е вариант да пораснеш, за да запазиш бизнеса си.</p>
<p>По статията работиха: автор Петя Стоянова, редактор Бойчо Попов</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 13:00:00" url="https://www.investor.bg/sasht/337/a/kakvo-se-sluchi-s-ipo-pazara-prez-2019-g-295883/" title="Какво се случи с IPO пазара през 2019 г.?" subtitle="През 2019 г. в САЩ 211 компании са станали публични, като те са събрали 62,33 млрд. долара." author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Свят/САЩ">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Какво се случи с IPO пазара през 2019 г.?</div>
            <div type="subtitle">През 2019 г. в САЩ 211 компании са станали публични, като те са събрали 62,33 млрд. долара.</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/sasht/337/a/kakvo-se-sluchi-s-ipo-pazara-prez-2019-g-295883/</div>
            <div type="id">295883</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295883-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">САЩ</div>
            <div type="tags">IPO, първично публично предлагане, фондови борси, Pinterest, Slack Technologies, SmileDirectClub</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">13:00:00</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>Много първични публични предлагания в САЩ бяха изправени пред редица проблеми през 2019 г., сред които преувеличени оценки, липса на печалби, прекъсване в работата на правителството и проблеми с корпоративното управление, пише в свой анализ The Wall Street Journal. Изминалата година можеше да донесе рекордна сума, набрана от IPO-та, но това не се случи. Още по темата</p>
<p>Как протестите в Хонконг се отразяват на IPO-пазара?</p>
<p>Идва ли краят на традиционното IPO?</p>
<p>Прекъсването в работата на американското правителство в началото на 2019 г. принуди Lyft и Uber Technologies да отложат първичните си публични предлагания от януари за съответно март и май. Но вместо да бъдат посрещнати с ентусиазъм, те получиха предупреждение от инвеститорите, които бяха загрижени за загубите на компаниите.</p>
<p>Pinterest, Slack Technologies и SmileDirectClub, които губят пари, въпреки че са едни от най-бързо развиващите се и най-високо оценени стартъпи в света, не успяха да развълнуват инвеститорите. Компаниите им майки WeWork и Endeavor Group Holdings дори не успяха да реализират своите IPO-та.</p>
<p>В същото време повечето от компаниите, които станаха публични, се търгуват далеч под последните си оценки и очакванията им преди IPO-тата.</p>
<p>През 2019 г. в САЩ 211 компании са станали публични, като те са събрали 62,33 млрд. долара. А това е много под очакванията, че предлаганията могат да подобрят рекорда от 1999 г., когато бяха набрани от пазара близо 108 млрд. долара. Все пак през изминалата година са набрани най-много средства от първични публични предлагания от 2014 г. насам, когато Alibaba Group Holding реализира най-голямото IPO в историята на САЩ.</p>
<p>Акциите на технологичните стартъпи и други компании, които станаха публични в САЩ през тази година, се търгуват средно с около 23% над цената си от IPO-то по данни на Dealogic. Това е доста под ръста от 30%, реализиран от широкия измерител S&P 500.</p>
<p>Цялата публикация може да прочетете на сайта на Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 14:45:00" url="https://www.investor.bg/sasht/337/a/kadyr-na-denia-za-1-ianuari-295886/" title="Кадър на деня за 1 януари" subtitle="" author="Аспарух Илиев" category="Свят/САЩ">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кадър на деня за 1 януари</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/sasht/337/a/kadyr-na-denia-za-1-ianuari-295886/</div>
            <div type="id">295886</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295886-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">САЩ</div>
            <div type="tags">кадър на деня</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">14:45:00</div>
            <div type="numberOfShares">35</div>
          </div>
<p>Посрещане на Нова година на "Таймс Скуеър", Ню Йорк.</p>
<p>По статията работи: Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 11:00:00" url="https://www.investor.bg/harduer/459/a/samsung-moje-da-izgubi-milioni-dolari-zaradi-sriv-v-elektrozahranvaneto-295881/" title="Samsung може да изгуби милиони долари заради срив в електрозахранването" subtitle="Заводът на компанията Hwaseong в Южна Корея временно е спрял производството на чипове заради повреда в захранващ кабел" author="Аспарух Илиев" category="Технологии/Хардуер">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Samsung може да изгуби милиони долари заради срив в електрозахранването</div>
            <div type="subtitle">Заводът на компанията Hwaseong в Южна Корея временно е спрял производството на чипове заради повреда в захранващ кабел</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/harduer/459/a/samsung-moje-da-izgubi-milioni-dolari-zaradi-sriv-v-elektrozahranvaneto-295881/</div>
            <div type="id">295881</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295881-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">Технологии</div>
            <div type="subCategory">Хардуер</div>
            <div type="tags">технологични компании, полупроводници, Samsung Electronics, производство на чипове</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">11:00:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">36</div>
          </div>
<p>Южнокорейската технологична компания Samsung Electronics частично спря производството на полупроводници в своя завод Hwaseong заради продължило около минута прекъсване на електричеството, съобщава Ройтерс. Още по темата</p>
<p>Председателят на борда на Samsung Electronics влиза в затвор за 18 месеца</p>
<p>Samsung инвестира още 8 млрд. долара в производството на чипове</p>
<p>Няколко производствени линии на флаш чипове DRAM и NAND са спрени временно. Прекъсването на електрозахранването се дължи на проблем с местен кабел за пренос на електроенергия, като се очаква пълното му възстановяване да приключи през следващите три дни.</p>
<p>Samsung, най-големият производител на чипове за памет в света, вече извършва проверки на производствените линии за рестартиране на дейността, както и на размера на загубите от спирането на производството.</p>
<p>Предполага се, че инцидентът е причинил загуби в размер на милиони долари, посочва анонимен източник с пряко познаване на въпроса, но добави, че няма големи щети.</p>
<p>Прекъсването на електрозахранването в завода на чипове Pyeongtaek на Samsung през 2018 г. доведе до приблизителни загуби от около 50 милиарда вона (43,32 милиона долара), припомня Ройтерс.</p>
<p>По статията работи: Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 09:50:00" url="https://www.investor.bg/analizi/85/a/kakvo-da-ochakvame-prez-danychnata-2020-g-294963/" title="Какво да очакваме през данъчната 2020 г?" subtitle="Влиза в сила затягане на режима за регистрация по ДДС, в акцизните складове ще има камери и на входа, и на изхода" author="Ралица Пейчева" category="България/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Какво да очакваме през данъчната 2020 г?</div>
            <div type="subtitle">Влиза в сила затягане на режима за регистрация по ДДС, в акцизните складове ще има камери и на входа, и на изхода</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/85/a/kakvo-da-ochakvame-prez-danychnata-2020-g-294963/</div>
            <div type="id">294963</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0294/0000294963-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">данъчни закони, Икономиката през 2019 г</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">09:50:00</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Въпреки че откакто поеха властта, от ГЕРБ обещаха да не вдигат налози и да не предприемат кардинална промяна в данъчната система, през 2020 г. влизат в сила важни корекции в данъчните закони. По традиция на управляващите измененията бяха въведени чрез промени в преходните и заключителни разпоредби на Закона за корпоративното подоходно облагане (ЗКПО).</p>
<p>Подобен начин на прокарване на промени в данъчната система стана практика на финансовото министерство, откакто Владислав Горанов го оглавява. От опозицията пак възразиха срещу това ключови изменения във всички данъчни закони да се правят през преходните и заключителни разпоредби само на един и пак възражението "увисна". Нещо повече, тази година играта на „тото“ с текстовете стигна дотам, че промени в данъчните закони бяха направени и през Закона за държавния бюджет.</p>
<p>С изненадващи поправки в преходните и заключителни разпоредби на най-важния финансов закон – този за бюджета, се реши между двете му четения да се поставят камери за видео наблюдение не само в акцизните складове за течни горива, както предвиждаха последните приети промени в Закона за корпоративното подоходно облагане (ЗКПО), а и в складовете за тютюневи изделия и алкохол.</p>
<p>Камерите ще бъдат разположени само на входа и изхода на складовете. Във вътрешността им вече има такива. В приетите на второ четене текстове обаче не е прецизирано как и колко служители ще трябва да следят денонощно цистерните, които влизат и излизат от складовете. На едно oт последните заседания на ресорната Комисия по бюджет и финанси в Народното събрание стана ясно, че след като се види ефектът от видеонаблюдението на входа и изхода на складовете, ще се прецени дали да се въведе такава мярка и за други акцизни стоки, а предложението в текстовете да бъдат включени и складовете за алкохол отпадна. Явно, обаче, управляващите са размислили и са решили да затегнат контрола. Председателят на комисията Менда Стоянова обясни тогава, че новата мярка се въвежда, защото имало много коментари, че крачката е „половинчата“ и няма да има ефект. В крайна сметка допълнителното видео наблюдение беше прието почти единодушно. Още по темата</p>
<p>Окончателно: Камери ще има и в складовете за цигари и алкохол</p>
<p>Част от промените в данъчните закони минаха на второ четене</p>
<p>Пак чрез промени в Закона за държавния бюджет депутатите решиха онлайн платформи да бъдат спирани, ако предлагат некатегоризирани или нерегистрирани места за настаняване. По предложение на депутатите Менда Стоянова и Валери Симеонов от „Обединени патриоти“ платформите се задължават да предлагат "категоризирани" или "регистрирани" обекти за краткосрочно настаняване. Регистрацията на местата за временно настаняване ще се извършва от кметовете на общини или от оправомощени от тях длъжностни лица.</p>
<p>С предложението на депутатите, гласувано в зала, се дава възможност за сключване на споразумение между държавни органи/общини и лица, които осъществяват посредническа дейност за онлайн предлагане на туристически услуги. В текстовете контролът по предлаганите услуги се извършва от министъра на туризма или оправомощено от него длъжностно лице, които могат да направят искане до районния съд за спиране на дадена платформа, ако тя предлага обект, който не е регистриран.</p>
<p>Според приетите текстове платформата може да бъде спирана за срок от две седмици при първо нарушение или 30 дни при повторно такова. Освен това за нарушителите се предвиждат глоби от 500 до 5000 лв. за физическите лица, които не са търговци, а за едноличните търговци и юридически лица - имуществена санкция в размер от 1000 до 10 000 лв.</p>
<p>Любопитното е, че по тези текстове нямаше никакви дебати и на практика с гласуването им парламентът прие окончателно на второ четене държавния бюджет за 2020 г.</p>
<p>1</p>
<p>2</p>
<p>3</p>
<p>»</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 10:00:00" url="https://www.investor.bg/analizi/9/a/2019-beshe-godinata-na-golemite-idei-i-nachinaniia-v-sveta-na-kriptovalutite-295241/" title="2019 беше годината на „големите“ идеи и начинания в света на криптовалутите" subtitle="Системата на блокчейн и криптовалутите все още се намира в своя начален стадий на развитие, но ѝ предстои светло бъдеще" author="Радостина Ивчева" category="Forex/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">2019 беше годината на „големите“ идеи и начинания в света на криптовалутите</div>
            <div type="subtitle">Системата на блокчейн и криптовалутите все още се намира в своя начален стадий на развитие, но ѝ предстои светло бъдеще</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/9/a/2019-beshe-godinata-na-golemite-idei-i-nachinaniia-v-sveta-na-kriptovalutite-295241/</div>
            <div type="id">295241</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295241-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Снимка: gettyimages.com</div>
            <div type="mainImageWidth">591</div>
            <div type="mainImageHeight">332</div>
            <div type="authors">Радостина Ивчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60402/3/1/</div>
            <div type="category">Forex</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">Централни банки, биткойн, тетър, криптовалути, блокчейн, блокчейн технология, стейбъл койни, Икономиката през 2019 г</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">10:00:00</div>
            <div type="numberOfComments">6</div>
            <div type="numberOfShares">7</div>
          </div>
<p>Тъй като 2019 г. вече завърши, смело можем да кажем, че тя беше една динамична и много интересна година за света на криптовалутите. Доскорошният крипто лидер биткойнът отстъпи пред други токени, консорциумът „Либра“ беше на ръба на разпадането, след като ключови инвеститори оттеглиха подкрепата си за проекта след бурната реакция на правителства и централни банкери от цял свят, а множество централни банки дори се замислиха за въвеждането на собствена цифрова валута.</p>
<p>Секторът сега включва хиляди монети и жетони с различна успеваемост.</p>
<p>Но въпреки всички закани и обещания криптовалутите все още не могат да проникнат в мейнстрийма. Все още има много малко търговци, които приемат плащания с криптовалути, а повечето финансови услуги продължават да се уреждат в традиционни валути.</p>
<p>Броят на криптовалутите на пазара е над 2000. Според доклад на CNBC очаче повече от 800 или тях по същество са мъртви - тоест струват по-малко от стотинка.Още по темата</p>
<p>Ще създадат ли цифровите валути самостоятелност на централните банки?</p>
<p>Китайската цифрова валута ще предизвика надбягване сред търговските банки</p>
<p>Заплахите и ползите от дигиталните пари</p>
<p>Осем начина, по които блокчейн ще промени обществото ни</p>
<p>Централните банки не трябва да емитират дигитални валути</p>
<p>Въпреки това все повече компании използват блокчейн технологиите в дейността си и скоро можем да видим повече положителни ефекти за крайните потребители.</p>
<p>Според експерти блокчейн дава възможност да не се доверяваме само на една институция, а сами да отговаряме за финансовите си средства.</p>
<p>Блокчейн е нещо като счетоводна книга, в която са записани самите стойности на криптовалутите. За съжаление самата технология е все още много бавна, когато се използва за трансакции.</p>
<p>Криптовалутата може да се разгледа като файл, който може да бъде прехвърлен от един контрагент на друг с гаранцията, че няма да бъде копиран. Разликата с финтех портфейлите, е че сумите, които виждаме изписани в едно финтех приложение, са притежание на някой посредник, който осигуряват достъп, докато при криптовалутите няма посредник.</p>
<p>Все повече банки и други институции започват да проявяват интерес към блокчейн и криптовалути. Обсъжда се дори идеята централните банки да започнат да въвеждат такива технологии в практиката си. Предстои да видим дали ще се създаде нов криптопроект или отново система за централизирани разплащания.</p>
<p>Членовете на Управителния съвет на Европейската централна банка вече обсъждат перспективата за въвеждане на собствена цифрова валута.</p>
<p>Въпреки че не се очаква решението по този въпрос да бъде взето скоро, символичното му обсъждане показва доколко е готова Кристин Лагард да „разтърси“ ЕЦБ, работейки по отношение на съвременните предизвикателства. Като ръководител на Международния валутен фонд тя заяви, че такива инициативи могат да окажат подкрепа на обществени цели като финансово приобщаване, защита на потребителите и неприкосновеност на плащанията.</p>
<p>Идеята набра сила през последните години, отчасти стимулирана от нарастващото значение на криптовалутите като биткойна.</p>
<p>Плановете на Facebook за създаване на глобална дигитална валута предизвика негативна реакция сред правителствата, но едновременно с това породи дискусия относно изоставането на публичните власти, тъй като потребителите се обръщат към инициативи от частния сектор, които крият рискове за стабилността и устойчивото съществуване на традиционната банкова система.</p>
<p>От ЕЦБ заявиха, че ще разработят своя собствена цифрова валута, ако частният сектор не успее да направи трансграничните плащания по-бързо и по-евтино, изтъквайки, че технологичните иновации бързо трансформират начина на извършване на плащанията на дребно. В документ, подготвен за Европейския парламент, централната банка заяви, че анализира ситуацията и ще бъде готова да действа, ако е необходимо.</p>
<p>Централната банка на Китай вече разработва своя криптовалута, а Банката за международни разплащания (БМР), център за парично сътрудничество, публикува проучване, показващо, че повечето централни банки обмислят последиците от предприемане на такова действие.</p>
<p>Гуверньорът на Английската централна банка (АЦБ) Марк Карни предположи, че глобалната цифрова валута на централната банка може един ден да замени долара като международна резервна валута.</p>
<p>Все пак по този въпрос се забелязва и голяма доза скептицизъм. Министърът на финансите на САЩ Стивън Манучин заяви, че той и гуверньорът на Федералния резерв Джером Пауъл не виждат необходимост от създаване на цифрова валута на Фед поне през следващите пет години.</p>
<p>В рамките на еврозоната холандската централна банка извърши два експеримента за пускане на криптовалута в обращение през 2015 г. През 2016 г. германската Бундесбанк и фондовата борса тестваха блокчейн - технологията, която стои в основата на криптовалутите - за прехвърляне и уреждане на ценни книжа и пари в брой, като заключи, че процесът е твърде скъп и бавен.</p>
<p>1</p>
<p>2</p>
<p>3</p>
<p>»</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 14:30:00" url="https://www.investor.bg/analizi/91/a/zashto-evropeiskite-akcii-si-zaslujavat-295623/" title="Защо европейските акции си заслужават?" subtitle="Редица анализатори очакват европейските борси да се представят по-добре от Wall Street през тази година" author="Бойчо Попов" category="Свят/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Защо европейските акции си заслужават?</div>
            <div type="subtitle">Редица анализатори очакват европейските борси да се представят по-добре от Wall Street през тази година</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/91/a/zashto-evropeiskite-akcii-si-zaslujavat-295623/</div>
            <div type="id">295623</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295623-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Бойчо Попов</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/25209/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">европейски борси</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">14:30:00</div>
            <div type="numberOfComments">7</div>
            <div type="numberOfShares">113</div>
          </div>
<p>Институционалните инвеститори започват да преоткриват предимствата на европейските акции. В началото на декември около 24 процента от фонд мениджърите, които Bank of America (BofA) редовно интервюира в световен мащаб, са с „наднормено тегло“ на акции от еврозоната.</p>
<p>Обратът е забележителен. В началото на годината едва 11 процента от фонд мениджърите имаха недостатъчно тегло от такива акции, което означава, че притежават по-малко акции от еврозоната, отколкото сравнителните индекси за тяхната компания, които се състоят от различни класове активи. Това беше седемгодишно дъно.</p>
<p>Глобалният търговски спор и Brexit намалиха интереса към европейските акции. Това се промени, макар че проблемите са само частично решени.</p>
<p>САЩ и Китай се договориха да намалят някои наказателни мита, а новите ограничения поне засега няма да бъдат налагани. Независимо от това спорът ще продължи да кипи, защото американският президент Доналд Тръмп и премиерът на Китай Си Дзинпин са загрижени за глобалното технологично лидерство.</p>
<p>Точно това дългосрочно недостатъчно представяне обаче е онова, което говори в полза на европейските акции. „Лидерската роля на американските акции ще приключи през 2020 г. Пазарът стана твърде скъп през последните години. Акциите там са изключително надценени”, подчертава Лукас Паолини, главен инвестиционен стратег в швейцарския фонд Pictet.</p>
<p>Стратезите на Bank of America (BofA) също са убедени, че възвръщаемостта на пазара на акции в САЩ ще изостава от тези в Европа. Франк Шалмайер, който ръководи стратегиите за капиталовия пазар на Dekabank, е на подобно мнение: „Американските акции са значително надценени, докато оценките на акциите в Европа и Германия са разумни".</p>
<p>Едно сравнение на ключови параметри показва, че европейските акции се представят по-добре от техните „колеги“ от САЩ. В S&P 500 съотношението цена/печалба (P/E) за следващата година е 17,7 според данните на Bloomberg.</p>
<p>Иначе казано: акциите в САЩ ще се търгуват със 17,7 пъти над очакваните печалби през 2020 г. Съотношението P/E от 14,3 в Euro Stoxx 50 е значително по-ниско, както и при Stoxx Europe 600 - 14,6. Още по темата</p>
<p>Повечето секторни лидери в индекса DAX ще пропуснат целите на Парижкото споразумение</p>
<p>Кой шеф на надзорен съвет от Dax печели най-много?</p>
<p>И в исторически план европейските акции са малко по-евтини от американските. Забележително е обаче, че съотношението P/E в Европа е само малко над средното за последните десет години. В САЩ обаче то е в горния диапазон.</p>
<p>Разликата в оценката става още по-ясна, когато се разгледа съотношението цена-балансова стойност. Балансовата стойност включва всички активи на компания, индустрия или индекс.</p>
<p>Ако сравните това спрямо стойността на фондовата борса, за Euro Stoxx 50 и Stoxx Europe 600 се получава съотношение цена-балансова стойност от около 1,7. При S&P 500, от друга страна, акциите струват средно 3,2 пъти повече от общата субстанция на концерните.</p>
<p>По-високите оценки в САЩ не са случайни. В миналото американските компании увеличаваха печалбите си значително по-силно от компаниите в Европа. Но анализаторите смятат, че този тренд ще приключи през следващата година.</p>
<p>Според анализ на прогнозите на базата данни Ibes банките са единодушни, че компаниите от S&P 500 ще увеличат печалбите си средно с 9,8 процента през следващите дванадесет месеца. Анализаторите са малко по-оптимистични по отношение на печалбите на компаниите в Euro Stoxx 50 и очакват за тях увеличение от 10,5 процента.</p>
<p>Като цяло обаче вероятно прогнозите ще бъдат прекалено високи. Консенсусните оценки обобщават прогнозите на отделните анализатори в банките за съответните компании. Повечето анализатори са по-оптимистични от инвеститорите, които действително купуват акциите.</p>
<p>Тенденцията към по-високи оценки на печалбите за европейските компании е забележителна. Тя съвпада с очакванията на икономистите за икономиката. Икономическият растеж в САЩ вероятно ще намалее по-значително през следващата година, отколкото в еврозоната. Това е важно, тъй като динамиката на растежа често е определяща за борсите.</p>
<p>Средно икономистите очакват брутният вътрешен продукт на САЩ да нарасне с 1,8 процента през следващата година, с половин процент по-малко, отколкото през 2019 г. За еврозоната, от друга страна, се очаква растежът ще намалее само с 0,1 процента до 1 процент.</p>
<p>Йенс Вилхелм, портфолио мениджър в Union Investment, коментира вероятния значителен спад на икономическия растеж в САЩ така: „Последствията от търговския спор не спират пред никого, дори и пред онези, които са го причинили“.</p>
<p>Въпреки нарастващата популярност на Европа обаче инвеститорите трябва да са внимават. В крайна сметка цените на европейските акции вече се повишиха значително, с което вече оцениха част от положителните тенденции. Двуцифрено увеличение на цените на акциите едва ли ще бъде възможно. Но малко повече Европа в портфолиото вероятно не навреди.</p>
<p>По статията работиха: Бойчо Попов, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 09:40:00" url="https://www.investor.bg/analizi/91/a/shte-nastypi-li-recesiia-v-sasht-prez-2020-g-295835/" title="Ще настъпи ли рецесия в САЩ през 2020 г.?" subtitle="Дори най-добрите индикатори са ненадеждни, но инвеститорите могат да се подготвят за всякакъв развой" author="Петър  Нейков" category="Свят/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ще настъпи ли рецесия в САЩ през 2020 г.?</div>
            <div type="subtitle">Дори най-добрите индикатори са ненадеждни, но инвеститорите могат да се подготвят за всякакъв развой</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/91/a/shte-nastypi-li-recesiia-v-sasht-prez-2020-g-295835/</div>
            <div type="id">295835</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295835-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">gettyimages</div>
            <div type="mainImageWidth">591</div>
            <div type="mainImageHeight">332</div>
            <div type="authors">Петър  Нейков</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/19978/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">Рецесия, икономиката на САЩ, пазар на акции</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">09:40:00</div>
            <div type="numberOfComments">10</div>
            <div type="numberOfShares">54</div>
          </div>
<p>Отминаването на годината е традиционното време за прогнозиране на икономиката и гарантиране, че инвестиционният ни портфейл може да устои на бъдещите шокове. Отявлените песимисти - включително някои от практикуващите мрачна наука - виждат злокобни знаци, че рекордната икономическа експанзия на Америка скоро ще приключи. Междувременно повечето борсови спецове гледат на скорошните силни данни за потребителските разходи като добра поличба, което означава, че акциите и икономиката ще продължат да се покачват. Нека разгледаме най-добрите показатели, за да осмислим картината, пишат за Wall Street Journal Бъртън Малкил, автор на „Случайна разходка по Уолстрийт”, и Атану Саха, управляващ директор на Econ One Research.</p>
<p>Conference Board, нестопанска организация за икономически изследвания, проследява 11 прогнозни мерки за бъдещата активност в своя Индекс на водещите икономически индикатори (Leading Economic Indicators - LEI). Индексът претендира, че прогнозира икономиката през следващите три до шест месеца. Отделните му компоненти включват данни за безработицата, посоката на фондовия пазар, потребителските и бизнес настроенията, и промишлената дейност. За съжаление LEI е донякъде ненадежден и често подвеждащ.</p>
<p>Проучихме историята на LEI (и неговите компоненти) през осемте рецесии и деветте внезапни спадове на фондовия пазар от 15% или повече след 1960 г. Добрата новина е, че LEI и много от неговите компоненти имат почти перфектно досие в предвиждането на рецесиите. Най-надеждните показатели са формата на кривата на доходността, доверието на бизнеса и потребителите, покупките на стоки с дълготрайна употреба и започването на строежа на жилища, както и състоянието на трудовия пазар. Тези измерители също така правилно сигнализират за спадовете на борсата. (Най-голямото изключение са потребителските разходи, които нарастват преди почти всяка от разглежданите рецесии, като спадат едва след началото й.)</p>
<p>Въпреки добрите резултати на LEI, има основателни съмнения, че която и да било икономическа статистика може надеждно да прогнозира спадовете. От 1958 г. насам, дори когато индексът е бил прав, времето до икономическия спад е достигало 18 месеца. По-лошото е, че е имало много лъжливи позитивни сигнали. Всъщност неправилните предвиждания на водещите индикатори за рецесия или спад на фондовите пазари са много повече от правилните. В действителност най-точните индикатори имат най-висока честота на фалшивите положителни сигнали. Сигнал, който често прогнозира рецесии, които не се случват, е повече подвеждащ, отколкото полезен. Както икономистът Пол Самюелсън веднъж отбеляза остроумно, „Фондовата борса предвиди девет от последните пет рецесии.“</p>
<p>Днес предзнаменованията като цяло са благоприятни. Акциите и пазарът на труда се представят добре, а кривата на доходността отново е с положителен наклон. Но бизнес доверието намаля през последните три месеца до ноември, на базата на несигурност относно търговията и глобалната политика.</p>
<p>Нашето мнение е, че най-добрият начин на действие е да бъдем скептични по отношение познавателните ни способности за бъдещата икономическа активност и посоката на фондовия пазар. Вярваме на мъдростта на Джон Кенет Гaлбрeйт, който веднъж каза: „Има два вида прогностици: такива, които не знаят, и такива, които не знаят, че не знаят.“</p>
<p>Ако точните прогнози за икономиката и фондовия пазар са невъзможни, как инвеститорите да оценят своите портфейли в края на годината? Има три стъпки, които всеки инвеститор трябва да предприеме, нито една от които не изисква напразни опити за прогнозиране на бъдещето.</p>
<p>Първо, уверете се, че активите в портфейла са широко диверсифицирани. Дръжте международно диверсифицирани акции и реални активи, като недвижими имоти, които ще спечелят, ако растежът продължи или инфлацията се ускори. Инвестирайте също така в сигурни активи, като облигации, които ще балансират загубите при рецесия.</p>
<p>Второ, поддържайте баланса на своите портфейли, за да отговарят на времето до пенсиониране и толерантността към риска. Ако делът на акциите се увеличи толкова, че не се чувствате комфортно с общия риск на портфейла, например, може би е разумно да продадете част от акциите, реинвестирайки в по-безопасни класове активи. Ребалансирането винаги намалява риска и може да увеличи възвръщаемостта при волатилните пазари.</p>
<p>Трето, не забравяйте да ползвате загубите за данъчни цели и да поддържате разходите минимални. Ползват се загубите при активи, чиято цена е намаляла. Възможно е да се приспадне данъчно загубата от всеки продаден актив, дори ако човек реинвестира постъпленията в различен клас активи за баланс. Нетните загуби до определена сума могат да бъдат приспаднати от данъците върху дохода. Индексните фондове с ниски или нулеви разходи трябва да бъдат вашите любими инвестиционни схеми, а разходите за управление на портфейла трябва да бъдат сведени до минимум. Колкото по-големи разходи и такси плащате, толкова по-ниска е възвръщаемостта ви. Както казваше Джон Богъл, „Получавате това, за което не плащате.“</p>
<p>По статията работи: Петър Нейков</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 16:30:00" url="https://www.investor.bg/zoom/355/a/koi-biaha-nai-bogatite-hora-prez-2019-g-295522/" title="Кои бяха най-богатите хора през 2019 г.?" subtitle="Според последните данни на Forbes, по света има 2153 милиардери – 55 на брой по-малко, отколкото преди година" author="Десислава Йорданова" category="Style/Zoom">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кои бяха най-богатите хора през 2019 г.?</div>
            <div type="subtitle">Според последните данни на Forbes, по света има 2153 милиардери – 55 на брой по-малко, отколкото преди година</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/zoom/355/a/koi-biaha-nai-bogatite-hora-prez-2019-g-295522/</div>
            <div type="id">295522</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295522-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Източник: Pixabey</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Десислава Йорданова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60401/3/1/</div>
            <div type="category">Style</div>
            <div type="subCategory">Zoom</div>
            <div type="tags">милиардери, най-богатите в света, Икономиката през 2019 г</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">16:30:00</div>
            <div type="numberOfComments">5</div>
            <div type="numberOfShares">4</div>
          </div>
<p>За втора година през десетилетието броят на милиардерите е намалял, а и общото им богатство се е свило, което доказва, че дори и най-богатите не са имунизирани срещу икономическите препятствия и сътресенията на фондовите пазари.</p>
<p>Според последните данни на Forbes, по света има 2153 милиардери – с 55 на брой по-малко, отколкото преди година. Спад на богатството регистрират рекордните 994 от тях, или 46%, спрямо 2018 г.</p>
<p>Най-богатите притежават обща 8,7 трилиона долара, като колективното им състояние е с 400 млрд. долара по-малко спрямо предходната година.</p>
<p>Общо 11% от представителите, които бяха в списъка през миналата година, или 247 души, вече не фигурират в списъка, като това е най-големият брой на отпадналите след разгара на световната финансова криза през 2009 г.</p>
<p>Азиатско-тихоокеанският регион беше най-силно засегнат. Там броят на богаташите, притежаващи десетцифрено състояние, намаля с 60 души. Това се дължи най-вече на Китай, където има 49 милиардери по-малко, отколкото преди година. Подобна тенденция се наблюдава и в Европа, Близкия изток и Африка.</p>
<p>Южна Америка, водена от възраждащата се Бразилия, и САЩ са единствените два региона, където има повече милиардери, отколкото преди година. Сега в САЩ има рекорден брой от 607 милиардери, които включват 14 от 20-те най-богати хора в света. Джеф Безос отново е номер 1 в класацията, следван от Бил Гейтс под номер 2.</p>
<p>Въпреки всичко находчивите и неумолими предприемачи намериха нови начини да забогатеят - има 195 новодошли богаташи в списъка на Forbes. Най-богатият сред тях е Колин Хуанг, основателят на китайската компания за онлайн търговия на дребно Pinduoduo, която стана публична в САЩ през юли. Други забележителни нови участници са Даниел Ек и Мартин Лоренцон от Spotify, а също и Джеймс Монсис и Адам Боуен от Juul, Даниел Любецки от Kind Bar и Кайли Дженър, която стана най-младият милиардер в света на 21 години.</p>
<p>Ето и класацията на първите 10 най-богати хора на планетата, според Forbes.</p>
<p>1. Джеф Безос – 131 млрд. долара</p>
<p>Джеф Безос основава сайта за електронна търговия Amazon през 1994 г. от гаража си в Сиатъл. Той остава изпълнителен директор и притежава близо 12% дял от компанията.</p>
<p>През юли 2019 г. той се разведе със съпругата си Маккензи след 25 години брак и прехвърли една четвърт от своя дял в Amazon на нея.</p>
<p>Така Макензи Безос притежава 4% от Amazon, което я прави една от най-богатите жени в света.</p>
<p>През 2018 г. Amazon имаше приходи от 230 млрд. долара и рекордните 10 млрд. долара нетна печалба, спрямо 3 млрд. долара от предходната година.</p>
<p>През февруари компанията обяви, че отменя плановете си за второ седалище в Лонг Айлънд Сити, Ню Йорк, след като местните законодатели се противопоставиха на плана.</p>
<p>Безос притежава още изданието Washington Post, както и Blue Origin, аерокосмическа компания, която разработва ракета за комерсиални цели.</p>
<p>Повечето финансови директори по целия свят смятат, че основателят и изпълнителен директор на Amazon Джеф Безос трябва да се е топ бизнесменът на десетилетието. Почти една трета от главните финансови директори, според последното проучване на Глобалния финансов съвет на CNBC, определиха Безос като най-впечатляващ бизнес лидер.</p>
<p>2. Бил Гейтс – 96,5 млрд. долара</p>
<p>Заедно със съпругата си Мелинда Бил Гейтс председателства Bill & Melinda Gates Foundation, най-голямата частна благотворителна фондация в света. Тя работи за подобряване на здравето в световен мащаб и за създаване на равни възможности за хората. Към днешна дата Гейтс е дарил акции на Microsoft на стойност 35,8 млрд. долара на своята фондация.</p>
<p>Гейтс е продал или подарил голяма част от своя дял в Microsoft. Той притежава малко над 1% от акциите - и инвестира в микс от ценни книжа и други активи.</p>
<p>Той остава член на борда на Microsoft, която основава заедно с Пол Алън през 1975 г.</p>
<p>В началото на 2019 г. Гейтс реагира на обществения отзвук срещу милиардерите, като потвърди подкрепата си за по-висок данък върху имотите.</p>
<p>Наскоро Гейтс коментира предложението за допълнително облагане с данъци на най-богатите американци на някои кандидат-президенти на Демократическата партия, посочвайки, че той вече е платил над 10 млрд. долара в данъци.</p>
<p>3. Уорън Бъфет – 82,5 млрд. долара</p>
<p>Известен като "Оракула от Омаха", Уорън Бъфет е един от най-успешните инвеститори на всички времена.</p>
<p>Бъфет управлява холдинговото дружество Berkshire Hathaway, което притежава повече от 60 компании, включително Geico, която се занимава със застрахователни услуги, производителя на батерии Duracell и веригата ресторанти Dairy Queen.</p>
<p>Син американски конгресмен, той купува акции за първи път, когато е на едва 11-годишна възраст. На 13 г. плаща за първи път данъци.</p>
<p>Изпълнявайки обещанието си да раздаде над 99% от своето богатство, през 2019 г. Бъфет дари 3,6 млрд. долара, като голяма част от тази сума беше предназначена за фондацията на неговите приятели Бил и Мелинда Гейтс.</p>
<p>През 2010 г. Бъфет и Гейтс сложиха началото на инициатива, наречена „Giving Pledge“, като помолиха милиардерите да се ангажират да дарят половината от богатството си за благотворителни каузи.</p>
<p>4. Бернар Арно и семейството му – 76 млрд. долара</p>
<p>Бернар Арно ръководи империя от 70 марки, включително Louis Vuitton и Sephora.</p>
<p>Групата му за луксозни стоки LVMH отчете рекордни продажби и печалби през 2018 г., отчасти благодарение на увеличението на разходите за луксозни стоки от страна на клиентите в Китай.</p>
<p>Покровител на изкуството, французинът е визионерът, който стои зад музея на Фондация "Луи Вютон" в близост до Париж, който отваря врати през 2014 г.</p>
<p>Арно и LVMH обещаха над 220 млн. долара, за да помогнат за ремонта на катедралата Нотр Дам във Френската столица след опустошителен пожар в средата на април 2019 г.</p>
<p>Дъщеря му Делфин е вицепрезидент на Louis Vuitton и член на изпълнителния комитет на LVMH.</p>
<p>В края на ноември тази година гигантът в сектора на луксозните стоки LVMH се съгласи да придобие Tiffany & Co за сумата от 16,2 млрд. долара. Това прави тази сделка най-мащабната в луксозния сегмент до сега, отваряйки значително вратите пред конгломерата на пазара на бижута, като в същото време улеснява достъпа му до потребителите в САЩ и Азия.</p>
<p>През 1985 година Арно взима 15 млн. долара от строителния бизнес на баща си, за да ги инвестира в закупуването на Christian Dior.Още по темата</p>
<p>Богатството на милиардерите в света намалява за първи път от 2015 г. насам</p>
<p>Зукърбърг: Никой не заслужава да бъде милиардер</p>
<p>Милиардери, обложете се сами!</p>
<p>5. Карлос Слим Елу и семейството му – 64 млрд. долара</p>
<p>Най-богатият човек в Мексико - Карлос Слим Елу и семейството му контролират America Movil, най-голямата фирма за мобилни телекомуникационни услуги в Латинска Америка.</p>
<p>През 1990 г. заедно с чуждестранни телекомуникационни партньори Слим купува дял в Telmex - единствената по това време телефонна компания в Мексико. В момента Telmex е част от America Movil.</p>
<p>Елу също така притежава дялове в мексикански компании в сферата на строителство, потребителските стоки, минното дело и недвижимите имоти, както и 17% дял от в. New York Times.</p>
<p>Неговият зет Фернандо Ромеро проектира сградата на частния музей, наречен Soumaya, който се намира в Мексико Сити и е дом на многобройната и еклектична колекция от произведения на изкуството, които Карлос Слим Елу притежава.</p>
<p>6. Амансио Ортега – 62,7 млрд. долара</p>
<p>Амансио Ортега е един от най-богатите мъже в Европа, най-богатият търговец на дребно в света и пионер в бързата мода.</p>
<p>През 1975 г. заедно с бившата си съпруга Розалия Мера той създава Inditex, известна с модната си верига Zara.</p>
<p>Ортега притежава около 60% от листната в Мадрид компания, в която са включени осем марки, включително Zara, Massimo Dutti и Pull & Bear, и която управлява 7500 магазина по целия свят.</p>
<p>Обикновено Ортега печели дивиденти в размер над 400 млн. долара годишно, като ги инвестира предимно в недвижими имоти в Мадрид, Барселона, Лондон, Чикаго, Маями и Ню Йорк.</p>
<p>В началото на декември 2019 г. той придоби сграда в Лондон за 703 млн. евро. Последната сделка на Ортега е осъществена само седмица преди парламентарните избори във Великобритания и в момент на голяма несигурност за страната заради възможността да напусне Европейския съюз без сделка.</p>
<p>Запознати с трансакцията източници обаче съобщават, че политическата обстановка във Великобритания не се отразява на инвестициите на групата, която залага на сгради в централни квартали, които наскоро са били ремонтирани и имат дългосрочни наематели.</p>
<p>7. Лари Елисън – 62,5 млрд. долара</p>
<p>През 1977 г. Лари Елисън създава софтуерната фирма Oracle, за да използва нарастващата нужда от бази данни за управление на взаимоотношенията с клиенти.</p>
<p>Той се отказа от ролята си на изпълнителен директор през 2014 г., но все още е председател на борда и главен технологичен директор.</p>
<p>Oracle се разрасна отчасти чрез придобивания на софтуерни компании, най-голямото от които беше сделката за Netsuite за 9,3 млрд. долара за през 2016 г.</p>
<p>През май 2016 г. Елисън обеща 200 млн. долара на университета в Южна Калифорния за център за лечение на рак.</p>
<p>През 2012 г. Елисън изразходва 300 млн.долара, за да купи почти целия хавайски остров Ланаи. Там през 2018 г. той подкрепи стартъп, свързан с хидропонно земеделие.</p>
<p>Елисън се присъедини към борда на Tesla през декември 2018 г., след като купи акции на Tesla в размер на 3 млн. долара по-рано същата година.</p>
<p>В началото на 2019 г. стана ясно, че Елисън е придобил дял от Tesla на стойност 1 млрд. долара, което го прави вторият по големина индивидуален инвеститор в производителя на автомобили след близкия му приятел Илон Мъск.</p>
<p>8. Марк Зукърбърг – 62,3 млрд. долара</p>
<p>След като за поредната година беше изправен пред критики за допускане на фалшиви новини във Facebook, изпълнителният директор Марк Зукърбърг заяви, че неговият приоритет през 2019 г. е справянето със социалните проблеми.</p>
<p>През юли 2019 г. Федералната комисия по търговия глоби Facebook с 5 млрд. долара за нарушаване на неприкосновеността на личния живот на потребителите, което е най-голямото наказание в историята на социалната мрежа.</p>
<p>Зукърбърг поставя началото на Facebook в Харвард през 2004 г. на 19 години, като първоначалната цел е студентите да се запознаят по-лесно помежду си, свързвайки имената им с техните снимки.</p>
<p>През май 2012 г. Facebook става публична, а Зукърбърг все още притежава около 15% от акциите.</p>
<p>През декември 2015 г. той и съпругата му Присила Чан обещаха да подарят 99% от своя дял във Facebook.</p>
<p>Zuckerberg Initiative е благотворителна инициатива под техен патронаж, свързана с научни изследвания, чиято цел е да се овладеят всички заболявания до настъпването на следващия век.</p>
<p>Усилията на Зукърбърг в тази сфера са неговият опит да направи своя статус на милиардер полезен.</p>
<p>Според Зукърбърг никой не заслужава да бъде милиардер, но като такъв може да се постарае да бъде полезен за обществото.</p>
<p>9. Майкъл Блумбърг – 55,5 млрд. долара</p>
<p>Майкъл Блумбърг създава медийната компания за финансова информация Bloomberg LP през 1981 г.</p>
<p>Той поставя основите на финансирането на компанията и сега притежава 88% от бизнеса, който отчита приходи от 10 млрд. долара.</p>
<p>След като завършва магистратура по „Бизнес администрация в Харвард, през 1966 г. Блумбърг започва работа в Американската инвестиционна банка Salomon Brothers. Там той се издига до генерален партньор, но е уволнен през 1981 г. след 15 години стаж.</p>
<p>Като активен филантроп Блумбърг е дарил 8 млрд. долара за каузи като контрола на оръжия, климатичните промени и други.</p>
<p>Той е бил кмет на Ню Йорк в продължение на 12 години, като освен него само още трима души са заемали тази позиция толкова дълго.</p>
<p>Милиардерът, който в края на ноември се включи в кандидатпрезидентската кампания за изборите в САЩ през 2020 г., посети конференцията на ООН за климата COP25 в Мадрид, за да увери, че американците продължават да бъдат ангажирани в борбата с глобалното затопляне въпреки обявеното от президента Доналд Тръмп оттегляне от Парижкото споразумение за климата.</p>
<p>Според Блумбърг за успех в борбата с климатичните промени ще е нужно не чудо, а водачество.</p>
<p>10. Лари Пейдж – 50,8 млрд. долара</p>
<p>През декември 2019 г. Лари Пейдж се оттегли като изпълнителен директор на Alphabet, компанията майка на Google, но продължава да бъде член на борда и контролиращ акционер.</p>
<p>През 1998 г. той съучредява Google заедно със Сергей Брин. Двамата заедно измислят алгоримъма, наречен „Пейдж ранг“, използван за за класиране на страници с хипертекстови връзки между тях в търсачката Google.</p>
<p>Пейдж е изпълнителен директор до 2001 г., когато Ерик Шмид поема тази роля, а след това от 2011 г. до 2015 г., когато става изпълнителен директор на новата компания майка на Google Alphabet.</p>
<p>Той е основополагащ инвеститор в компанията за космически проучвания Planetary Resources и също така финансира стартъпите Kitty Hawk and Opener.</p>
<p>По статията работиха: Десислава Йорданова, редактор Елена Илиева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 11:30:00" url="https://www.investor.bg/zoom/355/a/koi-biaha-nai-kasovite-filmi-prez-2019-g-295847/" title="Кои бяха най-касовите филми през 2019 г.?" subtitle="„Възходът на Скайуокър“ илюстрира една знаменателна година за Disney, превръщайки се в седмата продукция на компанията с приходи над 1 млрд. долара през 2019 г." author="Десислава Йорданова" category="Style/Zoom">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кои бяха най-касовите филми през 2019 г.?</div>
            <div type="subtitle">„Възходът на Скайуокър“ илюстрира една знаменателна година за Disney, превръщайки се в седмата продукция на компанията с приходи над 1 млрд. долара през 2019 г.</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/zoom/355/a/koi-biaha-nai-kasovite-filmi-prez-2019-g-295847/</div>
            <div type="id">295847</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295847-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Източник: Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Десислава Йорданова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60401/3/1/</div>
            <div type="category">Style</div>
            <div type="subCategory">Zoom</div>
            <div type="tags">киноиндустрия, „Цар Лъв“, филми 2019, Междузвездни войни Възходът на Скайуокър, най-успешните филми, боксофис 2019, световна боксофис класация 2019, боксофис класация 2019, „Отмъстителите Краят“, „Замръзналото кралство 2“, „Спайдър-Мен Далече от дома“, „Капитан Марвел“, „Играта на играчките 4“, „Жокера“, „Аладин“, „Бързи и яростни Хобс и Шоу“</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">11:30:00</div>
            <div type="numberOfShares">4</div>
          </div>
<p>През 2019 г. най-касовият филм е донесъл над 2 млрд. долара от продажба на билети, а седем други продукции са генерирали постъпления по над 1 млрд. долара.</p>
<p>Като жанрове сред най-гледаните филми през 2019 г. преобладават продълженията на филмови поредици, екранизациите по комикси и римейк вариантите на успешни стари продукции.</p>
<p>И докато „Междузвездни войни: Възходът на Скайуокър“ в момента продължава да завладява боксофисите в цял свят, Disney, която притежава франчайза „Междузвездни войни“, може да се похвали с изключително успешна година. Филмовото студио вече разполага с 6 бокс офис разбивачи, преминали границата от приходи в размер на 1 млрд. долара, а стрийминг услугата Disney + сигнализира за промяна на статуквото в индустрията, като в същото време превърна „Бебе Йода“ в интернет феномен, пише CNN.</p>
<p>„Възходът на Скайуокър“ най-вероятно ще бъде седмата продукция на Disney през 2019 г., която ще надхвърли 1 млрд. долара от продажба на билети в световен план. Това е безпрецедентно постижение за компанията, която вече е надвишила сумата от 10 млрд. долара като общи приходи от продажба на билети в целия свят. Disney се наслади на най-добрата си година в боксофиса, подхранвана от мегахитове като „Отмъстителите: Краят“ и „Цар лъв“.</p>
<p>Останалата част от индустрията не беше толкова щастлива. Общите приходи от продажба на билети в Северна Америка са с 4.7% по-малко спрямо 2018 г., когато боксофисът в САЩ и Канада генерира рекордните 11,9 млрд. долара, според Comscore.</p>
<p>1. „Отмъстителите: Краят“</p>
<p>Бюджет: 400 000 000 долара</p>
<p>Приходи в световен мащаб: 2 797 800 564 долара</p>
<p>Мащабната филмова продукция „Отмъстителите: Краят“ надмина абсолютно всички очаквания за приходи на анализатори по целия свят, подобрявайки с почти 100% досегашния рекорд, поставен преди година от предшественика си „Отмъстителите: Война безкрай“.</p>
<p>Четвъртата част от поредицата, при която защитниците на Земята отново застават срещу Танос, успя да набави 487 млн. долара по време на дебюта си в киносалоните извън Северна Америка, като само в Китай филмът събра 217 млн. долара, превръщайки се в най-силния тридневен дебют в страната.</p>
<p>Световната премиера на лентата през април успя да донесе на Walt Disney 1223 млрд. долара. За сравнение предходната част на филма отчете приходи от 640,5 млн. долара. Цифрите са от Box Office Mojo.</p>
<p>„Отмъстителите: Краят“ регистрира и най-силния премиерен ден в Северна Америка с приходи в размер на 156,7 млн. долара само за петък. Това е с близо 37 млн. долара повече спрямо предишния първенец „Междузвездни войни: Силата се пробужда“.</p>
<p>След като филмът на Джеймс Камерън "Аватар" властваше като шампион в бокс-офиса 10 години, "Отмъстителите: Краят" го детронира, генерирайки приходи от 2 797 800 564 долара и превръщайки се в най-касов филм.</p>
<p>2. „Цар Лъв“</p>
<p>Бюджет: 260 000 000 долара</p>
<p>Приходи в световен мащаб: 1 656 112 571 долара</p>
<p>Фотореалистичната версия на "Цар Лъв", която е римейк на филма от 1994 г., излезе на екран през юли тази година.</p>
<p>До този момент друга продукция на Disney - "Замръзналото кралство" - държеше първенството сред анимациите с глобални постъпления в размер на 1,2 милиарда долара.</p>
<p>С продадени билети на стойност 1 656 112 571 долара Цар Лъв" изпревари "Замръзналото кралство" по приходи и стана най-касовата анимация на всички времена, по данни на The Numbers.</p>
<p>1</p>
<p>2</p>
<p>3</p>
<p>»</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 10:36:00" url="https://www.investor.bg/novini/130/a/pekin-otnovo-ponijava-tavana-na-rezervite-na-kitaiskite-banki-295880/" title="Пекин отново понижава тавана на резервите на китайските банки" subtitle="Китайската народна банка  съобщи на своя сайт, че свива процента на изискуемите резерви с 50 базисни пункта, като регулацията влиза в сила на 6 януари" author="Аспарух Илиев" category="Forex/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Пекин отново понижава тавана на резервите на китайските банки</div>
            <div type="subtitle">Китайската народна банка  съобщи на своя сайт, че свива процента на изискуемите резерви с 50 базисни пункта, като регулацията влиза в сила на 6 януари</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/130/a/pekin-otnovo-ponijava-tavana-na-rezervite-na-kitaiskite-banki-295880/</div>
            <div type="id">295880</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295880-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">Forex</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">икономиката на Китай, Китайската народна банка</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">10:36:00</div>
            <div type="numberOfShares">36</div>
          </div>
<p>Китайската централна банка заяви днес, че съкращава количеството кеш за всички кредитори в страната, което са длъжни да държат в резерв, съобщава Ройтерс. Още по темата</p>
<p>Китайската централна банка добавя допълнителна ликвидност</p>
<p>За да осъществи това, китайският банков регулатор освобождава около 800 млрд. юана (114,91 млрд. долара) в ликвидност, като по този начин цели да стимулира забавящата се икономика.</p>
<p>Китайската народна банка съобщи на своя сайт, че свива процента на изискуемите резерви с 50 базисни пункта, като регулацията влиза в сила на 6 януари.</p>
<p>Много анализатори очакваха подобен ход по-рано през изминалата година.</p>
<p>От 2018 г. досега централната банка понижи тавана на резервите цели осем пъти, за да подпомогне кредитирането на фона на забавящия се икономически растеж.</p>
<p>В средата на декември регулаторът понижи лихвения процент по 14-дневните споразумения за обратно изкупуване, след като през ноември банката намали 7-дневната репо лихва, за да облекчи паричните условия.</p>
<p>По статията работи: Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 13:30:00" url="https://www.investor.bg/novini/130/a/iznosyt-na-iujna-koreia-se-sviva-s-52-295884/" title="Износът на Южна Корея се свива с 5,2%" subtitle="В същото време вносът на страната се понижава с 0,7 на сто" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Forex/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Износът на Южна Корея се свива с 5,2%</div>
            <div type="subtitle">В същото време вносът на страната се понижава с 0,7 на сто</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/130/a/iznosyt-na-iujna-koreia-se-sviva-s-52-295884/</div>
            <div type="id">295884</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295884-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Forex</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">Азия, Азиатски страни, Южна Корея, икономиката на Южна Корея</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">13:30:00</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>Южнокорейският износ регистрира най-слабия си спад от април насам, сигнализирайки, че най-лошото може би е отминало за азиатския барометър в глобалната търговия, пише Bloomberg TV Bulgaria. Още по темата</p>
<p>Авторитарният завой на Китай е предизвикателство за света</p>
<p>Севернокорейският въпрос се приближава до решение?</p>
<p>Износът през декември се свива с 5,2% на годишна база, сочат данни на митническите служби от сряда. Допитани от Bloomberg икономисти прогнозираха спад от 8,6%. Вносът в Южна Корея се свива с 0,7%.</p>
<p>Подобрението в данните за износа увеличава оптимизма, че глобалната търговия се придвижва крачка напред, след като САЩ и Китай постигнаха известно примирие в търговската война помежду им, която силно засегна Южна Корея заради спада в търсенето на полупроводниците. Свиването на износа насочи южнокорейската икономика към най-слабия ѝ годишен растеж през 2019 г. от финансовата криза насам.</p>
<p>Продажбите на полупроводници, които представляват най-голям дял от износа на Южна Корея, намаляват със 17,7% през декември спрямо година по-рано. Продажбите в Китай - най-голямата износна дестинация на Южна Корея, нарастват с 3,3%, регистрирайки първото си увеличение от 14 месеца насам.</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 17:00:00" url="https://www.investor.bg/novini/444/a/sled-izgonvaneto-na-karlos-gon--nissan-i-renault-se-sblyskvat-s-borsov-krah-295889/" title="След изгонването на Карлос Гон – Nissan и Renault се сблъскват с борсов крах" subtitle="Двата концерна са най-слабо представящите се автомобилни производители в индекса Bloomberg World Auto Manufacturers" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Автомобили/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">След изгонването на Карлос Гон – Nissan и Renault се сблъскват с борсов крах</div>
            <div type="subtitle">Двата концерна са най-слабо представящите се автомобилни производители в индекса Bloomberg World Auto Manufacturers</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/444/a/sled-izgonvaneto-na-karlos-gon--nissan-i-renault-se-sblyskvat-s-borsov-krah-295889/</div>
            <div type="id">295889</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295889-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Автомобили</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">Peugeot, Nissan, Renault, автомобилни компании, автомобилни производители, Карлос Гон</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">17:00:00</div>
            <div type="numberOfComments">2</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>Скандалите около Карлос Гон се отразиха на автомобилните компании, които той доскоро управляваше - Renault и Nissan, пише Bloomberg TV Bulgaria. Още по темата</p>
<p>Японски съд конфискува гаранцията от 13,8 млн. долара на Гон</p>
<p>И Mitsubishi се сбогува с дизела</p>
<p>Двете компании са най-слабо представящите се автомобилни производители в индекса Bloomberg World Auto Manufacturers през 2019 г., като акциите им поевтиняват съответно с по 23 и 28%. Сред най-добре представящите се производители в индекса са Ferrari, Kia и Tesla.</p>
<p>65-годишният Гон избяга от Япония и потърси убежище в Ливан малко повече от година, след като шокиращият му арест в Токио разтърси двете компании и обтегна връзките между тях.</p>
<p>Отстраняването на Гон беше последвано от напускането на ключови фигури в двете дружества. Това понижи печалбите на Nissan до най-ниските стойности за десетилетие и накара Renault, която отстрани главния си изпълнителен директор миналата година, да намали очакванията си през октомври.</p>
<p>Утвърдените автомобилни производители все по-често се насочват към консолидации като начин да разпределят инвестициите за милиарди долари, необходими за трансформацията на индустрията, насочила се към електрически и автономни коли. Съюзът между Nissan и Renault обаче се клати след отстраняването на Гон. Последиците от това напрежение бяха най-видими миналата година, когато съпротивата на Nissan попречи на Renault да се слее с Fiat Chrysler. Малко след това Fiat се насочи към обединение с Peugeot - френският конкурент на Renault.</p>
<p>Mitsubishi Motors, третият партньор в алианса Renault-Nissan, също не се представя добре през тази година. Акциите на компанията са поевтинели с 24% през 2019 г.</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 12:30:00" url="https://www.investor.bg/novini/346/a/indiia-shte-izprashta-spuskatelen-aparat-i-rouvyr-do-lunata-295882/" title="Индия ще изпраща спускателен апарат и роувър до Луната" subtitle="Целта на Индийската организация за космически проучвания е да превърне в страната в „нискобюджетна“ космическа сила" author="Аспарух Илиев" category="Style/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Индия ще изпраща спускателен апарат и роувър до Луната</div>
            <div type="subtitle">Целта на Индийската организация за космически проучвания е да превърне в страната в „нискобюджетна“ космическа сила</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/346/a/indiia-shte-izprashta-spuskatelen-aparat-i-rouvyr-do-lunata-295882/</div>
            <div type="id">295882</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295882-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">Style</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">Луната, космически мисии</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">12:30:00</div>
            <div type="numberOfComments">30</div>
            <div type="numberOfShares">36</div>
          </div>
<p>Индия одобри трета мисия до Луната месеци, след като последното ѝ такова начинание се провали в опита си да приземи апарат на повърхността на естествения спътник на Земята, съобщава Ройтерс. Още по темата</p>
<p>Част от прототип на ракета на SpaceX се взриви по време на тестове</p>
<p>Идеята на индийската космическа агенция е да се превърне в „нискобюджетна“ космическа сила.</p>
<p>Мисията Chandrayaan-3 ще изпрати спускателен модул с роувър, но без апарат, който да чака в орбита, посочи председателят на Индийската организация за космически проучвания (ISRO) К. Сиван пред журналисти в Бенгалуру.</p>
<p>Мисията Chandrayaan-2, която се осъществи през септември, успешно изпрати в орбита около Луната апарат, който да събере и изпрати данни обратно към Земята. Въпреки това ISRO не успяха да приземят роувър на лунната повърхност.</p>
<p>Мисията имаше за цел да приземи апарат в района на южния полюс на Луната, където все още не са осъществявани никакви мисии. Тази зона е характерна с големи кратери и високите температури, като много експерти предполагат, че именно там може да има залежи на вода.</p>
<p>Според Сиван мисията Chandrayaan-3 ще има „подобна конфигурация“, като предишната.</p>
<p>Очаква се новата мисия да стартира през 2020 г. и ще струва по-малко от предходната.</p>
<p>По статията работи: Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 16:00:00" url="https://www.investor.bg/energetika/472/a/kevr-namali-cenata-na-prirodniia-gaz-za-pyrvoto-trimesechie-s-181-295888/" title="КЕВР намали цената на природния газ за първото тримесечие с 1,81%" subtitle="От днес България ще получава руски природен газ през Турция, а не през Украйна" author="Аспарух Илиев" category="България/Енергетика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">КЕВР намали цената на природния газ за първото тримесечие с 1,81%</div>
            <div type="subtitle">От днес България ще получава руски природен газ през Турция, а не през Украйна</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/energetika/472/a/kevr-namali-cenata-na-prirodniia-gaz-za-pyrvoto-trimesechie-s-181-295888/</div>
            <div type="id">295888</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295888-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Енергетика</div>
            <div type="tags">Природен газ, цена на газа, енергетиката в България, Булгартрансгаз ЕАД, Булгаргаз ЕАД, Комисия за енергийно и водно регулиране КЕВР</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">16:00:00</div>
            <div type="numberOfComments">16</div>
            <div type="numberOfShares">35</div>
          </div>
<p>Комисията за енергийно и водно регулиране (КЕВР) реши днес цената на природния газ за първото тримесечие на 2020-та година да бъде намалена с 1,81% в сравнение с последните три месеца на миналата година, посочват от БНР. Още по темата</p>
<p>Платформата за търговия с газ записа продажби на около 550 000 МВтч в първия си ден</p>
<p>Б. Борисов: През 2020 г. ще имаме пълна газова диверсификация</p>
<p>От днес България ще получава руски природен газ през Турция, а не през Украйна, както досега. Преговорите между Булгаргаз и Газпромекспорт бяха финализирани в края на миналата година. От смяната на трасето страната ни се очаква да пести средно по 70 млн. лв. годишно от транзитни такси, а газът може да поевтинее с 5%.</p>
<p>През новия пункт - „Странджа-2“, България ще получава 2,9 млрд. кубични метра газ годишно, а инфраструктурата ни е готова да поеме количествата според изпълнителния директор на "Булгартрансгаз" Владимир Малинов.</p>
<p>„Имаме 11 километра газопровод от българо-турската граница до компресорна станция „Странджа“, както и газоизмервателна станция „Странджа“. Те са въведени в експлоатация. И съществуващата инфраструктура, която е по т.н. трансбалкански газопровод също е в готовност да пренася количества и по сега съществуващото трасе“, посочва Малинов.</p>
<p>По статията работи: Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 14:00:00" url="https://www.investor.bg/aziia/336/a/trymp-dobavi-novi-tyrgovski-problemi-bez-da-opravi-starite-295407/" title="Тръмп добави нови търговски проблеми, без да оправи старите" subtitle="Последните търговски споразумения на Америка носят само временно облекчение" author="Петър  Нейков" category="Свят/Азия">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Тръмп добави нови търговски проблеми, без да оправи старите</div>
            <div type="subtitle">Последните търговски споразумения на Америка носят само временно облекчение</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/aziia/336/a/trymp-dobavi-novi-tyrgovski-problemi-bez-da-opravi-starite-295407/</div>
            <div type="id">295407</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295407-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Петър  Нейков</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/19978/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Азия</div>
            <div type="tags">Доналд Тръмп, икономиката на САЩ, търговски войни, USMCA</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">14:00:00</div>
            <div type="numberOfComments">12</div>
            <div type="numberOfShares">54</div>
          </div>
<p>Вижда се най-сетне някакво разрешаване на два от споровете, които Доналд Тръмп води с търговските партньори на САЩ. Обявени са сделки за търговско примирие между САЩ и Китай и за финализиране на USMCA (актуализацията на Северноамериканското споразумение за свободна търговия с Канада и Мексико – NAFTA). И двете ще помогнат за смекчаване на щетите, нанесени на две от най-интензивните търговски отношения в света. Но това е обезкуражаващо ниска летва за успех, пише Financial Times в редакционен коментар.</p>
<p>Още по темата</p>
<p>Новата NAFTA е по-лоша от старата</p>
<p>Първата фаза на търговската сделка между САЩ и Китай е само временно примирие</p>
<p>САЩ и Китай ще подпишат първата фаза на търговската си сделка през януари</p>
<p>С този президент всички съобщения трябва да се приемат скептично. Пълните подробности за сделката между САЩ и Китай не бяха публикувани и тя се таксува само като предварителна сделка за скромна деескалация на напрежението, докато по-всеобхватните и трудни разговори продължават. Междувременно подписването на USMCA бе задържано за кратко поради възраженията на Мексико срещу подробности в американското законодателство, които ще наложат одобрението на демократите от Конгреса.</p>
<p>В най-добрия случай и двете споразумения ще издържат. Това не е гаранция, че Тръмп ще се въздържи от саботиране на търговските отношения по някакъв друг начин. Самото споразумение USMCA съдържа клауза за преразглеждане и прекратяване, изправяйки бизнеса пред нова несигурност само след няколко години.</p>
<p>Сделката с Китай уж отменя някои увеличения на митата и предотвратява нови, но съдържа свои собствени проблеми. Китайските обещания за зачитане на правата върху интелектуалната собственост могат бързо да се превърнат в причина за нова митническа война, ако Вашингтон обяви, че е неудовлетворен от спазването на ангажиментите от страна на Пекин. По-лошо е обещанието на Китай за закупуване на соя и други селскостопански продукти от САЩ на стойност 40 млрд. долара. Целите за закупуване на селскостопански продукти, напомнящи на социалистическите петгодишни планове, противоречат на традиционната роля на Вашингтон като защитник на свободните пазари. По ирония на съдбата Пекин остава да е този, който трябва да настоява квотите да отговарят на пазарните условия.</p>
<p>При Тръмп правителството на САЩ се държи по-скоро като търгаш, а не като някой, който създава и налага правила, чрез които частният сектор може да търгува и да процъфтява. Това отразява примитивно разбиране за търговията, при което двустранните излишъци - изнасянето на повече продукти в чужбина, отколкото американците внасят в замяна - се отбелязват като победи. Междувременно, намаляването на разходите за трансграничната търговия чрез постигане на съгласие относно взаимно обвързващи правила е анатема за президента, който поставя „Америка над всичко“.</p>
<p>Търговската стратегия на Тръмп неминуемо ще се провали дори само заради собствените си условия. Премахването на един двустранен търговски дефицит означава само прехвърлянето му към други търговски партньори, доколкото американците консумират повече, отколкото произвеждат. Търговският излишък на Виетнам със САЩ, например, нарасна, след като износителите към Америка намериха убежище там от търговската война с Китай.</p>
<p>По същия начин, Вашингтон ще има трудности при налагането на други държави на правила, които той самият няма да спазва. Най-добрият начин за насърчаване на Китай да подобри третирането на интелектуалната собственост е да се покаже, че собствените му технологични компании могат да се възползват от правила, прилагани в световен мащаб.</p>
<p>Глобалният търговски ред не беше перфектен и преди идването на Тръмп. Оплакванията за незачитане на интелектуалната собственост от Китай бяха легитимни, макар че такива бяха и обвиненията в прекомерна защита на патентите и авторските права в САЩ. Някои работници и общности бяха засегнати от ускореното икономическото преструктуриране, насърчено от глобализацията.</p>
<p>Но Тръмп добави нови проблеми, без да оправи старите. USMCA е преди всичко леко преработена версия на NAFTA. Търговското примирие с Китай в най-добрия случай деескалира собствената търговска война на Тръмп. И все пак тези сделки са по-добре от нищо. Още по-добре пък би било да се избегне изначалната несигурност. Катаклизмите от последните няколко години не стават по-добри само заради облекчението, че засега са предотвратени по-нататъшни сътресения.</p>
<p>По статията работиха: Петър Нейков, редактор Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 15:00:00" url="https://www.investor.bg/evropa/334/a/airbus-registrira-rekordnite-863-dostavki-na-samoleti-prez-2019-g-295885/" title="Airbus регистрира рекордните 863 доставки на самолети през 2019 г." subtitle="Концернът успява да измести Boeing от първото място в индустрията по това отношение" author="Аспарух Илиев" category="Свят/Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Airbus регистрира рекордните 863 доставки на самолети през 2019 г.</div>
            <div type="subtitle">Концернът успява да измести Boeing от първото място в индустрията по това отношение</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/evropa/334/a/airbus-registrira-rekordnite-863-dostavki-na-samoleti-prez-2019-g-295885/</div>
            <div type="id">295885</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295885-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Аспарух Илиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/58167/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Европа</div>
            <div type="tags">Boeing, Airbus, самолетостроене, авиационен бизнес</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">15:00:00</div>
            <div type="numberOfShares">35</div>
          </div>
<p>Европейската самолетостроителна компания Airbus отчете рекорден брой доставени самолети през декември, като успя да надмине своята цел за цялата 2019 г., съобщава Ройтерс. Още по темата</p>
<p>Смущаващи имейли влошават ситуацията около Boeing</p>
<p>По този начин Airbus застава на първо място в индустрията, измествайки американската Boeing.</p>
<p>Европейският концерн, който беше принуден да намали своята цел за доставки за изминалата година с 2-3% през октомври, успя да достигне 863 броя доставени самолети часове преди Нова година. В това отношение Airbus бележи ръст спрямо 2018 г. от 7,9%.</p>
<p>Компанията отказа да коментира цифрите.</p>
<p>Производителите на самолети регистрират съществена част от своите приходи, когато машините биват доставени, така че изпълнението на поръчките се следи внимателно от инвеститорите.</p>
<p>По статията работи: Аспарух Илиев</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-01 15:30:00" url="https://www.investor.bg/evropa/334/a/avstriia-shte-probva-sistemata-kym-koiato-sa-se-nasochili-germancite-295887/" title="Австрия ще пробва системата, към която са се насочили германците" subtitle="Австрийският канцлер Себастиан Курц може да сформира първата консервативно-зелена коалиция" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Свят/Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Австрия ще пробва системата, към която са се насочили германците</div>
            <div type="subtitle">Австрийският канцлер Себастиан Курц може да сформира първата консервативно-зелена коалиция</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/evropa/334/a/avstriia-shte-probva-sistemata-kym-koiato-sa-se-nasochili-germancite-295887/</div>
            <div type="id">295887</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0295/0000295887-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Европа</div>
            <div type="tags">Австрия, Зелените, Себастиан Курц, австрийски канцлер</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">15:30:00</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>Две години, след като прегърна вълната срещу миграцията, Себастиан Курц може да създаде съвсем различен прецедент за европейските консерватори - този път той може да избере да си партнира със Зелените, пише Bloomberg TV Bulgaria. Още по темата</p>
<p>Европейските партии служат като трамплин на своите ръководители</p>
<p>Австрийският канцлер преговаря със Зелените за коалиционно правителство</p>
<p>Курц, 33-годишният канцлер на Австрия, е готов да сключи споразумение със Зелените скоро след началото на 2020 г. Очаквайки одобрението на конференцията на партията “Зелените”, новата администрация може да положи клетва пред президента Александър ван дер Белен (самият той бивш лидер на партията) още на 7 януари.</p>
<p>Урсула фон дер Лайен, представител на германските консерватори, пое ръководството на Европейската комисия миналия месец, след като получи парламентарна подкрепа за плана си за декарбонизация на европейската икономика.</p>
<p>Следващото правителство в Берлин може да се окаже в сходна ситуация, тъй като Зелените все повече изместват Социалдемократическата партия от позицията ѝ на естествен съюзник на християндемократите на канцлера Ангела Меркел.</p>
<p>„Курц сега се опитва да адресира двата основни въпроса за следващото десетилетие: имиграцията и изменението на климата“, заяви Карстен Бжески, главен икономист на ING за Германия. Според него това може да се превърне в интересен прецедент и тест за Германия и за цяла Европа - първата консервативно-зелена коалиция.</p>
<p>Трябва да се има предвид обаче, че начинанието на Курц е доста рисково.</p>
<p>От 2015 г. Курц се възползва от бежанската криза. Той облече консерваторите в дрехите на популисти и ги насочи към неудобна коалиция със социалдемократите, за да обедини сили с партия, преобладаваща от неонацисти. След като спечели два поредни вота, една трета от поддръжниците му вече са бивши привърженици на Партията на свободата и други десни групи.</p>
<p>Партнирайки си със зелените, Курц се озова от противоположната страна на дебата за популистите и уязвим на техните атаки за пръв път.</p>
<p>Вижданията на партньора му също биха могли да отблъснат гласоподаватели.</p>
<p>Курц имаше няколко други опции след избухването на скандала, станал известен като “Ибиса гейт” - в публичното пространство изтече видео, в което бившият му коалиционен партньор Хайнц-Кристиан Щрахе предлага държавни договори на мнима племенница на руски олигарх в замяна на дарения за неговата формация. Това свали Щрахе и правителството на Курц и доведе до предсрочни парламентарни избори на 29 септември.</p>
<p>Цялата публикация може да прочетете на сайта на Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работи: Екип на Bulgaria On Air</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>