<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 11:35:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/kolko-sa-vajni-regulaciite--296049/" title="Колко са важни регулациите?" subtitle="Съвременните политически събития влияят на пазарите така, както и войната, твърди експерт" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Колко са важни регулациите?</div>
            <div type="subtitle">Съвременните политически събития влияят на пазарите така, както и войната, твърди експерт</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/kolko-sa-vajni-regulaciite--296049/</div>
            <div type="id">296049</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296049-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="mainImageWidth">636</div>
            <div type="mainImageHeight">358</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">регулации, Bloomberg TV Bulgaira</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">11:35:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>Времето около Първата световна война е време на разцвет на финансовите пазари и на стабилно икономическо развитие, както за страните от Западна Европа, така и за САЩ. Това каза д-р Валентина Григорова-Генчева, директор Злато и нумизматика в "Първа инвестиционна банка", в предаването „В развитие“ с водещ Делян Петришки.</p>
<p>„Тогава е първият глобален финансов пазар, като има отвореност на движението, свобода на капитали, златен стандарт, който гарантира валутите и финансовите операции“, допълни още тя.</p>
<p>Според д-р Григорова-Генчева съвременните политически събития влияят на пазарите по същия начин, по който и войната. Тя коментира и какво правят страните, за да предпазят финансовите си системи и да предотвратят изтичането на капитали.</p>
<p>„Започва главоломно издаване на суверенни военновременни облигации, като те принудително се изкупуват от населението“, уточни експертът. Според нея подобни действия не водят до никакъв резултат.</p>
<p>„Финансовите елити си взимат урок, тъй като по време на Втората световна война нито немската, нито щатската борса прекратяват работата си“.</p>
<p>Вижте целия разговор на сайта на Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работиха: Екип на Bloomberg TV Bulgaria , редактор Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 12:28:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/lychezar-bogdanov-prognozira-ryst-na-zaplatite-prez-novata-godina-296052/" title="Лъчезар Богданов прогнозира ръст на заплатите през новата година" subtitle="Работодателите ще трябва да свикват с това, ако искат да повишат производителността си със същия брой хора, казва икономистът" author="Ралица Пейчева" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Лъчезар Богданов прогнозира ръст на заплатите през новата година</div>
            <div type="subtitle">Работодателите ще трябва да свикват с това, ако искат да повишат производителността си със същия брой хора, казва икономистът</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/lychezar-bogdanov-prognozira-ryst-na-zaplatite-prez-novata-godina-296052/</div>
            <div type="id">296052</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296052-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Лъчезар Богданов, пазар на труда, икономиката на България, пазар на труда в България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">12:28:00</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Ръст на заплатите през 2020 година прогнозира Лъчезар Богданов, анализатор от Институт за пазарна икономика. Прогнозата му е базирана въз основа на икономическите показатели в България през изминалата година, съобщава БНТ.</p>
<p>„Вероятно и през следващата година ще продължи ръстът на възнагражденията с относително бързи темпове. Вероятно над 8, може би 10%. Това не е изолиран процес в България. В голяма част от страните от Централна и Източна Европа се случва. Работодателите ще трябва да свикват с това и основният начин да се справят е увеличение на производителността на труда, т. е. със същите хора, плащайки им повече, но те трябва и да произвеждат повече, за да може българският бизнес да остане конкурентоспособен“, казва той, цитиран от Националната телевизия. Още по темата</p>
<p>Критичното ново десетилетие – темите, които ни очакват</p>
<p>За 9 месеца емигрантите са пратили в България почти 1 млрд. евро</p>
<p>В същото време от Министерството на финансите отчитат забавяне на растежа на БВП през трето тримесечие до 3,1% на годишна база. Според краткосрочната бизнес статистика в края на предходната година строителната продукция и търговията на дребно се забавили своя темп, на фона на ръст в производството и оборота в промишлеността. Инфлацията е била 2,2% или с процент повече спрямо края на 2018 година, заради поскъпването с около половин процент на промишлените стоки и на преработените храни.</p>
<p>Въпреки това статистиката на БНБ показва, че през 2019 г. българинът е теглил повече кредити – ръстът е около 7% спрямо 2018 г. Само в края на 2019 г. жилищните банкови заеми са нараснали с 14 на сто, потребителските с малко над 10%, а фирмените с над 7%.</p>
<p>Държавната хазна също се е радвала на добро финансово здраве с ръст от над 11 на сто бюджетни постъпления. Според анализа на Богданов те се дължат на увеличените в края на годината с 8,7 % данъчни приходи, 11 на сто здравноосигурителни вноски и на 25% неданъчни приходи.</p>
<p>По статията работи: Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 17:58:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/karanikolov-i-nankov-inspektiraha-deinostite-v-pernik-296063/" title="Караниколов и Нанков инспектираха дейностите в Перник" subtitle="До обяд аварийни екипи отстраниха една от двете големи аварии в квартала и водата бе пусната" author="Ралица Пейчева" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Караниколов и Нанков инспектираха дейностите в Перник</div>
            <div type="subtitle">До обяд аварийни екипи отстраниха една от двете големи аварии в квартала и водата бе пусната</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/karanikolov-i-nankov-inspektiraha-deinostite-v-pernik-296063/</div>
            <div type="id">296063</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296063-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">МРРБ</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Емил Караниколов, Николай Нанков, водна криза, кризата в Перник</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">17:58:00</div>
            <div type="numberOfComments">1</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Министърът на икономиката Емил Караниколов и заместник-министърът на регионалното развитие и благоустройството Николай Нанков инспектираха днес ремонтите на водопреносната мрежа в квартал „Църква" в Перник, съобщиха от пресцентъра на МРРБ.</p>
<p>До обяд аварийни екипи отстраниха една от двете големи аварии в квартала и водата бе пусната. Продължава работата по отстраняването на другата авария с помощта на екипи от други градове. Вчера аварията предизвика предна вълна от протести. Още по темата</p>
<p>Аврамова: Воден апокалипсис не се очертава</p>
<p>Какви са рисковете от разрастване на водната криза в страната?</p>
<p>„С 30-те милиона лева, които правителството отпусна спешно предстои ремонт на водопроводната мрежа в този квартал, както и на други части на града", каза при проверката заместник–министър Нанков, цитиран в прессъобщението.</p>
<p>На среща с кмета на Перник Станислав Владимиров беше обсъдена и нуждата общината да ускори процедурите по избор на изпълнители на аварийните дейности.</p>
<p>Кметът увери представителите на изпълнителната власт, че преди края на следващата седмица вече ще бъде възложен ремонтът на квартал "Църква". А поетапно общината ще възлага аварийните ремонти и по останалата част от ВиК мрежата, за които правителството, на 31 декември 2019 г., преведе на община Перник над 30 млн. лв.</p>
<p>Вече има резултати от мерките, които бяха предприети, заедно със спелеолога Атанас Русев, по добив на вода от пещерите. Дебитът е нисък, но се полагат усилия за неговото увеличаване.</p>
<p>Заради аварията в квартал "Църква" днес беше раздадена и част от минералната вода, която се осигурява на бедстващия град в координация с Главна дирекция „Пожарна безопасност и защита на населението" и се разпространява по график на община Перник.</p>
<p>По статията работи: Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 13:16:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/kadyr-na-denia-za-4-ianuari-296054/" title="Кадър на деня за 4 януари" subtitle="" author="Ралица Пейчева" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кадър на деня за 4 януари</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/kadyr-na-denia-za-4-ianuari-296054/</div>
            <div type="id">296054</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296054-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Димитър Кьосемарлиев, Investor Media Group</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">кадър на деня</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">13:16:00</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>София чества днес 142 години от Освобождението си.</p>
<p>По статията работи: Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 16:50:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/mohamed-halaf-likvidiraneto-na-soleimani-e-nai-smeliiat-akt-na-sasht-v-poslednite-40-godini-296062/" title="Мохамед Халаф: Ликвидирането на Солеймани е най-смелият акт на САЩ в последните 40 години" subtitle="Това радикално променя конфликта между двте държави, твърди експертът" author="Ралица Пейчева" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Мохамед Халаф: Ликвидирането на Солеймани е най-смелият акт на САЩ в последните 40 години</div>
            <div type="subtitle">Това радикално променя конфликта между двте държави, твърди експертът</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/mohamed-halaf-likvidiraneto-na-soleimani-e-nai-smeliiat-akt-na-sasht-v-poslednite-40-godini-296062/</div>
            <div type="id">296062</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296062-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Мохамед Халаф, въздушни удари, Касем Сюлеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">16:50:00</div>
            <div type="numberOfComments">21</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p><div</p>
<p>Напрежението в Близкия изток ескалира с атаката срещу посолството на САЩ в Ирак, последвана от убийството на влиятелния ирански генерал Касем Солеймани при американски удар в Багдад. Според Мохамед Халаф, журналист и експерт по въпросите на региона, САЩ и Иран отдавна са във война.</p>
<p>„Само че досега тази война беше икономическа, след като президентът Доналд Тръмп реши да напусне ядрената сделка“, каза той в ефира на БНР.</p>
<p>„Санкциите на САЩ срещу Иран, блокирането на продажбите на ирански петрол задушаваха страната. В същото време Иран в продължение на 40 години унижава САЩ под различни форми“, подчерта той в интервю за предаването „Събота 150“ на програма „Хоризонт“.</p>
<p>Според него „ликвидирането на Солеймани е най-смелият и най-правилен акт, който се взема в последните 40 години от страна на САЩ“ и така правилата на играта между тях се променят радикално.</p>
<p>По-рано днес стана ясно, че тази нощ е имало нов въздушен удар по иракски милиции северно от Багдад, съобщава иракската държавна телевизия, като твърди, че зад атаките седи САЩ. Според иракските „Сили за народна мобилизация“ при въздушните удари в района на лагера са убити шестима души, а трима са тежко ранени.</p>
<p>Оглавяваната от САЩ международна коалиция срещу „Ислямска държава“ обаче заяви днес, че не е нанасяла никакви въздушни удари в района на лагера Таджи северно от Багдад, съобщава Ройтерс.</p>
<p>Вчера Доналд Тръмп заяви, че е наредил убийството на иранският топ генерал, за да спре войната, а не да започне такава. По думите му иранският военен командир е планирал сигурни атаки срещу американци</p>
<p>Сюлеймани, който оглавяваше подразделение на елитните Революционни гвардейци в Иран, беше ключова фигура в иранската и близкоизточната политика. Той беше убит заедно със свой помощник при американски въздушен удар на летище в Багдад.</p>
<p>Смъртта му изостри вече голямото напрежение между Иран и САЩ и предизвика безпокойство от ответни действия от Иран.</p>
<p>По статията работи: Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 09:25:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/pregled-na-pechata-za-4-ianuari-296047/" title="Преглед на печата за 4 януари" subtitle="" author="Ралица Пейчева" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Преглед на печата за 4 януари</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/pregled-na-pechata-za-4-ianuari-296047/</div>
            <div type="id">296047</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296047-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">Преглед на печата</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">09:25:00</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Държавата: ВЕЦ-ът на Златев не е източвал водата на Ботевград</p>
<p>В. Сега</p>
<p>Язовир "Бебреш", от който черпи вода Ботевград, се ползва само за нуждите на населението и не се източва от хидроцентралата на фирмата на Васил Златев, баща на доскорошния шеф на "Лукойл" Валентин Златев. Това е установила извършена проверка от държавното дружество "Напоителни системи" по нареждане на премиера Бойко Борисов, съобщиха в петък от институцията. До проверката се стигна, след като кметът на Ботевград Иван Гавалюгов алармира, че Ботевград също е заплашен от воден режим, тъй като в язовир "Бебреш" има вода за питейно-битово водоснабдяване за още само около 6 седмици. Причините били амортизираната ВиК инфраструктура на "Напоителни системи" и на тази, която е общинска собственост, стопанисвана от държавното "ВиК-София", както и работата на малката водноелектрическа централа "Бебреш", която черпи повече от разрешените й количества от яз. "Бебреш".</p>
<p>Фандъкова узря за по-лесно въвеждане на зеления билет</p>
<p>В. Сега</p>
<p>Каня всички партии и общински съветници в Столичния общински съвет да бъдат активни и да дават предложения как да се промени механизмът за въвеждането на зелен билет от 1 лв. за цялата мрежа на градския транспорт на София. Това заяви кметът Йорданка Фандъкова пред журналисти. Тя най-после призна, че условията за облекчението трябва да са по-гъвкави и че през тази зима действащите изисквания на няколко пъти за малко не са позволили да се въведе такъв в дни, в които са били регистрирани часове с многократно надхвърляне на нормата на фини прахови частици в атмосферата. Общинската администрация от години крие бездействието си зад наредбите, които сама приема и които може много бързо да промени. От самото регламентиране на зелен билет е ясно, че по този начин мярката е след дъжд качулка.</p>
<p>Акции в още 7 места за нелегален боклук от Италия</p>
<p>В. Монитор</p>
<p>Още 7 места се проверяват за нелегален боклук, внесен от Италия. Това стана ясно от думите на премиера Бойко Борисов, който бе на поредна обиколка из страната. Вместо на джипа, този път министър-председателят се качи на хеликоптер, за да види как върви изграждането на „Балкански поток“ край Горни Дъбник. Той показа и по въздух трасето от над 45 км. Наред с изграждането на газопровода обаче Борисов коментира и акцията в Плевен, след като преди дни в депо за отпадъци в града бяха открити 9000 тона боклук. Премиерът поздрави МВР, ДАНС и прокуратурата за акцията в Плевен, чиято цел бе да провери българската връзка с калабрийската мафия Ндрангета, която изпращала боклука у нас. „Това не е първото място, където влизат по този начин. Още на 7 места в момента се подготвя“, коментира лаконично премиерът, но не даде подробности. Въпреки това Борисов даде да се разбере, че всеки, който прави далавери за сметка на държавата и здравето на хората ще получи „своите санкции“.</p>
<p>Пенсионнитефондове с доходност до 8,7%</p>
<p>В. Труд</p>
<p>Добрите резултати се дължат на поскъпването на акциите на международните пазари Вложенията в ДЦК са до 71% от активите Доходност между 3,69% и 8,74% са постигнали различните универсални пенсионни фондове (УПФ), в които задължително се осигуряват всички работещи, родени след началото на 1960 г., показват данни на Комисията за финансов надзор. Оказва се, че парите за старини в частните пенсионни фондове са донесли много добра доходност, на фона на рекордно ниските лихви по левовите депозити на граждани в банките, които вече са под 0,23% за година. Доходността на доброволните пенсионни фондове (ДПФ) е в по-широки граници и варира от 2,72% до 9,25%. При ниските държавни пенсии и застаряването на населението в страната заделяне на пари за старини чрез вноски в доброволните фондове през 2019 г. се е оказало много успешна инвестиция.</p>
<p>В България сградите ще издържат земетресение до девета степен</p>
<p>В. 24 часа</p>
<p>В България всички сгради, проектирани и строени след 1987 г., са изчислени да издържат до 9- а степен на 12-степенната Европейска макросеизмична скала, известна по-рано като скалата “Медведев - Шпонхойер - Карник”. Това коментираха пред “24 часа” от Камарата на инженерите в инвестиционното проектиране и ректорът на Университета по архитектура, строителство и геодезия проф. Иван Марков. “България е разделена на три основни зони по сеизмичните си особености В най-слабоактивната сградите са изчислени да издържат до седма степен, във втората - до осма, а в райони като столицата, около Пловдив и в други такива сеизмично по-активни райони - до девета степен”, каза инж. Светлана Николчева от камарата. “Вярно е, че веднага след промените контролът върху строителството отслабна. Но още през 1993 г. на проектантите бе сложен допълнителен надзор - още един човек, който преглежда всеки проект специално за сеизмичната му устойчивост. На практика тя е найконтролираното нещо във всеки строителен проект, много повече, отколкото всяка друга част на проекта. Там се правят наново всички сметки и чертежи и не се допускат отклонения”, твърди Николчева.</p>
<p>По статията работи: Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 14:19:00" url="https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/24-500-praseta-shte-bydat-umyrtveni-v-s-nikola-kozlevo-296056/" title="24 500 прасета ще бъдат умъртвени в с. Никола Козлево" subtitle="След втората положителна проба за африканска чума по свинете бе свикано извънредно заседание на областната епизоотична комисия" author="Ралица Пейчева" category="България/Икономика и политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">24 500 прасета ще бъдат умъртвени в с. Никола Козлево</div>
            <div type="subtitle">След втората положителна проба за африканска чума по свинете бе свикано извънредно заседание на областната епизоотична комисия</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ikonomika-i-politika/332/a/24-500-praseta-shte-bydat-umyrtveni-v-s-nikola-kozlevo-296056/</div>
            <div type="id">296056</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296056-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="subCategory">Икономика и политика</div>
            <div type="tags">агробизнес, Африканска чума по свинете, чума по свинете</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">14:19:00</div>
            <div type="numberOfComments">9</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Всичките 24 500 животни в свинекомплекса в шуменското село Никола Козлево ще бъдат умъртвени и загробени. След втората положителна проба за африканска чума по свинете днес бе свикано извънредно заседание на областната епизоотична комисия, съобщава БНР.</p>
<p>Положителният резултат от пробите бе потвърден в късния следобед на 3 януари 2020 г. от Националната референтна лаборатория в Националния диагностичен научноизследователски ветеринарномедицински институт в София. Предприети са мерките за контрол и ликвидиране на заболяването съгласно правилата на европейското и националното законодателство и Плана за спешни действия при контрол на АЧС. Още по темата</p>
<p>Чумата по свинете създаде най-бързо забогателия милиардер за 2019 г.</p>
<p>Земеделският министър: Очаквано се покачиха цените на свинското месо</p>
<p>Определена е трикилометрова предпазна зона около огнището, в която влизат селата Каравелово и Пет могили, общ. Никола Козлево, обл. Шумен. А също и десеткилометрова наблюдавана зона, в която влизат населените места: гр. Никола Козлево и селата Красен дол, Хърсово, Вълнари, Цани Гинчево, Векилски в община Н. Козлево, и с. Писарево, общ. Нови пазар.</p>
<p>Основната задача, свързана със случая в Никола Козлево, е ликвидирането на африканската чума по свинете във ферма на „Бони холдинг“, като същевременно трябва да се разбере по какъв начин вирусът е проникнал.</p>
<p>Проверката на място в свинекомплекса е показала, че всички мерки и защити са осигурени и са се спазвали. Едно от предположенията е, че вирусът може да е пренесен чрез гризачи, тъй като фермата се намира в гориста местност.</p>
<p>Отпада вариантът африканската чума да е пренесена от домашни прасета, тъй като в близост няма домашни стопанства, допълва Националното радио.</p>
<p>На заседанието на областната епизоотична комисия в Шумен бе и прокуристът на холдинга Цветан Илиев, който увери, че хората, които работят там, които са около 70, ще останат на работа. Посочи обаче, че икономическите загуби за самата фирма ще са в изключително голям размер, около 10 милиона лева.</p>
<p>По статията работи: Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 13:49:00" url="https://www.investor.bg/na-pyt/349/a/planirate-pytuvane-do-amsterdam-veche-shte-vi-struva-poveche-296055/" title="Планирате пътуване до Амстердам? Вече ще ви струва повече" subtitle="От 1 януари туристическият данък за всеки посетител се увеличава, независимо дали отсяда в хотел, къща за гости или под наем чрез Airbnb" author="Ралица Пейчева" category="Style/На път">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Планирате пътуване до Амстердам? Вече ще ви струва повече</div>
            <div type="subtitle">От 1 януари туристическият данък за всеки посетител се увеличава, независимо дали отсяда в хотел, къща за гости или под наем чрез Airbnb</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/na-pyt/349/a/planirate-pytuvane-do-amsterdam-veche-shte-vi-struva-poveche-296055/</div>
            <div type="id">296055</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296055-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">Style</div>
            <div type="subCategory">На път</div>
            <div type="tags">Амстердам, туристически данък</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">13:49:00</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Ако планирате пътуване до Амстердам тази година, е много вероятно да ви се наложи да отделите допълнителни пари за настаняване. От 1 януари 2020 туристическият данък за всеки посетител, прекарал нощта в холандската столица, се увеличава, независимо дали отсяда в хотел, къща за гости или под наем чрез Airbnb. Това става ясно от съобщение на сайта на общинската администрация.</p>
<p>Ако отсядате на къмпинг допълнителният налог ще бъде 1 евро. Още по темата</p>
<p>Имотите в Европа остават атрактивни и търсени активи за инвестиция</p>
<p>Туристическа такса за почивка под наем, нощувка със закуска и краткосрочно настаняване чрез AirBbnb ще бъде 10% цената на нощувката.</p>
<p>Компаниите, извършващи морски и речни круизи пък ще плащат туристически данък от 8 евро (6,81 британски лири) на пътник.</p>
<p>В Амстердам живеят 1,1 милиона души, а по данни на местната влас вяка година 17 милиона туристи посещават града.</p>
<p>Новите налози са част от мерките за редуциране на огромния поток от посетители.</p>
<p>По статията работи: Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 12:30:00" url="https://www.investor.bg/analizi/9/a/evroto-izprati-nai-spokoinata-si-godina-do-sega-296050/" title="Еврото изпрати най-спокойната си година до сега" subtitle="В същото време доларът запази относителната си сила спрямо повечето валути през 2019 г." author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Forex/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Еврото изпрати най-спокойната си година до сега</div>
            <div type="subtitle">В същото време доларът запази относителната си сила спрямо повечето валути през 2019 г.</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/9/a/evroto-izprati-nai-spokoinata-si-godina-do-sega-296050/</div>
            <div type="id">296050</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296050-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Forex</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">пазари, еврото, Bloomberg TV Bulgaira</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">12:30:00</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>Еврото изпрати най-спокойната си година до сега на фона на трайно слабата икономика на Европа и непрекъснатите политически вълнения, пише в свой анализ The Wall Street Journal. А и изглежда, че валутните наблюдатели смятат, че спокойствието може да продължи.</p>
<p>Въпреки слабата 2019 г. за европейския икономически растеж доходността на държавните облигации беше на негативна територия, а цялата година премина под знака на драмата около излизането на Великобритания от Европейския съюз. На този фон общата валута имаше най-тесния си диапазон на търговия спрямо долара през цялата година от създаването си през 1999 г.</p>
<p>Еврото никога не се е търгувало спрямо долара под 1.09 долара или над 1.15 долара, т.е. в диапазона от около 6 процентни пункта между най-високите и най-ниските му нива. Средно еврото се е търгувало с диапазона от 18 процентни пункта нагоре и надолу спрямо долара през своя период на съществуване от 20 години. В момента едно евро се търгува на ниво от около 1.12 долара.</p>
<p>„Едно от обясненията за спокойствието е, че Федералният резерв и Европейската централна банка стимулира икономиките си по едно и също време“, коментира Лий Хардман, валутен анализатор в японската банка MUFG. Според него когато всички централни банки се движат в една и съща посока, това би могло да помогне за намаляване на волатилността на валутните пазари. Още по темата</p>
<p>Фед, ЕЦБ, ЯЦБ... Какво да чакаме от централните банки догодина?</p>
<p>Две централни банки с последните си заседания за годината в празничната седмица</p>
<p>Наблюдаваният през миналата година диапазон при двойката евро/долар притисна европейската валута до най-слабата й стойност спрямо зелените пари от години. По-бавният икономически растеж спрямо САЩ и продължителният период на отрицателни лихви в еврозоната са сред факторите, които ще продължат да задържат еврото през следващата година.</p>
<p>В същото време доларът запази относителната си сила спрямо повечето валути през 2019 г., тъй като американската икономика се справя по-добре от останалата част от света.</p>
<p>Според осреднените оценки на валутните стратези еврото ще поскъпне през следващата година, макар и не много. Консенсусната прогноза е в края на 2020 г. еврото да се разменя срещу 1.15 долара, сочи проучване на Refinitiv сред различни банки, което е ръст от 3% спрямо сегашните му нива.</p>
<p>Пол Робсън от NatWest Markets дори препоръчва на клиентите си да залагат на еврото, тъй като според него настроенията на пазара към европейската икономика са твърде песимистични. Робсън смята, че еврото може да поскъпне до 1.15 или 1.20 спрямо долара до края на 2020 г. Част от подкрепата според него ще дойде от по-добрия растеж на фона на увеличените европейски правителствени разходи през следващата година.</p>
<p>Според някои анализатори дори малко на брой добри новини ще са достатъчни да накарат еврото да повиши стойността си.</p>
<p>Джордан Рочестър, валутен стратег в японската банка Nomura очаква еврото да се разменя на ниво от 1.16 долара в края на 2020 г. Според него дори може да се види и по-голямо поскъпване в зависимост от хода на изборите в САЩ и при отслабване на долара.</p>
<p>Но защо не всички са оптимистично настроени за еврото, прочетете на сайта на Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 09:00:00" url="https://www.investor.bg/analizi/262/a/zashto-e-vse-po-trudno-da-se-napravi-tehnologichen-produkt-koito-e-hit-296042/" title="Защо е все по-трудно да се направи технологичен продукт, който е хит?" subtitle="CES в Лас Вегас отново ще ни покаже най-новите технологии. Въпросът е колко от тях ще оцелят на пазара" author="Елена Кирилова" category="Технологии/Анализи">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Защо е все по-трудно да се направи технологичен продукт, който е хит?</div>
            <div type="subtitle">CES в Лас Вегас отново ще ни покаже най-новите технологии. Въпросът е колко от тях ще оцелят на пазара</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/analizi/262/a/zashto-e-vse-po-trudno-da-se-napravi-tehnologichen-produkt-koito-e-hit-296042/</div>
            <div type="id">296042</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296042-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Архив Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Елена Кирилова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/35813/3/1/</div>
            <div type="category">Технологии</div>
            <div type="subCategory">Анализи</div>
            <div type="tags">софтуер, нови технологии, хардуер, CES, CES 2020</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">09:00:00</div>
            <div type="numberOfComments">13</div>
            <div type="numberOfShares">38</div>
          </div>
<p>Consumer Electronics Show (CES), което ще се проведе следващата седмица в Лас Вегас, е годишно събитие, събиращо всякакви технологии и устройства. Освен това дава поглед към нови категории технологии, които така и не успяват да пробият, пише Ричард Уотърс за Financial Times.</p>
<p>Преди повече от десет години един от хитовете на шоуто беше “часовник телефон” на LG, в комплект с музикален плеър и вградена камера за видео конферентни разговори. Събирането на тези функции в едно се оказа по-трудно отколкото изглеждаше. Беше нужен геният на Apple за създаването на първият сбор от тези технологии под формата на часовник.</p>
<p>В зората на новото десетилетие ентусиазма за джаджите отново ще излезе на преден план. Но факторите, движещи света на потребителската електроника, се промениха. Вместо технологии и устройства, основните сили, стоящи зад днешните продукти, които задължително трябва да притежавате, са услуги и екосистеми.</p>
<p>Често влиятелни компании от технологичния и медийния свят, стоят зад кулисите и дърпат конците.</p>
<p>Един от признаците на промяната е начинът, по който хитовите продукти (нещата, които посетителите на CES в най-голяма степен се надяват да открият), стават все по-малко и се появяват през по-голям диапазон от време.</p>
<p>В новия свят на свързаните устройства, отделните джаджи, способни да направят истински удар, са особено редки.</p>
<p>Когато нещо ново стане хит, като носимите камери GoPro например, то трудно успява да запази лидерската си позиция без двигателя на привлекателна услуга, която поддържа интереса на потребителите и ги кара да купуват повече. Още по темата</p>
<p>Десетилетието в технологиите</p>
<p>Как големите технологични компании ядосаха властите в последните 10 години?</p>
<p>Това обяснява и вълната от разочарование от някои стартъпи през 2019 г. Една от най-технически издържаните компании в областта на роботите Anki се провали, въпреки че нейните роботи играчки бяха приети добре. Fitbit, която така и не успяваше да превърне своите фитнес тракери в по-полезни здравни устройства, беше купена от Google. А феновете на добавената реалност прекараха поредна година в напразно чакане на Magic Leap, която набра над 2,5 млрд. долара, за да пусне нова екосистема от устройства и съдържание.</p>
<p>Не е изненада, че стартъп инвеститорите охладняха към сектора.</p>
<p>Винаги е било трудно да създадеш компания в свят на ниски маржове, движен от хитов хардуер, но успехът в света на свързаните устройства е дори по-труден. Производителят на оборудване за упражнения Peloton постигна много с успешното си първично публично предлагане миналия юни, благодарение на вградените си услуги и приходите от абонаменти. Но все още е твърде рано да кажем дали може да постигне дългосрочен успех. А тази година на CES ще е пъсно с копия, както и с хора, които ще се опитат да приложат модела на Peloton в други области на личните технологии.</p>
<p>Сега услугите са силата, движеща въпросните технологии. Видео стриймингът например е една от големите истории на 2019 г., докато медийните и развлекателните компании се редят на опашка, за да пуснат премиум услугите си. Гласовите асистенти, водени от Alexa на Amazon и Google Assistant, се превърнаха в движеща сила зад много устройства, което затруднява производителите на хардуер да отличат своите продукти от другите.</p>
<p>Тазгодишното шоу вероятно ще подскаже за следващите облачни услуги, които ще променят потребителските технологии. Тук влизат геймингът в облака, където наскоро навлезе Google.</p>
<p>Всички тези услуги движат търсенето на повече дигитални устройства, но приходите от абонаменти и други нови бизнес модели, които поддържат, вероятно ще донесат по-голяма възвръщаемост на компаниите за услуги, отколкото на производителите на хардуер.</p>
<p>Втората сила зад кулисите е влиянието на потребителските технологични екосистеми. Интеграцията на бранд и технологии е фактор, който ги обединяват, заедно с нарастващата зависимост от личните данни. В областта на умните устройства, тези фактори правят Amazon и Google невероятни конкуренти.</p>
<p>Нищо не може да спре надпреварата за създаването на следващите хитови продукти. “Умни” и “свързани” са ключовите думи, които определят случващото се в потребителската електроника през последните няколко години. Една технологична революция вече е в ход, тъй като 5G свързаността и изкуственият интелект могат да работят на ниво индивидуално устройство.</p>
<p>Следващата седмица ще видим обичайните опити за творчество, пакетирано в следващите “задължителни за потребителите” устройства. Но с течение на времето, повечето ще се присъединят към часовника на LG в боклука от джаджи.</p>
<p>По статията работиха: Елена Кирилова, редактор Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 13:05:00" url="https://www.investor.bg/novini/444/a/koi-sa-neudachnicite-v-avtomobilnata-industriia-296053/" title="Кои са неудачниците в автомобилната индустрия?" subtitle="Вижте 12 модела, които са сред най-големите провали историята на бранша" author="Automedia.bg" category="Автомобили/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кои са неудачниците в автомобилната индустрия?</div>
            <div type="subtitle">Вижте 12 модела, които са сред най-големите провали историята на бранша</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/444/a/koi-sa-neudachnicite-v-avtomobilnata-industriia-296053/</div>
            <div type="id">296053</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296053-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Automedia.bg</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/45414/3/1/</div>
            <div type="category">Автомобили</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">автомобилна индустрия, Automedia</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">13:05:00</div>
            <div type="numberOfShares">6</div>
          </div>
<p>За своята 130-годишна история автомобилната индустрия е предложила много модели, които по една или друга причина не успяха да се наложат на пазара. Най-често това става заради недомислени инженерни решения, непривлекателен дизай, ненадеждност или лошо пътно поведение. Случва се и някоя наистина добра машина просто да се появи в неподходящ момент. Ето 12 от най-големите неудачници в историята</p>
<p>Tucker Torpedo - 51 произведени бройки</p>
<p>Историята на Престън Тъкър е известна на мнозина. Той е смел инженер с отлична фантазия, който създава седан с нестандартна външност и разположен в задната част 6-цилиндров "боксер" с мощност 160 к.с. Автомобилът има автоматична скоростна кутия и опции, които са непознати за публиката при появата му през 1948 г.</p>
<p>Малко след това избухва огромен скандал, като Тъкър е обвинен в мошеничество. Твърди се, че в основата му са големите концерни от Детройт, които искат да смажат талантливия си конкурент. Съдът оправдава Тъкър, но компанията му остава без кредити и фалира. Въпреки това, Tucker записва ярки страници в автомобилната история.</p>
<p>Volvo P1900 - 67 бройки</p>
<p>Шведската компания се решава да създаде открит автомобил с пластмасова каросерия след успеха, който постига американския роудстър Chevrolet Corvette. Първата версия на колата, оборудвана с двигател със 70 к.с., няма стъкла и покрив, а и дизайнът не впечатлява. Тя е преработена, като през 1956 г. стартира и производството на модела. Купуват си го обаче по-малко от 70 души и това се оказва решаващо за бъдещето на P1900.</p>
<p>Шведите реагират бързо и пускат на пазара много по-практичното Volvo PV1800. Първоначално то е купе, а след това и комби, като този модел се оказва много по-практичен и съответно по-успешен.</p>
<p>Rumpler Trophenwagen - около 100 бройки</p>
<p>След Първата световна война на Германия е забранено да произвежда самолети и това принуждава знаменития авиоконструктор Едмунд Румплер да започне да прави автомобили. Неговата приличаща на капка машина от 1921 г. сякаш е излязла от фантастичен филм. Под капака е поставен W-образен 6-цилиндров мотор с мощност 35 к.с.</p>
<p>Дизайнът обаче не се харесва на публиката, а на всичко отгоре Rumpler не стои добре на пътя и се чупи непрекъснато. На Trophenwagen не помага и поставянето на традиционен и надежден двигател с 4 цилиндъра през 1924 г. Затова през 1925 г. производството на модела е спряно, а до наши дни са оцелели само 2 бройки от него.</p>
<p>Aston Martin Cygnet - 143 бройки</p>
<p>Смелата, но честноказано, безумна идея да превърнеш субкомпактния Toyota IQ в модел на легендарната британска марка, която произвежда спортни и луксозни коли, така и не остава разбрана от клиентите. На всичко отгоре този автомобил струва страшно много пари. Маркетолозите на Aston Martin предвиждат около 4000 продажби на година. Е, през 2011 г. са продадени само 143 и компанията решава да се заеме с други проекти, които подобават на нейното реноме.</p>
<p>Останалите модели в класацията вижте на сайта на Automedia.</p>
<p>По статията работиха: Automedia.bg, редактор Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 09:28:00" url="https://www.investor.bg/novini/346/a/bil-geits-bogatite-triabva-da-plashtat-poveche-danyci-296036/" title="Бил Гейтс: Богатите трябва да плащат повече данъци" subtitle="Аз съм за данъчна система, в която, ако имате повече пари, плащате по-висок процент налози, твърди той" author="Десислава Йорданова" category="Style/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Бил Гейтс: Богатите трябва да плащат повече данъци</div>
            <div type="subtitle">Аз съм за данъчна система, в която, ако имате повече пари, плащате по-висок процент налози, твърди той</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/346/a/bil-geits-bogatite-triabva-da-plashtat-poveche-danyci-296036/</div>
            <div type="id">296036</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296036-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Източник: Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Десислава Йорданова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60401/3/1/</div>
            <div type="category">Style</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">Microsoft, Бил Гейтс, по-високи данъци, Мелинда Гейтс, Giving Pledge</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">09:28:00</div>
            <div type="numberOfComments">8</div>
            <div type="numberOfShares">4</div>
          </div>
<p>Съоснователят на Microsoft Бил Гейтс започна последното десетилетие със състояние, надхвърлящо 50 млрд. долара, както и с обещание да дари голяма част от богатството си за благотворителност.</p>
<p>В края на десетилетието той наистина беше дал милиарди долари за борба с бедността и за подобряване на здравеопазването и образованието. Но богатството му също така се е удвоило през този период в резултат на покачващите се фондови пазари и благоприятната данъчна политика, съобщава Bloomberg.</p>
<p>Но това не попречи на втория най-богат човек в света да заяви, че иска неговите "колеги" милиардери да плащат много по-високи данъци.Още по темата</p>
<p>Кои бяха най-богатите хора през 2019 г.?</p>
<p>Най-богатите хора в света са станали с 1,2 трлн. долара по-богати през 2019 г.</p>
<p>"Американските депутати трябва да се погрижат за вратичките в законите, да повишат данъка върху недвижимите имоти и да увеличат данъка върху доходите от капитал, така че да се равнява на ставката на доходите от труд", пише Гейтс в последния си блог пост за годината. Той също така призова държавата и местните власти да направят данъците си „по-справедливи“ и отново подкрепи държавния данък върху доходите във Вашингтон, където живее.</p>
<p>„Аз бях непропорционално възнаграден за работата, която свърших, докато много други, които работят също толкова усърдно, се борят за това“, пише той. „Ето защо аз съм за данъчна система, в която, ако имате повече пари, плащате по-висок процент данъци. И мисля, че богатите трябва да плащат повече, отколкото в момента, включително Мелинда и аз", добави още Гейтс.</p>
<p>64-годишният американец има богатвсто с нетна стойност от 113,7 млрд. долара, според Bloomberg Billionaires Index, класация на 500-те най-богати хора в света. През 2010 г. Бил и Мелинда заедно с Уорън Бъфет дадоха обещание, известно като „Giving Pledge“, като помолиха други милиардери също да раздадат части от богатството си. По данни от месец май 204 души от 23 държави са се съгласили да участват.</p>
<p>На събитие през ноември Гейтс изрази резерви относно данъка върху богатството, предложен от кандидатите за президент и вицепрезидент Елизабет Уорън и Бърни Сандърс. В своята блог публикация той заяви, че няма да заеме позиция относно различните предложения, които се обсъждат по време на кампанията.</p>
<p>„Но аз вярвам, че можем да направим нашата система по-справедлива, без да жертваме стимула за иновации“, каза той. „През 70-те години, когато Пол Алън и аз стартирахме Microsoft, пределните данъчни ставки бяха почти два пъти по-високи от днес. Това не навреди на стимула ни да създадем страхотна компания", добави още Гейтс.</p>
<p>По статията работиха: Десислава Йорданова, редактор Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 10:32:00" url="https://www.investor.bg/novini/346/a/pivovarite-molson-coors-i-heineken-podkrepiat-kampaniiata-dry-january-v-sasht-296032/" title="Пивоварите Molson Coors и Heineken подкрепят кампанията Dry January в САЩ" subtitle="В тази инициатива те виждат възможност да промотират своите слабо алкохолни или безалкохолни предложения" author="Десислава Йорданова" category="Style/Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Пивоварите Molson Coors и Heineken подкрепят кампанията Dry January в САЩ</div>
            <div type="subtitle">В тази инициатива те виждат възможност да промотират своите слабо алкохолни или безалкохолни предложения</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/novini/346/a/pivovarite-molson-coors-i-heineken-podkrepiat-kampaniiata-dry-january-v-sasht-296032/</div>
            <div type="id">296032</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296032-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Източник: Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Десислава Йорданова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/60401/3/1/</div>
            <div type="category">Style</div>
            <div type="subCategory">Новини</div>
            <div type="tags">Heineken, Anheuser-Busch InBev, InBev, безалкохолна бира, Dry January, Molson Coors, слабо алкохолни напитки</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">10:32:00</div>
            <div type="numberOfShares">4</div>
          </div>
<p>Американците пият по-малко бира, насърчавани от тенденции като Dry January. Но пивовари като Molson Coors Beverage и Heineken се опитват да използват кампанията за намаляване консумацията на алкохола през януари, за да промотират бирата си, съобщава CNBC.</p>
<p>Инициативата Dry January започна в Обединеното кралство през 2013 г. Оттогава движението се разпространи по целия свят, включително в САЩ, където общата консумация на алкохол продължава да спада. Над една пета от американците са участвали в Dry January през 2019 г., според Nielsen.</p>
<p>А някои потребители също полагат усилия да намалят приема на алкохол и през останалите 11 месеца на годината. Тази промяна, както и конкуренцията с други видове алкохол, влие зле на бирените компании.Още по темата</p>
<p>Спадът на продажбите в Северна и Южна Америка попари леко надеждите на Heineken</p>
<p>Искате студена бира колкото се може по-бързо? За това си има приложение</p>
<p>Безалкохолната бира - новата мания в пивоварната индустрия</p>
<p>Консумацията на американската бира е намаляла по обем с 1,6% през 2018 г., според данни на IWSR. Фирмата, която проследява тенденциите при алкохола, установи, че сайдерите и слабо алкохолните напитки със сода вземат дял от потребителите на бирата. По-младите консуматори на алкохолни напитки пият по-малко като цяло, включително и бира.</p>
<p>Но за пивоварите надеждата не е изгубена. Безалкохолната и нискоалкохолната бира са петият най-бързо развиващ се вид бира в САЩ, според Nielsen. Според данни на IWSR най-честите потребители на такъв тип слабоалкохолни или безалкохолни напитки са мъже на възраст между 21 и 44 години.</p>
<p>Molson Coors популяризира нискоалкохолната си бира Miller64 чрез рекламна кампания, с участието на Никълъс Браун от „Succession“, като агитира своите потребителите да участват в „Dry January“.</p>
<p>Кампанията идва в момент, когато Molson Coors се опитва да се адаптира към променливите вкусове на потребителите, като дори сменя името си. През януари компанията се преименува от Molson Coors Brewing на Molson Coors Beverage. Освен това обяви, че ще предприеме мерки за преструктуриране, което ще доведе до закриването на 400 до 500 работни места.</p>
<p>През януари миналата година Heineken пусна своята безалкохолна бира Heineken 0.0 в САЩ. Тази година пивоварната раздава от бирата без алкохол, като клиентите могат да заявят безплатна кутия с 31 на брой опаковки бира (колкото са дните на месеца) на januarydrypack.com.</p>
<p>Anheuser-Busch InBev тества Budweiser 0.0 на определени американски пазари през 2019 г. Напитката стартира в Индия миналата година. Портфолио на Anheuser-Busch също включва O’Doul’s - най-известната бира без алкохол в САЩ.</p>
<p>По статията работиха: Десислава Йорданова, редактор Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 16:30:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/kolko-struva-bedstvieto-v-avstraliia-296060/" title="Колко струва бедствието в Австралия?" subtitle="До 50 млн. долара дневно губи икономиката на страната" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Колко струва бедствието в Австралия?</div>
            <div type="subtitle">До 50 млн. долара дневно губи икономиката на страната</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/kolko-struva-bedstvieto-v-avstraliia-296060/</div>
            <div type="id">296060</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296060-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">икономиката на Австралия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">16:30:00</div>
            <div type="numberOfComments">4</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>Австралия е обхваната от смъртоносни пожари, които горят в цялата страна, предизвиквайки емоционален дебат за въздействието на изменението на климата на континента, пише Bloomberg TV Bulgaria. Безпрецедентният мащаб на кризата и снимките на ужасени туристи, криещи се на плажовете от ада, шокираха много австралийци.</p>
<p>Едва в началото на лятото в страната, която е засегната от продължителна суша, властите се опасяват, че пожарите ще продължат да се разрастват, като все повече домове и части от сушата биват опустошени.</p>
<p>Ето някои ключови детайли около кризата в Австралия: Още по темата</p>
<p>Катастрофалното масово измиране на животни</p>
<p>Смъртоносните горски пожари в Австралия продължават да върлуват</p>
<p>Колко души са загинали?</p>
<p>От както сезонът на пожарите започна преди месеци през зимата в южното полукълбо, 23-ма души са загинали, а 6 души са изчезнали в щата Виктория. Властите обаче се опасяват, че смъртните случаи ще се увеличат. Сред загиналите са доброволци пожарникари, включително млад мъж, загинал при преобръщане на 10-тонния му камион в това, което официалните лица определиха като „пожарно торнадо“. Най-смъртоносните пожари в Австралия бяха регистрирани през 2009 г., когато само за един ден загинаха 180 души.</p>
<p>Колко голяма зона е изгоряла?</p>
<p>Изгорели са огромни масиви земя. Унищожени са над 12 млн. акра (5 млн. хектара) – площ по-голяма от територията на Дания. Само в щата Нов Южен Уелс са унищожени 8,9 милиона акра гори и храсти, докато във Виктория са изгорели над 2,2 млн. акра.</p>
<p>Колко домове са разрушени?</p>
<p>Около 1365 домове са били унищожени само в Нов Южен Уелс през този сезон на пожарите и броят им се увеличава всеки ден, докато пожарите продължават да горят и властите оценяват щетите. Голям брой градове в провинцията са засегнати, включително област Балморал на около 150 километра югозападно от Сидни, която до голяма степен беше разрушена преди Коледа.</p>
<p>Какво е икономическото въздействие, прочетете на сайта на Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работиха: Екип на Bloomberg TV Bulgaria , редактор Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 11:52:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/tranzityt-na-ruski-gaz-prez-ukraina-drastichno-namaliava-296051/" title="Транзитът на руски газ през Украйна драстично намалява" subtitle="Все още няма информация за причините, довели до намаляване на подаваните обеми" author="Ралица Пейчева" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Транзитът на руски газ през Украйна драстично намалява</div>
            <div type="subtitle">Все още няма информация за причините, довели до намаляване на подаваните обеми</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/tranzityt-na-ruski-gaz-prez-ukraina-drastichno-namaliava-296051/</div>
            <div type="id">296051</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296051-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Архив Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">655</div>
            <div type="mainImageHeight">368</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">Природен газ, енергетика, газопроводи</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">11:52:00</div>
            <div type="numberOfComments">5</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Транзитът на руски газ през Украйна в първия ден на новата година е намалял повече от 5 пъти в сравнение със средните данни за декември, сочат данните на украинската компания, която управлява газотранспортната система, съобщава БНР.</p>
<p>Ако средният дневен обем на транзит през декември е бил 261 милиона кубически метра, а на 31 декември през украинската газопреносна система са преминали 220 милиона кубически метра, то на 1 януари тази цифра възлиза само на 50 милиона кубически метра газ. Още по темата</p>
<p>Кипър, Гърция и Израел са готови за подписването на EastMed</p>
<p>На 2 януари транзитните обеми са спаднали още по-драастично - до около 40 милиона кубически метра. Към момента от руска страна няма коментар. Липсва информация за причините, довели до намаляване на подаваните обеми природен газ.</p>
<p>Националното радио припомня още, че вечерта на 30 декември след продължителни и трудни преговори Русия и Украйна подписаха петгодишен договор за продължаване на транзита на газ през Украйна.</p>
<p>По статията работи: Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 09:08:00" url="https://www.investor.bg/drugi/338/a/nov-vyzdushen-udar-po-irakski-milicii-severno-ot-bagdad-296046/" title="Нов въздушен удар по иракски милиции северно от Багдад" subtitle="Оглавяваната от САЩ международна коалиция срещу „Ислямска държава“ отрича да е участвала в нападението" author="Ралица Пейчева" category="Свят/Други">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Нов въздушен удар по иракски милиции северно от Багдад</div>
            <div type="subtitle">Оглавяваната от САЩ международна коалиция срещу „Ислямска държава“ отрича да е участвала в нападението</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/drugi/338/a/nov-vyzdushen-udar-po-irakski-milicii-severno-ot-bagdad-296046/</div>
            <div type="id">296046</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296046-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Ройтерс</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Други</div>
            <div type="tags">Доналд Тръмп, въздушни удари, Касем Сюлеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">09:08:00</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Тази нощ е имало нов въздушен удар по иракски милиции северно от Багдад, съобщава иракската държавна телевизия, като твърди, че зад атаките седи САЩ. Според иракските „Сили за народна мобилизация“ при въздушните удари в района на лагера са убити шестима души, а трима са тежко ранени.</p>
<p>Оглавяваната от САЩ международна коалиция срещу „Ислямска държава“ обаче заяви днес, че не е нанасяла никакви въздушни удари в района на лагера Таджи северно от Багдад, съобщава Ройтерс. Според пост в Twitter на говорител на коалицията, при въздушния удар е засегнат конвой с медици, а не висши ръководители, както се твърди в някои медии.</p>
<p>Атаката се случва часове, след като при нападение с безпилотен самолет американски сили убиха генерал Касим Солеймани.</p>
<p>По-рано вчера президентът на САЩ Доналд Тръмп заяви, че е наредил убийството на иранският топ генерал, за да спре войната, а не да започне такава. По думите му иранският военен командир е планирал сигурни атаки срещу американци, съобщава Ройтерс. Още по темата</p>
<p>Тръмп: САЩ не търсят война или смяна на режима в Иран</p>
<p>Въздушните удари на САЩ повишиха стойностите на валутите убежища</p>
<p>"Сюлеймани планираше зловещи атаки срещу американски дипломати и военни, но ние го хванахме, докато се опитваше да изпълни тази задача и прекратихме планираното от него", заяви Тръмп пред репортери в курорта Мар-а-Лаго в Палм Бийч.</p>
<p>„Вчера предприехме действия, за да спрем войната. Не предприехме действия за започване на война “, каза Тръмп и добави, че САЩ не се стремят към промяна на режима в Иран.</p>
<p>Сюлеймани, който оглавяваше подразделение на елитните Революционни гвардейци в Иран, беше ключова фигура в иранската и близкоизточната политика. Той беше убит заедно със свой помощник при американски въздушен удар на летище в Багдад.</p>
<p>Смъртта му изостри вече голямото напрежение между Иран и САЩ и предизвика безпокойство от ответни действия от Иран.</p>
<p>По статията работи: Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 15:10:00" url="https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/ima-li-realna-opasnost-za-amerikanskite-diplomati-v-iran--296059/" title="Има ли реална опасност за американските дипломати в Иран?" subtitle="Коментар на Даниел Дейвис, старши научен сътрудник и военен експерт в Defense Priorities" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Видео/Ad hoc">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Има ли реална опасност за американските дипломати в Иран?</div>
            <div type="subtitle">Коментар на Даниел Дейвис, старши научен сътрудник и военен експерт в Defense Priorities</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/ima-li-realna-opasnost-za-amerikanskite-diplomati-v-iran--296059/</div>
            <div type="id">296059</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Видео</div>
            <div type="subCategory">Ad hoc</div>
            <div type="tags">Касем Сюлеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">15:10:00</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>гледано: 2558 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 15:00:00" url="https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/kakvo-da-ochakvame-ot-iran-296057/" title="Какво да очакваме от Иран?" subtitle="Коментара на Том Бекет, изп. директор на Международния институт за стратегически изследвания на Близкия изток" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Видео/Ad hoc">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Какво да очакваме от Иран?</div>
            <div type="subtitle">Коментара на Том Бекет, изп. директор на Международния институт за стратегически изследвания на Близкия изток</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/kakvo-da-ochakvame-ot-iran-296057/</div>
            <div type="id">296057</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Видео</div>
            <div type="subCategory">Ad hoc</div>
            <div type="tags">Икономиката на Иран</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">15:00:00</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>гледано: 3070 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 15:04:00" url="https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/hiliadi-irakchani-se-prisyediniha-kym-pogrebalnata-procesiia-na-kasem-soleimani-296058/" title="Хиляди иракчани се присъединиха към погребалната процесия на Касем Солеймани" subtitle="Той беше убит при нападение с безпилотен самолет от американски сили" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Видео/Ad hoc">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Хиляди иракчани се присъединиха към погребалната процесия на Касем Солеймани</div>
            <div type="subtitle">Той беше убит при нападение с безпилотен самолет от американски сили</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/ad-hoc/502/a/hiliadi-irakchani-se-prisyediniha-kym-pogrebalnata-procesiia-na-kasem-soleimani-296058/</div>
            <div type="id">296058</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/null</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Видео</div>
            <div type="subCategory">Ad hoc</div>
            <div type="tags">Касем Сюлеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">15:04:00</div>
            <div type="numberOfShares">39</div>
          </div>
<p>гледано: 2674 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>По статията работи: Екип на Bloomberg TV Bulgaria</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 16:28:00" url="https://www.investor.bg/evropa/334/a/silniiat-shum-e-problem-za-vseki-peti-evropeec--296061/" title="Силният шум е проблем за всеки пети европеец" subtitle="Българите са на едно от последните места по оплаквания от шумни съседи, показват данни на Евростат" author="Ралица Пейчева" category="Свят/Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Силният шум е проблем за всеки пети европеец</div>
            <div type="subtitle">Българите са на едно от последните места по оплаквания от шумни съседи, показват данни на Евростат</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/evropa/334/a/silniiat-shum-e-problem-za-vseki-peti-evropeec--296061/</div>
            <div type="id">296061</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296061-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="mainImageWidth">658</div>
            <div type="mainImageHeight">370</div>
            <div type="authors">Ралица Пейчева</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/44901/3/1/</div>
            <div type="category">Свят</div>
            <div type="subCategory">Европа</div>
            <div type="tags">шум, Евростат, икономиката на България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">16:28:00</div>
            <div type="numberOfComments">3</div>
            <div type="numberOfShares">22</div>
          </div>
<p>Почти една пета (18,3%) от населението на Европейския съюз (ЕС) се оплаква от високи нива на шум през 2018 г., идващ от съседите си или от улицата.</p>
<p>Не е изненадващо, че най-много сигнали са идвали от хората, живеещи в градове (24,1%), спрямо тези в селските райони (11). Това показват данни на Евростат.</p>
<p>Очаквано, шумът тревожи най-вече хората, които живеят сами. Те заемат 21,8% от всички подени сигнали. Шумът е проблем за 18,7% от домакинствата с двама възрастни и само за 16,2% от домакинствата с трима или повече възрастни.</p>
<p>Най-често от високи нива на шум се оплакват жителите на Малта - 28,2%. След тях в са Германия (27,8%) и Холандия (27,1%). Следващи в класацията са живеещите в Португалия (23%), Румъния (20,1%), Обединеното кралство (19,8%), Кипър (19,6%), Гърция и Люксембург (по 19,3%).</p>
<p>Според Евростат хората в Хърватия (8%), Унгария(8,5%), Естония (8,6%), Ирландия (9,4%) и България (9,4%) изобщо не обръщат внимание на заобикалящият ги шум.</p>
<p>По статията работи: Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="investor.bg" date="2020-01-04 13:00:00" url="https://www.investor.bg/bloomberg-tv/461/a/kakvo-sedi-zad-sporazumenieto-za-gazoprovoda-eastmed-296048/" title="Какво седи зад споразумението за газопровода EastMed?" subtitle="Преговорите между Израел, Кипър и Гърция достигнаха своята кулминация, твърди Бранислава Бобанац" author="Екип на Bloomberg TV Bulgaria" category="Видео/Bloomberg TV">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Какво седи зад споразумението за газопровода EastMed?</div>
            <div type="subtitle">Преговорите между Израел, Кипър и Гърция достигнаха своята кулминация, твърди Бранислава Бобанац</div>
            <div type="domain">investor.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.investor.bg/bloomberg-tv/461/a/kakvo-sedi-zad-sporazumenieto-za-gazoprovoda-eastmed-296048/</div>
            <div type="id">296048</div>
            <div type="mainImageURL">https://www.investor.bg/images/photos/0296/0000296048-article3.jpg</div>
            <div type="mainImageWidth">637</div>
            <div type="mainImageHeight">358</div>
            <div type="authors">Екип на Bloomberg TV Bulgaria</div>
            <div type="authorURLs">https://www.investor.bg/users/index/41889/3/1/</div>
            <div type="category">Видео</div>
            <div type="subCategory">Bloomberg TV</div>
            <div type="tags">енергетика, Bloomberg TV Bulgaria, EastMed</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">13:00:00</div>
            <div type="numberOfShares">37</div>
          </div>
<p>гледано: 5243 Още видео</p>
<p>0 гласа</p>
<p>Подписаното споразумение между Израел, Кипър и Гърция за изграждането на газопровода EastMed е кулминация на досегашните преговори между трите държави през последните години. Самото подписване е успех. Това каза Бранислава Бобанац, кореспондент на БНР в Кипър, в предаването "В развитие" с водещ Делян Петришки.</p>
<p>Тя отбеляза, че споразумението не поставя началото на изграждането на газопровода.</p>
<p>„Споразумението не означава, че започва неговото строителство. То е политически документ, който запечатва политическата воля на трите страни за реализацията на изключително мащабен енергиен и инфраструктурен проект“, обясни тя.</p>
<p>По думите ѝ проектът има огромно геополитическо значение за развитието на региона и Европа.</p>
<p>„Договорката е правното основание за продължаването на работата по газопровода EastMed. Това означава, че би трябвало да се ускорят проучванията за техническата възможност да се реализира проекта“.</p>
<p>Бобанац обясни, че дължината на газопровода е много голяма – 1900 километра. "Стойността на проекта засега се оценява на 6-7 млрд. евро, но според експерти сумата ще е по-голяма", допълни тя.</p>
<p>"Трите правителства ще търсят инвестиции за проекта, но инвеститорите търсят следи за сигурност и стабилност", каза още Бобанац.</p>
<p>Според нея ускоряването на подписването на споразумението е провокирано от меморандума между Турция и Либия за определяне на морска граница между тях, който нарушава изключителната икономическа зона на Гърция.</p>
<p>Повече може да видите във видеото, а целия разговор може да проследите на сайта на Bloomberg TV Bulgaria.</p>
<p>По статията работиха: Екип на Bloomberg TV Bulgaria , редактор Ралица Пейчева</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>