<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-10 14:56:35+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30370178.html" title="Без наше участие. Как не се преборихме за контрол върху ДС преди 30 години" subtitle="" author="Диана Иванова" category="Мнения">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Без наше участие. Как не се преборихме за контрол върху ДС преди 30 години</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30370178.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/EDF690E0-1909-4545-A9E7-6EB13B8D93E6_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Диана Иванова</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/EDF690E0-1909-4545-A9E7-6EB13B8D93E6_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Диана Иванова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/диана-иванова/pqytqr</div>
            <div type="category">Мнения</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">14:56:35+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-02-25</div>
            <div type="timeModified">08:05:36Z</div>
          </div>
<p>Януари 1990 година остава в историята на демократична България с няколко събития, важни и до днес, когато се навършват 30 години от онези дни.</p>
<p>На 5 януари 1990 с решение на Министерски съвет престава да съществува Шесто управление на Държавна сигурност, получило печална известност като “политическа полиция”, насочена срещу българската интелигенция. Цялата останала Държавна сигурност е трансформирана в нови специални служби.</p>
<p>Как се случва всичко това?</p>
<p>Кръглата маса и първите обвинения</p>
<p>На 3 януари в София започва така наречената "Кръгла маса" - име, което е дадено на преговорите за бъдещето на страната, водени от представители на новосъздадената опозиция СДС и все още непреименуваната БКП.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-10 08:11:41+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366296.html" title="„Корупция със сигурност има“. Сенаторът, който поиска разследване на ЧЕЗ и ТЕЦ „Варна“" subtitle="" author="Иван Бедров" category="Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">„Корупция със сигурност има“. Сенаторът, който поиска разследване на ЧЕЗ и ТЕЦ „Варна“</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366296.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/C0991F38-04C1-432B-91EC-BA9B8A02BB8A_cx0_cy4_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Лукаш Вагенкнехт в офиса си в Прага</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/C0991F38-04C1-432B-91EC-BA9B8A02BB8A_cx0_cy4_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Иван Бедров</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/иван-бедров/q_mtqm</div>
            <div type="category">Европа</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">08:11:41+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">06:13:41Z</div>
          </div>
<p>„Нещо не е наред в тази сделка. Или продавачът, или купувачът са замесени в корупция. Няма друг вариант“. Лукаш Вагенкнехт казва тези думи с увереността, с която човек обяснява, че две и две прави четири. Той е сенатор в горната камара на парламента на Чехия. Преди месец и половина подаде сигнал до българската прокуратура за сделката, при която чешката държавна енергийна компания ЧЕЗ продаде ТЕЦ „Варна“ на бившия транспортен министър Данаил Папазов, който пък после продаде централата на Ахмед Доган. Подобен сигнал е подал и в прокуратурата в Чехия.</p>
<p>Срещаме се през декември 2019 г. пред офиса му в Прага. Сив квартал, на пет спирки с метро от центъра на града. Двуетажна къща, точно зад трамвайна спирка. Няма табела, няма нищо „сенаторско“. Докато пробвам поред звънците, Вагенкнехт пристига и започва да разказва още от входа. Той описва проблема така:</p>
<p>ЧЕЗ купува ТЕЦ „Варна“ през 2006 г. за 206 млн. евро, а го продава през 2017 г. за 48,5 млн. евро на „Сигда“, по това време собственост на децата на Папазов. Според сенатора продажбата на много по-ниска цена ощетява чешките данъкоплатци и трябва да бъде разследвана. Обяснението на ЧЕЗ е, че централата е била затворена, защото не отговаря на екологичните изисквания на ЕС и това е намалило значително цената. Веднага след сделката обаче ТЕЦ „Варна“ започва работа и си осигурява десетки милиони годишен приход от държавата за студен резерв. т.е. да не работи, но да бъде в готовност да произвежда ток при нужда.</p>
<p>„ЧЕЗ в Прага казват, че са продали ТЕЦ „Варна“, защото не е функционирала. Но от другата страна имаме твърде много доказателства и официални документи от български институции с печати. От тях се вижда, че централата функционира, има лицензи и ние не знаем кое от двете е истината“, обяснява сенаторът.</p>
<p>„Има две възможности – ако централата не е изрядна, но документите казват обратното, то имаме огромна корупция от българска страна. Това означава, че няколко институции са корумпирани, защото са издали документи, че всичко е наред. Втората възможност е ЧЕЗ да не казва истината и корупцията да е от нейна страна, защото цената е изключително ниска. Това обаче означава, че чешките данъкоплатци са загубили много пари – става дума за 1 милиард крони (около 40 млн. евро)“.</p>
<p>До края на 2019 г. Лукаш Вагенкнехт не е викан за информация от прокуратурата нито в България, нито в Чехия. По сигнала му е възложена проверка за изясняване на посочените обстоятелства, каза за Свободна Европа Зорница Таскова, говорител на Софийската градска прокуратура. Тя отказа допълнителен коментар, защото 60-дневният срок на проверката още не е приключил. Това ще стане в края на януари.</p>
<p>Кой е Вагенкнехт</p>
<p>Лукаш Вагенкнехт е финансист по образование, с интереси към контрола на публичните разходи. През 2014-2015 г. е зам.-министър на финансите за малко повече от година. Тогавашният министър се казва Андрей Бабиш, който днес е министър-председател. Срещу него са насочени част от разследванията на Вагенкнехт. Той сигнализира няколко пъти европейските институции, че премиерът на Чехия Бабиш е в конфликт на интереси, защото едновременно участва в заседанията на Европейския съвет, дори когато се обсъждат бюджетни въпроси, и получава европейско финансиране като фактически краен собственик на консорциума „Агроферт“.</p>
<p>„Бабиш има лична материална изгода от гласуванията си в Европейския съвет“, твърди Вагенкнехт. След това подава и сигнал в Европейския съд срещу Европейския съвет – за това, че не реагира. Преди месец европейската служба за борба с измамите ОЛАФ потвърди, че Бабиш е в конфликт на интереси.</p>
<p>Вагенкнехт основава антикорупционната организация „Добро управление“. На изборите през 2018 г. е избран за сенатор от Прага 8, издигнат от Пиратската партия.</p>
<p>„Многократно сме обсъждали продажбата на наши активи в България с г-н Вагенкнехт и всеки път му казваме, че числата, които той споменава, не отговарят на данните от годишните ни одитирани отчети“, коментира за Свободна Европа Алис Хоракова от пресслужбата на ЧЕЗ в Прага.</p>
<p>ЧЕЗ: Имаше прозрачен търг</p>
<p>Чешката компания изпрати своята позиция до Свободна Европа. В нея се казва, че продажбата на ТЕЦ „Варна“ е направена на „стандартен и прозрачен търг“. В България обаче за новия собственик се разбра чак след като „Сигда“ бе вписана в Търговския регистър като такъв.</p>
<p>„В момента на продажбата три блока от централата бяха почти изцяло изведени от експлоатация, защото не отговаряха на ограниченията на ЕС за емисиите. Всичките ни усилия да се споразумеем с властите за необходимите инвестиции за възстановяване на експлоатацията не дадоха резултат“, казва чешката компания. „В търга за продажбата на българските ни активи имаше двама кандидати, които проявиха интерес. ЧЕЗ продаде централата във Варна на този, който предложи по-висока цена“.</p>
<p>Чешката енергийна компания отхвърли пресмятането на загуби, което прави Вагенкнехт. „Резултатите трябва да бъдат оценявани от гледна точка на цялата група от наши компании в България и не трябва отделни активи да бъдат вадени от контекста“. Специално за ТЕЦ "Варна", който след продажбата вече получава пари за студен резерв, ЧЕЗ казва: "Българските власти няколко пъти отхвърляха нашите искания да ни предоставят условията, при които можем да извършваме услугата за студен резерв".</p>
<p>След като Папазов (по-късно и Доган) придобива централата от ЧЕЗ, тези пречки очевидно отпадат. През 2018 г. ТЕЦ "Варна" получава 27,4 млн. лева за студен резерв, а през 2019 г. още 26,5 млн. лева.</p>
<p>По-големият бизнес на ЧЕЗ у нас е електроразпределението в западна България. В последните години компанията направи два опита да продаде този бизнес – първо на „Инерпро“, а после на „Еврохолд“. И двата пъти Комисията за защита на конкуренцията не разреши сделките.</p>
<p>Изпратихме въпроси и на ТЕЦ „Варна“, но не получихме отговори.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-10 12:41:50+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30370027.html" title="САЩ са против втората линия на 'Турски поток', минаваща през България" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">САЩ са против втората линия на "Турски поток", минаваща през България</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30370027.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/2CDB25FD-4DE6-4CC8-B292-E70E6C34B14D_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Дейвид Хейл</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/2CDB25FD-4DE6-4CC8-B292-E70E6C34B14D_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">12:41:50+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">10:41:50Z</div>
          </div>
<p>САЩ разглеждат втората линия на газопровода „Турски поток“, която предстои да снабдява с газ Югоизточна Европа през България, като геостратегически проект на Русия, натоварен с политически цели. Затова Вашингтон е против завършването на тръбата, става ясно от интервю на заместник-държавният секретар по политическите въпроси на САЩ Дейвид Хейл пред БНР.</p>
<p>Подчертвайки, че САЩ осъзнават важността на енергийната сигурност за Европа, той посочи, че с реализирането на този проект Русия получава „още едно средство да се наложи над Европа и така допринася за нестабилността“.</p>
<p>„Проблемът е, че Москва има други възгледи. Москва използва енергоизточниците си като политически инструмент, с който да упражнява влияние, да разделя Европа. „Северен поток 2“ и втората линия на „Турски поток“ са проблем, защото не осигуряват енергийна диверсификация за Европа. Те дестабилизират Украйна, защото Русия получава възможност да заобиколи тръбопроводите на украинска територия“.</p>
<p>В сряда премиерът Бойко Борисов участва в церемонията по откриването на първата линия на „Турски поток“ в Истанбул заедно с президентите на Русия, Турция и Сърбия Владимир Путин, Реджеп Тайип Ердоган и Александър Вучич.</p>
<p>„Газопроводът е знак за добрите отношения и сътрудничеството за доброто на нашите народи и народите в цяла Европа, в целия свят“, каза Путин по време на церемонията.</p>
<p>Газопроводът по дъното на Черно море, който ще замести досега действащия „Син поток“, е с капацитет 31,5 млрд. куб. метра газ годишно. Половината от това количество ще продължава към Югоизточна и Централна Европа. Продължението му през България, което премиерът нарича „Балкански поток“, подчертавайки, че става дума за разширяване на българската газопреносна мрежа, се строи.</p>
<p>Сръбската част от тръбата вече е положена и в момента се монтират газовите станции.</p>
<p>Преди месец руският президент Владимир Путин обвини България, че умишлено и под чужд натиск, бави изграждането на отсечката от газопровода „Турски поток“ от турската до сръбската граница. Борисов увери тогава руския държавен глава, че строителството на инфраструктурата тече с пълна сила.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-10 13:14:39+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30370102.html" title="Меган Маркъл се върна в Канада при сина си Арчи" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Меган Маркъл се върна в Канада при сина си Арчи</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30370102.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/424D3DD6-CEDD-45B7-BDAE-2AB50D7E6D16_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Меган, херцогиня на Съсекс</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/424D3DD6-CEDD-45B7-BDAE-2AB50D7E6D16_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">13:14:39+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">11:28:39Z</div>
          </div>
<p>Съпругата на британския принц Хари Меган Маркъл се е завърнала в Канада два дни, след като двойката обяви, че ще се оттегли от задълженията си като част от кралското семейство, съобщи Би Би Си. Двамата бяха в Канада за коледните празници със сина си Арчи, който е бил при близка приятелка на херцогинята на Съсекс през последните дни, съобщават още британските медии. Принц Хари е останал във Великобритания.</p>
<p>Съобщението на Хари и Меган, че се оттеглят от кралските си задължения, беше придружено с обяснението, че са взели това решение след „дълго размишление и разговори“. Планът им е да разделят времето си между Обединеното кралство и Северна Америка като започнат „да работят, за да се издържат сами“.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-10 08:03:22+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30369625.html" title="Три минути: Самолет свален по погрешка. Нено Димов арестуван. Вода още няма" subtitle="" author="Иван Бедров" category="3 минути">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Три минути: Самолет свален по погрешка. Нено Димов арестуван. Вода още няма</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30369625.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/3F899AAD-D677-4B76-9097-EBB0601F62B3_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Един от двигателите на сваления Боинг</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/3F899AAD-D677-4B76-9097-EBB0601F62B3_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Иван Бедров</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/иван-бедров/q_mtqm</div>
            <div type="category">3 минути</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">08:03:22+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">06:03:22Z</div>
          </div>
<p>Добро утро. Най-важното днес:</p>
<p>- Самолетът над Иран е свален</p>
<p>- Нено Димов е арестуван</p>
<p>- Мартина Апостолова е изгряваща звезда на Берлинале</p>
<p>Премиерът на Канада Джъстин Трюдо обяви, че според данни от разузнававето украинският самолет е бил свален “неумишлено” от ракета на противовъздушната отбрана на Иран. Редица медии публикуваха данни, които подкрепят това заключение.</p>
<p>По-рано Иран обяви, че няма да предаде черната кутия от падналия на нейната територия Боинг 737-800 на САЩ. В самолетната катастрофа в сряда всички 176 души на борда на полета от Техеран за Киев загинаха.</p>
<p>Консултативният съвет по национална сигурност при президента се събра заради кризата в Близкия Изток. Румен Радев, Бойко Борисов, Цвета Караянчева и ключови министри се разбраха да поддържат национална позиция за деескалация на напрежението.</p>
<p>Иван Гешев и Нено Димов</p>
<p>Прокуратурата, МВР, ДАНС и КПКОНПИ започнаха две масирани акции - едната е за кризата с водата в Перник, а другата е за незаконния внос на боклуци. Пред телевизионните камери министърът на околната среда и водите Нено Димов бе задържан за 24 часа.</p>
<p>Припомнете си разкритието, което Свободна Европа направи преди почти два месеца - източването на язовир “Студена” е ставало с подписа на екоминистъра, т.е. знаело се е достатъчно рано за предстоящата криза.</p>
<p>Водният режим продължава. Затова правителството отпусна извънредно почти 35 млн. лева на Перник. Елица Симеонова провери за какво се харчат тези пари и дали ще върнат водата в чешмите. Отговорът няма да ви хареса.</p>
<p>Деменция, психиатрии и филтри за въздух</p>
<p>Проверка на Министерството на труда и социална политика в дома за хора с деменция в село Горско Косово, където през миналата година са починали 24 души, „не е констатирала нарушения за недобросъвестност на персонала“, съобщи министър Деница Сачева.</p>
<p>В България има между 100 000 и 160 000 души, болни от деменция. Пътят на много от тях завършва в домове, но ние не говорим нито за домовете, нито за хората. Не пропускайте анализа на Надежда Цекулова.</p>
<p>"Те са живи хора". Далече, скрити и нежелани - какво не е наред в психиатричната помощ. Ивайло Везенков потърси отговорите на този въпрос. Накратко - изолация, малко специалисти и чести нарушения на човешките права.</p>
<p>Продължителността на живот на българите остава най-ниската в ЕС, макар да се повишава. Основните причини за смърт са сърдечно-съдови и онкологични заболявания. Повечето пари отиват не за профилактика, а за лекарства и лечение в болница. Изводите са от Доклада за състоянието на здравеопазването в ЕС.</p>
<p>И пак за здраве - интересен репортаж в “Дневник” за поставянето на филтри върху комините в ромския квартал “Факултета” в София. Целта е да се намалят фините прахови частици във въздуха. Разказано е от какво спасяват тези филтри, от какво не спасяват и защо не всяка къща може да се сдобие с такъв.</p>
<p>Британският принц Хари и съпругата му Меган обявиха, че се оттеглят от задълженията си на висши членове на кралското семейство. Ако се питате защо, защо сега, какво стои зад това решение и какво бъдеще ги очаква двамата, тук ще откриете поне част от отговорите.</p>
<p>И две препоръки</p>
<p>“Има едни хора, на които като им спреш заплатата и пада цялата култура в държавата”. Така директорът на БНТ Емил Кошлуков коментира дискусията за свалянето на предаването “Умно село”. Тук може да прочетете коментара на съавтора на поредицата, актьора и режисьор Владимир Люцканов.</p>
<p>Тя е сред десетте изгряващи звезди на фестивала Берлинале. Програмата European Film Promotion избира всяка година десет млади актьори и ги представя пред членове на филмовата индустрия, публиката и международното жури. Тя е от Благоевград, казва се Мартина Апостолова и е Човек на деня на Свободна Европа. Хубав ден.</p>
<p>Искрено ваш,</p>
<p>Иван Бедров.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-10 14:04:21+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358605.html" title="Джейми Кларк, който отведе сина си в Монголия, за да го откъсне от телефона" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Човек на деня">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Джейми Кларк, който отведе сина си в Монголия, за да го откъсне от телефона</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358605.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/D06D215C-3CAF-483B-9B17-33FF055C933D_cx10_cy4_cw81_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Джейми и Коб Кларк</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/D06D215C-3CAF-483B-9B17-33FF055C933D_cx10_cy4_cw81_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Човек на деня</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">14:04:21+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-12</div>
            <div type="timeModified">16:09:21Z</div>
          </div>
<p>Искате да се превърнете в Instagram звезда или да отървете детето си от зависимостта му от телефона? И в двата случая можете да отидете в Монголия. Канадецът Джейми Кларк прекоси страната със своя тийнейджър, за да го излекува от зависимостта му от смартфона и мобилните приложения.</p>
<p>Джейми и Коб потеглят от Калгари, Канада през юли и за два месеца изминават над 2200 км из Монголия на мотор, кон и камила, следвайки пътя на Чингиз Хан. Когато не пътуват, говорят и съзерцават звездите. Но без телефони. Това е условието.</p>
<p>И докато бащата се вглъбява в мислите си, почти медитирайки в безкрайността на монголските степи, за 18-годишния му син това не е удоволствие, разказва Би Би Си, след като двамата публикуваха дневника на пътешествието си.</p>
<p>"Господи, това е ужасно. Не мога да остана насаме с мозъка си по този начин“, възкликва Коб по време на една от усамотените им вечери в палатка, нейде из монголската пустош.</p>
<p>Джейми Кларк - скиор, планинар и катерач - предприема далечното пътуване, разтревожен, че губи връзката със сина си.</p>
<p>“Коб е от онези деца, които са родени със смартфон в ръка. Днес разбирането е, че ако не си постнал нещо, то не се е случило", споделя татко Кларк.</p>
<p>За първи път забелязва проблема, когато семейството отива в планинска хижа, за да отбележи 50-ия му рожден ден. На мястото няма обхват: „Никога преди това не бях изпитвал подобно нещо – уикенд без телефона си. Беше необичайно“. 17-годишният Коб обаче е ядосан и нещастен, защото без Snapchat или Instagram, се чувства откъснат от приятелите си.</p>
<p>Реакцията на момчето кара Джейми да се замисли за ролята на технологиите в живота на семейството му и да потърси начин да разреши проблема. Донякъде се чувства и виновен, защото когато Коб е бил малък, той го е запознал с електронните игри на своето Blackberry. Оттогава момчето е неразделно с електронните устройства.</p>
<p>Семейството опитва различни методи, включително забрана за ползване на телефони и компютър и изключване на безжичния интернет у дома. Родителите бързо разбират, че правилата се заобикалят, когато децата изненадващо се пристрастяват към разходките с кучето и маршрутът задължително минава в близост до Wi-Fi мрежата на кварталния Starbucks.</p>
<p>Пътуването до Монголия е стара мечта на Джейми, а в случая и спасение. Преди около година предлага на Коб да заминат заедно. Идеята е отхвърлена на мига, но постепенно момчето започва да се запалва по нея. Изкарва шофьорска книжка за мотор и започва да прави дълги преходи, за да подобри формата си. Все пак баща му се е качвал два пъти на Еверест.</p>
<p>Макар пътешествието да е сигурен хит в Instagram, двамата решават да не публикуват снимките си преди да се завърнат. За Коб това не е лесно: "През повечето време бях обсебен от липсата на телефона си“, казва той. - Осъзнаваш колко скучно е всичко наоколо, без YouTube или Netflix. Какво бих могъл да правя освен да гледам звездите и да пукам с пръсти?“.</p>
<p>Дългите дни по прашните пътища и самотните вечери обаче сближават двамата.</p>
<p>„Бях изненадан, че извън работната си среда и семейството, баща ми действа почти като мой връстник“, казва момчето.</p>
<p>Кларк старши също научава едно-две неща от сина си. Споделя, че пътуването му е помогнало да види Коб по нов начин. "Не като детето, което си хвърля дрехата на масата и не си измива чиниите, а като млад мъж. И бях впечатлен от реакциите му в трудни моменти", казва гордият татко.</p>
<p>Днес пътешествието на Джейми и Коб е в Instagram и на страницата на Кларк в интернет. Бащата е лектор в TED и разказва на другите как да се справят с екранната зависимост на своите деца.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-10 08:34:06+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368255.html" title="Приятели на 'Хизбула', 'Хамас' и Башар Асад. Потайните сили 'Кудс' и влиянието им в Близкия Изток" subtitle="" author="Мyрат Вейси" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Приятели на "Хизбула", "Хамас" и Башар Асад. Потайните сили "Кудс" и влиянието им в Близкия Изток</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368255.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/44A963C4-AFEB-40EB-B83D-3E155B54D426_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/44A963C4-AFEB-40EB-B83D-3E155B54D426_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Мyрат Вейси</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/мyрат-вейси/-_puqy</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">08:34:06+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-03-06</div>
            <div type="timeModified">10:31:06Z</div>
          </div>
<p>Часове след като американски въздушен удар уби иранския генерал Касем Солеймани на 3 януари, върховният лидер на Ислямската република Али Хаменей съобщи, че мястото му начело на силите „Ал Кудс“ ще бъде заето от негов заместник.</p>
<p>Бързото обявяване на новото назначение изглежда като опит да се изпрати послание, че дейността на елитната част ще бъде продължена. „Мисията на силите е същата, каквато беше и под командването на мъченика Солеймани“, каза Хаменей.</p>
<p>Ако това наистина е вярно, работата на силите „Кудс“ ще продължи както досега. Какво обаче знаем за тази потайна организация?</p>
<p>Какво е мястото на силите „Кудс“ в иранските въоръжени сили</p>
<p>Силите „Кудс“ са един от осемте клона на Ислямската революционна гвардия на Иран, създадена непосредствено след ислямската революция през 1979 г. Останалите подразделения са сухопътните сили, военновъздушните, военноморските, доброволната милиция „Баси“, разузнаването, контраразузнаването и силите за сигурност. Всичките осем подразделения действат под ръководството на командира на Революционната гвардия Хюсеин Салами и заместника му Али Фадави.</p>
<p>На практика обаче силите „Кудс“ работят като паралелна структура и командирът им се отчита пряко на върховния лидер. Смята се, че са създадени в края на 80-те и са подразделението в Революционната гвардия, което отговаря за дейностите зад граница.</p>
<p>Съществуването на елитните части никога не е официално признавано преди началото на войната в Сирия през 2011 г. Активното им участие в конфликта на страната на президента Башар Асад обаче направи невъзможно отричането на съществуването им и направи известно името на командира им Касем Солеймани.</p>
<p>Едно от ключовите места, където силите „Кудс“ действат, е Ливан. Там те подкрепят „Хизбула“ и според публикации и изказвания получават все по-голямо влияние върху силите за сигурност. Освен това те работят в Сирия, където подкрепата им за Башар Асад включва работа с паравоенни формации и проправителствени милиции. В Ирак „Кудс“ участват в създаването на Народните сили за мобилизация, известни като „Хашид Шааби“, които работят за сближаване с Иран. В Йемен елитите части подкрепят правителството на хутите в Сана, срещу което воюват сили, подкрепяни от Саудитска Арабия. В Афганистан „Кудс“ подкрепят проирански политически формации и въоръжени групировки, а в ивицата Газа работят с „Хамас“.</p>
<p>Много от тези групи, както и самата Революционна гвардия от април 2019 г., са обявени от САЩ за терористични организации. Част от тях са в черния списък и на ЕС.</p>
<p>Как работят силите „Кудс“</p>
<p>Дейностите, които са поверени на силите „Кудс“ веднага след ислямската революция в Иран през 1979 г., са изпълнявани и контролирани от други подразделения на Революционната гвардия. В началото много от тях са поверени на Мохамад Монтазери, който ръководи въоръжени групи докато е в изгнание и има близки контакти с палестински и други организации. След смъртта му през 1981 г. тези дейности преминават под ръководството на настоящия върховен лидер Али Хаменей, който тогава все още е президент.</p>
<p>Под негово ръководство Иран започва да финансира и обучава опозиционни групи в Ирак, които да играят на страната на Иран по време на войната между двете държави през 80-те години. В този период започват първите сериозни опити дейностите на Техеран зад граница да бъдат обединени под контрола на една структура. В началото това е Министерството на разузнаването.</p>
<p>Революционната гвардия в този период създава и т. нар. бригада „Бадр“, която се управлява от иранци и цели да бъде опозиция на тогавашния иракски лидер Саддам Хюсеин. Една от ключовите фигури, а по-късно и ръководител на тази организация тогава, е Абу Махди ал Мухандис, който беше убит заедно със Солеймани на 3 януари в Багдад.</p>
<p>През 80-те години освен в Ирак външната дейност на Революционната гвардия се съсредоточава и в Ливан. Ключова фигура там е Хюсеин Дехкан, който по-късно е и министър на отбраната на Иран. Под негово ръководство са обучени десетки ръководни кадри за групировката „Хизбула“, включително настоящият ѝ ръководител Хасан Насралах. След оттеглянето на Дехкан тесни връзки с „Хизбула“ поддържа Ахмад Вахиди, тогава ръководител на Революционната гвардия на Иран и първият командир на силите „Кудс“ след основаването им.</p>
<p>След смъртта на първия върховен лидер на Иран Аятолах Рухолах Хомейни, между силите „Кудс“ и Министерството на разузнаването се появяват разногласия. В крайна сметка правомощията им са разделени и така под ръководството на силите „Кудс“ остават контролът и финансирането на иранските прокси групировки.</p>
<p>Ерата на Солеймани и какво предстои след нея</p>
<p>Касем Солеймани застава начело на силите „Кудс“ през 1997 г. като замества Ахмад Вахиди. Под неговото командване организацията процъфтява и Иран разширява влиянието си отвъд границите си. Той разделя организацията на департаменти, които да отговарят за различните страни, в които силите работят пряко или чрез местни организации. Командирите на тези департаменти се отчитат пряко на него.</p>
<p>Смята се, че именно Солеймани е убедил Али Хаменей Иран да се намеси в Сирия в полза на Башар Асад. Според различни публикации хиляди военни от силите „Кудс“ са дислоцирани в Сирия и воюват на страната на правителството, заедно с обучени от самите тях иракски шиитски милиции.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-10 09:57:56+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30369773.html" title="Ракета, малка експлозия и катастрофа. 'Ню Йорк Таймс' публикува видео от свалянето на украинския самолет" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ракета, малка експлозия и катастрофа. "Ню Йорк Таймс" публикува видео от свалянето на украинския самолет</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30369773.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/C41A5962-FAB3-4AD9-8A88-D91BFEC0E6FA_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Останки от разбилия се в сряда украински пътнически самолет</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/C41A5962-FAB3-4AD9-8A88-D91BFEC0E6FA_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">09:57:56+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">08:24:56Z</div>
          </div>
<p>"Ню Йорк Таймс" разпространи видеокадри, на които се вижда как предполагаема ракета, изстреляна от Иран, удря летящ обект, за който американското издание и британският разследващ сайт "Белингкат" твърдят, че е разбилият се в сряда в Техеран украински пътнически самолет.</p>
<p>Версията, че "Боинг 737", на борда на който загинаха 176 пътници, е бил свален "неумишлено" от Иран, бе лансирана от канадския премиер Джъстин Трюдо, който се позова на "многобройни" източници от разузнаването. Британският му колега Борис Джонсън и американският президент Доналд Тръмп също допуснаха вероятността украинският самолет да е бил свален по погрешка.</p>
<p>"Ню Йорк Таймс" цитира американски и съюзнически представители, според които иранска ракета случайно е свалила "Боинг"-а малко след излитането му от летището в Техеран към украинската столица Киев. Изданието се е свързало с човека, заснел кадрите от предполагаемия удар на ракетата в самолета, който е потвърдил тяхната автентичност.</p>
<p>Краткият видеоклип показва малка експлозия, след като ракета удря самолета над Паранд, град разположен близо до летището в иранската столица. Според "Ню Йорк Таймс" визуално и звуково кадрите съвпадат с официалната информация за моментното местоположение на разбилия се впоследствие "Боинг 737".</p>
<p>"Във видеото минават приблизително 10 секунди между светлината от удара на предполагаемата ракета и звука от експлозията, уловен от камерата. Закъснението на звука показва, че самолетът е бил на малко повече от две мили от камерата в момента на удара. Това разстояние съвпада с маршрута на украинския самолет, записан от компанията за следене на полети FlightRadar24", посочва американското издание.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-10 12:02:04+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30369980.html" title="Британският парламент одобри сделката за Брекзит" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Британският парламент одобри сделката за Брекзит</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30369980.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/474AAD19-541D-4F17-A86E-2CBBF070B0F5_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Борис Джонсън</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/474AAD19-541D-4F17-A86E-2CBBF070B0F5_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">12:02:04+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">10:21:04Z</div>
          </div>
<p>Камарата на общините на британския парламент одобри споразумението между ЕС и Обединеното кралство за излизането на Великобритания от Общността. Това стана с 330 срещу 231 гласа.</p>
<p>Прокарването на споразумението, което урежда условията за раздялата, дойде три години и половина след референдума, на който британските граждани поискаха страната им да напусне ЕС.</p>
<p>Предстои следващата седмица документът да бъде разгледан от Камарата на лордовете и да получи одобрението на кралица Елизабет II, за да бъде окончателно ратифициран. След това споразумението ще трябва да бъде ратифицирано и от Европейския парламент. Предвижда се това да бъде направено на 29 януари – два дни преди датата, на която Брекзит трябва да стане факт.</p>
<p>Осъществяването на раздялата беше основното обещание, с което Джонсън спечели с мнозинство предсрочните избори през декември.</p>
<p>След напускането на Обединеното кралство, Лондон и Брюксел ще започнат незабавно преговори за уреждането на бъдещите си отношения. Те трябва да приключат преди края на годината, когато изтича преходният период, в който европейското законодателство все още ще действа на територията на Великобритания, въпреки че тя няма да е член на ЕС.</p>
<p>Борис Джонсън демонстрира увереност, че сделката за свободна търговия, която иска, може да се договори навреме, но колегите му от ЕС не са толкова убедени. По-рано тази седмица той се срещна с председателя на Европейската комисия Урсула фон дер Лайен. Тя предупреди, че няма достатъчно време за договаряне на всички аспекти от бъдещите отношения между ЕС и Великобритания до края на годината и двете страни трябва да изберат върху какво искат да се фокусират.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-10 17:14:33+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30370234.html" title="Спецпрокуратурата: Само Нено Димов е отговорен за водната криза в Перник" subtitle="" author="Борис Митов" category="България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Спецпрокуратурата: Само Нено Димов е отговорен за водната криза в Перник</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30370234.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/433CC5B0-42F7-4ED7-82C8-5B47495EE843_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Наблюдаващият прокурор Ангел Кънев, ръководителят на спецпрокуратурата Димитър Петров, говорителят на главния прокурор Сийка Милева и главният секретар на МВР Ивайло Иванов (отляво надясно)</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/433CC5B0-42F7-4ED7-82C8-5B47495EE843_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Борис Митов</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/борис-митов/tpmtqt</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">17:14:33+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">16:27:33Z</div>
          </div>
<p>Министърът на околната среда и водите в оставка Нено Димов е единственият отговорен за водната криза в Перник, тъй като незаконно е разрешавал вода от язовир „Студена“ да се използва за промишлени цели дори и след като обемът му е започнал да спада. Затова е обвинен в умишлена безстопанственост.</p>
<p>Това е основната теза на наблюдаващия прокурор по разследването на специализираната прокуратура Ангел Кънев. Той, говорителката на главния прокурор Сийка Милева и главният секретар на МВР Ивайло Иванов отклониха в петък всички въпроси за евентуалната отговорност на други институции. Въпреки че Министерството на регионалното развитие и благоустройството (МРРБ) е принципал на пернишкото „ВиК“ дружество, което стопанисва язовира, а ДАНС би трябвало да следи състоянието на водоема, тъй като той е обект от значение за националната сигурност.</p>
<p>Около час преди спецпрокуратурата да разясни обвинителната си теза пред медиите в Съдебната палата, обвиненият междувременно Димов подаде оставка, а премиерът Бойко Борисов я прие.</p>
<p>"Стомана" и "Топлофикация"</p>
<p>Разследващите потвърдиха, че спадът на нивото на „Студена“ надлежно е било документирано, както и че министър Димов, всеки месец се е запознавал с актуалния му обем. Въпреки това той не е защитил интереса на местното население и не е ограничил ползването на вода от пернишките дружества „Стомана“ и „Топлофикация“, смята спецпрокуратурата. Дори напротив – продължил е да им дава разрешения да ползват същото количество вода месечно, колкото и преди нивото на водоема да започне да спада.</p>
<p>Както Свободна Европа писа още през ноември, Нено Димов е утвърждавал с подписа си всеки месец график за ползване на вода от язовир „Студена“ за питейно-битови и промишлени цели. Според цитираните още тогава публични данни той е разрешил приблизително едно и също количество вода да се ползва по двете направления, когато водоемът е бил пълен на 83.7% през юли 2018 г. и когато съдържанието му е запълвало едва 24.6% от обема през октомври 2019 г.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-10 12:53:22+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30370057.html" title="Въздухът в София е опасно мръсен. Общината пусна безплатни паркинги" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Въздухът в София е опасно мръсен. Общината пусна безплатни паркинги</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30370057.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/6F6B53D3-40E9-499D-913C-E57DC9FE67C6_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Замърсяването на въздуха над София според данните на Airsofia</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/6F6B53D3-40E9-499D-913C-E57DC9FE67C6_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">12:53:22+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">10:53:22Z</div>
          </div>
<p>Опасно завишени нива на фини прахови частици са установени във въздуха в София в петък. По данни на сайта airofia.info замърсяването засяга почти целия град.</p>
<p>Столичният кмет Йорданка Фандъкова предупреди за очакваното замърсяване още в четвъртък вечерта. Според данните на общината станцията в кв. "Павлово" е отчела 75 mg на кубичен метър при допустими 25. Останалите четири измервателни уреда – в "Младост", "Надежда", "Дружба" и "Хиподрума", също показват завишено запрашаване. Само станцията на Копитото показва, че въздухът е в норма.</p>
<p>По този повод Столичната община въведе в петък безплатно паркиране в буферните паркинги към станциите на метрото за всеки, който остави колата си и ползва градския транспорт. Те се намират в близост до линиите на метрото на бул. “Цариградско шосе“, бул. “Черни връх“, бул. “Ломско шосе“, бул. “Александър Малинов“ и на бул. “Драган Цанков“.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-10 14:36:19+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30370236.html" title="Превозвачите се отказаха от протести, след като Борисов прие да намали тол таксите" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Превозвачите се отказаха от протести, след като Борисов прие да намали тол таксите</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30370236.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/5C1F5876-9B50-475B-AC0E-5620159E6501_cx2_cy10_cw96_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Бойко Борисов прие представители на браншовите организации в Министерския съвет в петък</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/5C1F5876-9B50-475B-AC0E-5620159E6501_cx2_cy10_cw96_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">14:36:19+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">12:36:19Z</div>
          </div>
<p>Тол системата ще заработи от 1 март, но с по-ниски такси и ограничен обхват. Това стана ясно след среща на премиера Бойко Борисов и регионалния министър Петя Аврамова с представители на транспортния бранш в петък в Министерски съвет.</p>
<p>След нея превозвачите отмениха насрочения за понеделник протест, който заплашваше да блокира доставките на стоки и автобусния превоз в повече от 70 общини в страната, съобщи Йордан Арабаджиев от Съюза на международните превозвачи.</p>
<p>Превозвачите заплашиха да организират национален протест, ако кабинетът не се съобрази с исканията им за по ниски тол такси, както и за изключването на второкласните пътища от техния обхват.</p>
<p>Тол системата ще започне с намалените тарифи, предложени от бранша, обяви от своя страна регионалният министър Аврамова. По думите ѝ „ще има тарифи за автомагистралите и първи клас пътища, а втори клас пътищата отпадат като таксуване“. Общественото обсъждане ще продължи един месец, след което тарифата ще бъде приета от Министерския съвет.</p>
<p>Браншовите организации са поели ангажимент да съдействат всяко пътно превозно средство над 3,5 тона, включително малките и големите автобуси, да бъдат оборудвани и готови със сключени договори, така че да не се налага ново отлагане на стартирането на системата.</p>
<p>През юни правителството и превозвачите пак ще обсъдят дали не е необходимо да се актуализира размерът на таксите, добави още Аврамова. По думите ѝ транспортният бранш е на мнение, че заложените от управляващите очаквани приходи от 450 млн. лв. за 2020 г. могат да се изпълнят и при по-ниските тарифи.</p>
<p>„Ако след три месеца търговска експлоатация на тол системата, приходите са такива, каквито се очакват, продължаваме да работим по този модел“, декларира регионалният министър, цитирана от БТА.</p>
<p>Конкретните цифри обаче ще бъдат обявени в понеделник.</p>
<p>Пускането на тол системата първоначално беше предвидено за 16 август 2019 г., но бе отложено за 1 март тази година заради лоша комуникация с превозвачите и неясноти около обхвата на тол системата. Преговорите с браншовите организации започнаха през април миналата година.</p>
<p>След като години наред управляващите убеждаваха, че ще събират 1 млрд. лв. на година, само за дни сметката за очакваните приходи падна на около 550 – 650 млн. лв. През 2020 г. кабинетът очаква да събера от тол такси 450 млн. лв. заради пропуснатите първи два месеца от годината.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>