<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-04 10:18:42+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30359818.html" title="Тръмп с нова заплаха срещу Иран. Ислямската република почита Солеймани" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Тръмп с нова заплаха срещу Иран. Ислямската република почита Солеймани</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30359818.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/3D9A61CF-19F6-41E2-8F05-57818B356217_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Президентът на САЩ Доналд Тръмп</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/3D9A61CF-19F6-41E2-8F05-57818B356217_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">10:18:42+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">23:20:42Z</div>
          </div>
<p>Доналд Тръмп заплаши, че САЩ държи под прицел 52 места в Иран, които ще бъдат „ударени много бързо и силно“ ако Ислямската република атакува някоя американска цел. В поредица от постове в „Туитър“ президентът на САЩ написа, че „страната няма да приеме повече заплахи“ от Иран – държава, която „от много време само създава проблеми“.</p>
<p>Коментарите идват на фона на нарастваща критика от международната общност за мотивите за убийството на Генерал Солеймани и организирането на протести в някои градове в САЩ срещу военни действия в Близкия изток.</p>
<p>В четвъртък Вашингтон проведе ракетен удар до летище в Багдад, при което бяха убити 10 души, сред които главнокомандващият на елитните части в иранската революционна гвардия Генерал Касем Солеймани и иракският шиитски бунтовнически командир Абу Махди ал Мухандис.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-04 17:26:01+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30360203.html" title="Огненo торнадo. Пожарите в Австралия създават собствено време" subtitle="" author="" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Огненo торнадo. Пожарите в Австралия създават собствено време</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30360203.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/3041FB85-08C4-4901-91A2-7226C89F34A0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Стотици пожарникари се борят с природната стихия в цялата страна</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/3041FB85-08C4-4901-91A2-7226C89F34A0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">17:26:01+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">11:04:01Z</div>
          </div>
<p>Горските пожари, които бушуват в Австралия, генерират толкова много горещина, че създават собствени климатични системи, включително и сухи светкавични бури и огнени торнада. Това предупреди в събота противопожарната служба на щата Нов Южен Уелс, цитирана от "Ройтерс".</p>
<p>В текста се посочва и конкретното място на горящите храсти, дървета и изсъхнали треви - на по-малко от 300 км южно от Сидни.</p>
<p>"Над пожара Къроуън пламъците са оформили гръмотевична буря. Ситуацията е много опасна. Следете положението около вас и предприемайте съответните действия", се казва в инструкциите на службата, разпространявани в социалните мрежи.</p>
<p>Причина за появата на редкия климатичен феномен е сформирането на така наречените „огнедишащи облаци“. Те са подобни на познатите ни купесто-дъждовни облаци, но са предизвикани от наличието на изключително много изгорели газове в атмосферата, пише Ройтерс. Тези облаци влияят на пожарите на земята по непредвидими начини, което прави ситуацията още по-трудна за овладяване.</p>
<p>Пожарите в югоизточната част на континента продължават месеци, предшествани от дълъг период на жега и суша. В момента има над 200 активни горски пожара в цялата страна. Над 100 000 жители са евакуирани от трите най-критични щата – Нов Южен Уелс, Виктория и Южна Австралия, според международните медии.</p>
<p>Придружаван от силни ветрове и температури над 45 градуса огънят вече е опустошил над 6 000 квадратни километра земя. До момента има 23 жертви като този брой се очаква да се покачва, защото десетки хора са в неизвестност. Половин милиард животни са умрели в пожарите, сред които са домашни любимци, добитък и диви животни.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>