<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-01 17:09:03+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30355178.html" title="Почина Силва Зурлева" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Почина Силва Зурлева</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30355178.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/B595126D-992F-4CCE-B4DD-80858652C421_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Силва Зурлева</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/B595126D-992F-4CCE-B4DD-80858652C421_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">17:09:03+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">15:16:03Z</div>
          </div>
<p>Журналистката Силва Зурлева е починала в дома си в село Ковачевица, съобщи БТА. По данни на МВР става въпрос за нещастен случай.</p>
<p>Тя е родена в град Кюстендил на 26 февруари 1958 г. Завършва СУ „Св. Климент Охридски“ със специалност българска филология и новогръцки език и литература.</p>
<p>Работи като преводач, редактор в БНТ и „София прес“, както и като кореспондент на чуждестранни издания.</p>
<p>В началото на 90-те се занимава с консултантска дейност и има участие в редица приватизационни сделки.</p>
<p>От март 2001 г. е председател на Съвета на директорите на „Нова телевизия“, а от 2009 г. е член на Управителния съвет.</p>
<p>През май 2019 г., по-малко от месец след като „Нова Броудкастинг Груп“ стана собственост на Кирил и Георги Домусчиеви, тя напусна медията.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-01 14:17:32+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30355073.html" title="Тръмп не иска война с Иран и вярва на Ким Чен Ун" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Тръмп не иска война с Иран и вярва на Ким Чен Ун</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30355073.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/6E62B0BF-2E64-4362-A95D-763278A10F96_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Въпреки отправените заплахи към властта в Техеран Доналд Тръмп не иска война с Иран</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/6E62B0BF-2E64-4362-A95D-763278A10F96_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">14:17:32+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">19:02:32Z</div>
          </div>
<p>Президентът на САЩ Доналд Тръмп не иска война с Иран. Това заяви самият той, цитиран от Франс прес, след като по-рано беше казал, че ислямската република ще бъде държана отговорна в случай на жертви или материални щети, нанесени на щурмуваното американско посолство в столицата на Ирак Багдад.</p>
<p>До покачването на напрежението се стигна след като във вторник демонстранти нахлуха в комплекса на дипломатическата мисия на САЩ заради американски въздушни удари, при които загинаха поне 25 членове на подкрепяна от Иран шиитска групировка в Ирак.</p>
<p>„Иран уби американски наемник, рани мнозина. Реагирахме решително и винаги ще го правим. Сега Иран организира атака срещу американското посолство в Ирак. Те ще понесат цялата отговорност. Това не е предупреждение, това е заплаха“, написа Тръмп в социалната мрежа Туитър малко след атаката.</p>
<p>Само няколко часа по-късно секретарят по отбраната на САЩ Марк Еспър заяви, че в отговор на протестите 750 войници ще бъдат незабавно изпратени в Близкия Изток.</p>
<p>Властите в Техеран отхвърлят обвиненията на Вашингтон и отправиха предупреждение срещу потенциалните ответни удари.</p>
<p>Докато напрежението в Близкия Изток се покачва, американският президент заяви, че очаква отношенията между САЩ и Северна Корея да се подобрят. По думи на държавния глава лидерът на КНДР Ким Чен Ун е подписал споразумение, свързано с денуклеаризацията в островната държава.</p>
<p>„Той подписа договор, подписа споразумение, в което се говори за денуклеаризация…Това се случи в Сингапур и аз мисля, че той е мъж, който държи на думата си, но скоро ще разберем“, каза Тръмп, цитиран от Ройтерс.</p>
<p>В сряда пред държавните медии в КНДР Ким Чен Ун обяви продължаването на ядрената програма в страната и разработването на „ново стратегическо оръжие“. Според севернокорейския лидер действията на Пхенян няма да попречат на преговорите с Вашингтон.</p>
<p>Тръмп и Ким проведоха три срещи от 2018 г. насам, чийто основен фокус беше прекратяването на ядрената програма на Северна Корея и предаването на всички оръжия за масово унищожение, в замяна на което международните санкции за Пхенян да бъдат премахнати. Въпреки многократно заявявания прогрес по отношение на преговорите, все още липсват конкретни резултати.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-01 10:42:25+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30354894.html" title="Радев: Когато се примирим, изборите се опорочават и решенията за бъдещето ни се вземат на тъмно" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Радев: Когато се примирим, изборите се опорочават и решенията за бъдещето ни се вземат на тъмно</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30354894.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/58FD9594-ABDB-40ED-ADA9-7A9560D25DE7_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">В новогодишната си реч президентът Румен Радев подчерта, че липсата на възмездие и справедливост са разколебали вярата на народа за бъдещето</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/58FD9594-ABDB-40ED-ADA9-7A9560D25DE7_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">10:42:25+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">19:08:25Z</div>
          </div>
<p>„Изтичащата 2019 година отново ни припомни, че демокрацията и благоденствието изискват нашето постоянно усилие. Че когато се примирим и престанем да сме взискателни, изборите се опорочават, решенията за бъдещето ни се вземат на тъмно, парите ни се харчат безотговорно, непрекъснато се отчитат успехи, докато нищетата се множи, а качеството на живот пада драстично“. Това заяви президентът Румен Радев в традиционното новогодишно обръщение на държавния глава.</p>
<p>Той подчерта, че липсата на възмездие и справедливост са „разколебали вярата“ в бъдещото на българина, както и че достъпът до базисни нужди като въздух и вода „се превръща във въпрос на оцеляване“.</p>
<p>Въпреки това състояние на обществото президентът припомни, че българският народ се е справял в най-тежките моменти от историята, като се е обединявал срещу „грабителството, неправдата и безчестието“, което, според него, е възможно и днес.</p>
<p>Държавният глава посочи, че в обществото е необходимо да има място и грижа за възрастните, самотните, „хилядите българи, които се борят с недоимъка“ и най-вече за децата.</p>
<p>„Когато на почит са образованието, науката и културата, а талантът, трудолюбието и почтеността са водеща обществена ценност. Когато осъзнаем своята сила и отговорност, имаме смелостта да отстояваме истината и възпитаме институциите да работят прозрачно и ефективно в интерес на обществото“, каза още Радев.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>