<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-05 16:16:05+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30361259.html" title="Япония: Бягството на Карлос Гон не може да бъде оправдано" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Япония: Бягството на Карлос Гон не може да бъде оправдано</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30361259.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/5B93C7BD-E74F-4DE6-AA50-E833FFA65D30_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Карлос и Карол Гон</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/5B93C7BD-E74F-4DE6-AA50-E833FFA65D30_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">16:16:05+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">23:30:05Z</div>
          </div>
<p>Японският министър на правосъдието Масако Мори разкритикува остро бившия президент на Нисан Карлос Гон, който бе под гаранция с висящо дело, когато избяга от страната в новогодишната нощ, предадоха ДПА и Франс прес.</p>
<p>Бягството му в Ливан не може да бъде оправдано, заяви Мори в първото си публично изявление по случая, чийто подробности остават забулени в мистерия.</p>
<p>Япония няма официални писмени данни за неговото напускане на страната, каза министърката. Предполага се, че Гон, който ръководеше съюза "Рено", "Нисан" и "Мицубиши", е излязъл от Япония, използвайки "незаконни методи".</p>
<p>Гон, на когото предстоеше дело по обвинения за финансови злоупотреби, каза след като пристигна в Ливан, че е избягал от "несправедливостта и политическото преследване" в Япония. Той отрича всички обвинения.</p>
<p>"За съжаление Гон пренебрегна съдебните процедури на страната ни и постъпката му е равностойна на престъпление", каза също днес Такахиро Саито, заместник-директор в токийската районна прокуратура. Службата ще започне бързо и надлежно разследване, за да разбере как е избягал, добави прокурорът.</p>
<p>Правосъдният министър Мори също обеща задълбочено разследване, за да бъде разкрита истината. Тя е наредила на имиграционните власти да си сътрудничат със съответните агенции, за да затегнат допълнително процедурите по излизане от страната, съобщи Ройтерс.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-05 21:16:47+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30361447.html" title="Иран обяви, че няма да спазва ограниченията за обогатяване на уран" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Иран обяви, че няма да спазва ограниченията за обогатяване на уран</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30361447.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/E140BF77-AB90-40D0-9458-BFA6799FCF6A_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Погребението на Касем Солеймани в неделя</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/E140BF77-AB90-40D0-9458-BFA6799FCF6A_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">21:16:47+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">23:22:47Z</div>
          </div>
<p>Правителството на Иран обяви в позиция, че няма да спазва ограниченията за добиването на обогатен уран, наложени на страната с ядреното споразумение от 2015 г. Става дума за броя на центрофугите за обогатяване на уран, които Техеран може да използва.</p>
<p>Новината идва след като в петък САЩ ликвидираха генерал Касем Солеймани, който ръководеше елитните части "Ал кудс" в Иранската революционна гвардия.</p>
<p>Ракетната атака беше извършена на територията на Ирак, където Солеймани е бил на посещение. Парламентът на Ирак прие в неделя резолюция, която призовава всички чуждестранни войски да напуснат страната. Иракското правителство възнамерява да оттегли искането си за помощ от страна на международната коалиция срещу "Ислямска държава". Мотивите на законодателите в Багдад са, че военната операция е изпълнила целите си.</p>
<p>В същото време Министерството на външните работи на Ирак е извикало посланика на САЩ, за да заклейми американските въздушни удари, довели до смъртта на Солеймани.</p>
<p>Ударите са "открито нарушаване на суверенитета на Ирак", се казва в позицията. САЩ имат близо 5 хиляди военни в страната.</p>
<p>В серия от туитове в събота президентът на САЩ Доналд Тръмп обяви, че той е наредил атаката, защото Солеймани е отговорен за организирането на нападения срещу американски и иракски цели и е "подготвял следващи удари".</p>
<p>Тръмп заплаши, че САЩ вече са подготвени да атакуват 52 цели в Иран, които отговорят на броя на заложниците, взети в американското посолство в Техеран през 1979 г.</p>
<p>Като ръководител на частите "Ал кудс" 62-годишният Солеймани е организирал секретните военни акции на Иран в региона. И частите "Ал кудс", и Иранската революционна гвардия са обявени от Държавния департамент на САЩ за терористични организации.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>