<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-06 16:52:46+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362921.html" title="Ако си известен, бори се за кауза. Селест Барбар, която събра милиони за Австралия" subtitle="" author="Николай Лавчиев" category="Човек на деня">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ако си известен, бори се за кауза. Селест Барбар, която събра милиони за Австралия</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362921.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/8E35E451-53DA-4316-BCD5-39BF00B2F072_cx0_cy4_cw98_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Селест Барбар</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/8E35E451-53DA-4316-BCD5-39BF00B2F072_cx0_cy4_cw98_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Николай Лавчиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/николай-лавчиев/jpmtqi</div>
            <div type="category">Човек на деня</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">16:52:46+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">15:45:46Z</div>
          </div>
<p>Вече близо половин година Австралия е изправена пред една от най-големите кризи в историята си. Горските пожари придобиха такъв мащаб, че да генерират горещина, която създава собствени климатични системи, включително и сухи светкавични бури и огнени торнада.</p>
<p>Според публикациите в редица медии над 100 хиляди души са били евакуирани от трите щата, в които бедствието е достигнало критични нива – Нов Южен Уелс, Виктория и Южна Австралия. Пожарът вече е опустошил над 6 000 квадратни километра земя, взел е 23 жертви, а десетки са в неизвестност.</p>
<p>Катастрофални са и пораженията върху животните. Милиони намериха смъртта си, а редица видове са на ръба на изчезвенато.</p>
<p>На фона на тази апокалиптична картина, до която според мнозина австралийци се е стигнало и благодарения на бавните и неадекватни действия на държавата, една жена решава да опита нещо сама.</p>
<p>Тя има повече от 6 млн. последователи в социалната мрежа Инстаграм и стартира благотворителна кампания, набираща средства за пострадалите общности и пожарникарите, които се борят със стихията. Ефектът е изумителен. От петък, когато кампанията започна, до понеделник вече са събрани близо 28 млн. долара. Само за първите 48 часа събраните средства бяха в размер на 22 млн. Кампанията се превърна в глобално явление, а дотук дарителите са повече от 940 хиляди.</p>
<p>Не, тя не е политик, нито водеща на вечерно предаване. Тя е комедийната актриса Селест Барбар.</p>
<p>Родена през май 1982 г., тя придоби голяма популярност през последните няколко години заради постове, в които имитира снимки на известни личности. Всичко започва след шега със сестра ѝ и прераства в поредица от пародийни постове, които Селест определя като „забавен експеримент с цел да се види как изглежда обикновеният човек, когато прави неща, които правят известните“.</p>
<p>Публикациите ѝ са съставени от оригиналната снимка на известния човек, а до нея е добавена „репродукция“ с участието на Селест. Дейността й продължава вече пета година.</p>
<p>Сред популярните личности, чиито снимки тя превръща в пародия, са Бионсе, Лейди Гага, Ким Кардашиан, Джъстин Бийбър, Виктория Бекъм и други.</p>
<p>Преди началото на „социалния ѝ експеримент“ тя играе в няколко популярни сериала в Австралия като редува драматични и комедийни роли.</p>
<p>„Побърквам се от стриктните последователи на модата, които се мислят за по-добри от другите“, казва тя през 2017 г. пред Гардиън.</p>
<p>Селест има и лична причина, заради която започва кампанията си.</p>
<p>Майката на съпруга ѝ Джой Робин е една от хилядите австралийски граждани, на които се налага да бранят дома и града си от настъпващата стихия.</p>
<p>На едно от видеата, които Селест публикува в социалните мрежи, се вижда как Джой, на фона на придобилото от пожарите оранжев цвят небе, критикува властта в Канбера за бездействието ѝ.</p>
<p>„Този пожар е в момента войната на Австралия...Просто ни оставят сами толкова много пъти... Чувстваме се изоставени“, казва тя.</p>
<p>Самата Селест не подкрепя кампанията само виртуално и чрез кампанията си. Тя се включва и като доброволец на място. Няколко издания показаха как в един от организираните центрове за подпомагане, тя опакова пратки, организира раздаването на провизии и агитира за присъединяването на още доброволци.</p>
<p>За успеха на кампанията и превръщамето ѝ в глобален феномен помогнаха и даренията от страна на някои знаменитости като певицата Пинк, австралийската актриса Никол Кидман и световната номер едно в женския тенис Ашли Барти.</p>
<p>37-годишната Селест има две деца. През 2018 г. тя издава книгата „Предизвикателството прието! 253 стъпки за превръщането ти в анти-момиче“, която се превръща в бестселър.</p>
<p>Пред Гардиън през 2017 г. тя иронично коментира плановете си за бъдещето, след като „придобие огромна популярност“.</p>
<p>„След това ще се кандидатирам за президент или нещо. Изглежда, че всеки глупак може да го направи, така че защо не“, казва тя.</p>
<p>За останалия свят историята ѝ все по-ярко показва какво всъщност е възможно човек да постигне с популярността си.</p>
<p>Всеки може да дари тук.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-06 12:10:43+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362531.html" title="Кои са големите победители на наградите 'Златен глобус'" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кои са големите победители на наградите "Златен глобус"</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362531.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/1BDF13D3-BE4E-4039-A0B9-2281BA66BF77_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Сам Мендес</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/1BDF13D3-BE4E-4039-A0B9-2281BA66BF77_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">12:10:43+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">11:00:43Z</div>
          </div>
<p>„1917“ на Сам Мендес спечели "Златен глобус" за най-добра филмова драма. Военният епос разказва за почти невъзможна мисия през Първата световна война, благодарение на която 1600 британски военни са спасени от вражеска засада, предаде БТА.</p>
<p>Лентата получи и наградата за режисура на Сам Мендес, известен с лентите си за Джеймс Бонд „Скайфол“ и „Спектър“.</p>
<p>Хоакин Финикс спечели "Златен глобус" за най-добра мъжка роля в драматичен филм за породилия голяма полемика персонаж на Жокера от едноименния филм. За ролята Финикс има и номинация на Гилдията на американските актьори.</p>
<p>„Жокера“ на Тод Филипс имаше общо четири номинации. Той спечели и в категорията за филмова музика. Американският психологически трилър разказва историята на душевно болния актьор Артър Флек, пренебрегван, унижаван, малтретиран и маргинализиран от обществото.</p>
<p>Филмът вече спечели "Златен лъв" на миналогодишното издание на кинофестивала във Венеция, има седем номинации за наградите "Изборът на критиците", а Американският филмов институт го определи за един от 10-те най-добри филми на 2019 г, припомня БНР.</p>
<p>Актрисата Рене Зелъуегър получи "Златен глобус" в категорията за най-добра актриса в драматичен филм за превъплъщението си в образа на кинодивата Джуди Гарланд в биографичната драма „Джуди“. За ролята тя има номинация на Гилдията на американските актьори.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-06 07:25:35+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362142.html" title="Лидерите на Европа призоваха Иран да спазва ядрената сделка, а Ирак - да не гони чуждите войски" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Лидерите на Европа призоваха Иран да спазва ядрената сделка, а Ирак - да не гони чуждите войски</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362142.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/2183E817-E7EA-465D-A460-5449886E1CBD_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Борис Джонсън, Еманюел Макрон и Ангела Меркел. Снимката е архивна</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/2183E817-E7EA-465D-A460-5449886E1CBD_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">07:25:35+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">05:36:35Z</div>
          </div>
<p>Германия, Франция и Великобритания призовават Иран да се откаже от мерките, които противоречат на споразумението за иранската ядрена програма от 2015 г. Призивът бе отправен в съвместно изявление на германския канцлер Ангела Меркел, френския президент Еманюел Макрон и британския премиер Борис Джонсън, предадоха световните агенции, цитирани от БТА.</p>
<p>"Призоваваме Иран да оттегли всички мерки, които не са в съответствие с ядреното споразумение", се казва в документа.</p>
<p>В неделя Иран обяви, че няма да спазва ограниченията в ядрената сделка за обогатяването на уран, количеството на запасите от обогатен уран и изследователската дейност. Това бе в отговор на американската атака в Багдад миналата седмица, при която бе убит ген. Касем Солеймани.</p>
<p>В изявлението лидерите на трите европейски страни освен това подчертават поддръжката си за гарантиране на суверенитета и безопасността на Ирак и привързаността си към продължаването на борбата срещу "Ислямска държава". Те призовават Ирак да продължи да подкрепя международната коалиция в борбата й срещу "Ислямска държава". В неделя парламентът на Ирак прие резолюция, която призовава за изтегляне на всички чуждестранни военни от страната.</p>
<p>Трите държави призовават Иран да се въздържа от каквито и да е насилствени действия. Трите страни изразяват и безпокойство от негативната роля, играна от Иран в региона, по-специално от тази на силите "Ал кудс" при командването на генерал Касем Солеймани.</p>
<p>Тръмп заплаши и Ирак</p>
<p>Президентът на САЩ Доналд Тръмп заплаши Ирак с много строги санкции, ако американските военни бъдат принудени да напуснат тази страна, след като вчера иракският парламент гласува за прекратяването на присъствието на чужди военни в Ирак.</p>
<p>Тръмп напомни, че САЩ имат много скъпа военновъздушна база там, чието изграждане е струвало милиарди долари и допълни: "Няма да си тръгнем, докато те не платят за нея", предаде Ройтерс.</p>
<p>Президентът освен това заплаши Иран с големи репресивни мерки в случай на иранска атака срещу американски обекти в Близкия изток в знак на отмъщение за убийството на генерал Касем Солеймани.</p>
<p>Тръмп освен това отново заплаши с нанасяне на удар по ирански културни обекти. "Те имат право да убиват наши граждани, а ние нямаме право да пипаме техните културни обекти? Не става така", заяви Тръмп, цитиран от Франс прес.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-06 14:54:51+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362568.html" title="Наричат го Конференция. Задава ли се германско-френски преврат в ЕС?" subtitle="" author="Владимир Шопов" category="Мнения">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Наричат го Конференция. Задава ли се германско-френски преврат в ЕС?</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362568.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/9359D7C8-82FE-4830-AB02-51D4FBF08F81_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Владимир Шопов</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/9359D7C8-82FE-4830-AB02-51D4FBF08F81_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Владимир Шопов</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/владимир-шопов/oqjtqi</div>
            <div type="category">Мнения</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">14:54:51+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-02-25</div>
            <div type="timeModified">08:06:51Z</div>
          </div>
<p>Дори въображението не би измислило по-триумфален финал на една политическа кариера. Става дума за френския президент Валери Жискар д'Естен и за една история, която сякаш се повтаря днес.</p>
<p>Денят е 29 октомври 2004 година, в Рим са се събрали представители на 25-те страни-членки на ЕС, които в тържествена атмосфера полагат подпис под новата конституция на ЕС. Месеци наред сложните преговори ръководи един от доайените на европейската интеграция, бившият френски президент, Валери Жискар Д`Естен.</p>
<p>Историята</p>
<p>Жискар успешно навигира сблъсъците на политическото его на дузини президенти, премиери, бивши и настоящи комисари, интелектуалци. Прави го с непоклатимо убеждение в правотата на усилието, с често снизходително търпение към тези, които се лутат из лабиринтите на политическото късогледство и интрига преди да стигнат вярната дестинация.</p>
<p>Подписаният документ е кулминация на амбицията за федеративна Европа, усмивката на френския политик е само един от по-дискретните знаци. Малцина на церемонията обаче си дават сметка, че са свидетели на края на една цяла епоха в европейската политика.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-06 10:43:35+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362391.html" title="Частна фирма е продала винетки за пет пъти повече пари от държавата" subtitle="" author="Свободна Европа" category="България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Частна фирма е продала винетки за пет пъти повече пари от държавата</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362391.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/F86E465D-23D3-47C1-944F-30AFE3719697_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">магистрала "Струма"</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/F86E465D-23D3-47C1-944F-30AFE3719697_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">10:43:35+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">15:50:35Z</div>
          </div>
<p>В периода 17 декември 2018 г. - 5 март 2019 г. Агенция "Пътна инфраструктура" (АПИ) е продала 164 369 винетки за 10.8 млн. лв. чрез сайта www.bgtoll.bg. За същия период "Интелигентни трафик системи" (ИТС), единственият частен доставчик на винетки към онзи момент, е продал 727 407 винетки за 54.7 млн. лв. - или за пет пъти повече пари.</p>
<p>Това става ясно от отговори до Капитал, получени по Закона за достъп до обществена информация. Първоначално АПИ е отказала достъп до данните за частната фирма с обяснението, че са търговска тайна. Впоследствие изданието обжалва отказа пред Административния съд, със съдействието на правния екип на "Програма достъп до информация", и печели делото през ноември 2019 г.</p>
<p>По договор частната фирма задържа 7% от стойността на винетките, които продава, като комисионна. Това означава, че над 3.8 млн. лв. ще останат за доставчика, а няма да влязат в държавния бюджет, отбелязва Капитал.</p>
<p>В сумата за продадените винетки не се включват приходите от тези, които са продадени на каса в областните пътни управления или търговски обекти. Голяма част от последните обаче - като бензиностанции ОМВ, "Лукойл", "Петрол", "ЕКО", както и EasyPay и "Български пощи" са в мрежата на Националния доставчик на услуги (НДУ) - ИТС.</p>
<p>Това, че държавата продава много по-малко електронни винетки, до голяма степен се дължи и на сериозния хаос при въвеждането на новата система в началото на миналата година, посочва изданието.</p>
<p>По данни на пътната агенция електронните винетки, купени от български и чуждестранни собственици на леки или тежки превозни средства през 2019 г., са на стойност над 392 млн. лв. За сравнение, през цялата 2018 г. постъпленията са били 358 млн. лева. Към 18 септември приходите от електронни винетки бяха 325 млн. лв., което значи, че за три месеца са продадени виентки за близо 70 млн. лв.</p>
<p>Освен ИТС има още един национален доставчик, който продава винетки - "Конкорд смарт инфраструктура". Ако общо двете фирми имат около 80% пазарен дял, то заради комисионите им поне 20 млн. лв. от приходите от винетки не отиват за пътна инфраструктура, какъвто е замисълът, а са оборот на компаниите.</p>
<p>Дълго време ИТС беше единствената частна фирма, която продава е-винетки като Национален доставчик на услуги (НДУ). Компанията беше регистрирана като НДУ с решение на АПИ от 18 декември 2018 г. Ден след като е избрала фирмата, АПИ публикува и условията за кандидатстване на сайта си. Още от 2012 г. ИТС работи с фирмата, която изгради тол системата - Kapsch.</p>
<p>Междувременно фирмата "Телетол" се бори да започне да продава винетки, но според техния разказ АПИ не им позволява да се свържат със системата. Към момента те са регистрирани, но не са свързани със системата на държавата. През август миналата година "Конкорд смарт инфраструктура" също започна да продава електронни винетки.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-06 09:16:24+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362262.html" title="Курц: Ердоган използва мигрантите като оръжие" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Курц: Ердоган използва мигрантите като оръжие</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362262.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/53255912-94BA-4D27-A3F9-FF0FD0ECB155_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Себастиан Курц</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/53255912-94BA-4D27-A3F9-FF0FD0ECB155_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">09:16:24+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">09:26:24Z</div>
          </div>
<p>Лидерът на Австрийската народна партия Себастиан Курц призова Европейският съюз да възприеме ясна линия срещу президента на Турция Реджеп Ердоган, предаде Франс прес.</p>
<p>В интервю за австрийския всекидневник "Курир" Курц изтъква, че турският лидер "се опитва да използва човешки същества като оръжия" в решаването на кризата с мигрантите.</p>
<p>"Европейският съюз не бива да позволява това", заяви Курц и призова за твърда линия на Евросъюза срещу Ердоган, защото турският президент "не разбира друг език". По думите му “ЕС трябва да "тегли ясна черта" по отношение на тези политики.</p>
<p>През 2016 г. ЕС и Турция се договориха за механизъм за разселване на сирийските мигранти. В замяна на няколко млрд. евро Анкара се ангажира с това да изгради и поддържа голям брой бежански лагери на територията си.</p>
<p>Преди месец Ердоган заяви, че подновените военни действия в Сирия могат да доведат до нова мигрантска вълна, с която Турция не може да се справи. Той заплаши, че последствията от нови масови преселвания ще се усетят в цяла Европа.</p>
<p>В интервю за германското издание "Билд" Курц изрази негативното си отношение към хуманитарните мисии за спасяване на мигранти в Средиземно море. “Действията на спасителните мисии доведоха до повече смъртни случаи, защото те насърчават хората да поемат по опасния път през Средиземно море", коментира Себастиан Курц.</p>
<p>"Всички, които си мислят, че правят добро, трябва да признаят, че има доказателства за увеличаване на броя на загиналите мигранти заради спасителните операции”.</p>
<p>Очаква се идната седмица Курц да оглави за втори път правителство в Австрия, припомня БНР. Този път то ще е коалиция на Народната партия със Зелените, вместо с крайнодясната Партия на свободата.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-06 13:17:57+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362620.html" title="Милиони иранци изпратиха Солеймани и се заканиха да отмъстят на САЩ" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Милиони иранци изпратиха Солеймани и се заканиха да отмъстят на САЩ</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362620.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/A8DF0B96-F1CE-4B88-99E1-259D0460480F_cx0_cy6_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/A8DF0B96-F1CE-4B88-99E1-259D0460480F_cx0_cy6_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">13:17:57+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">15:39:57Z</div>
          </div>
<p>"Смърт на Америка", "Смърт на Израел". Tова скандира събралото се множество по време на поклонението пред генерал Касем Солеймани в Техеран. "Тръмп, безумецо, не мисли, че всичко свършва с мъченическата смърт на баща ми", каза дъщерята на Солеймани Зайнаб.</p>
<p>Иранският генерал и главнокомандващ елитните части „Ал кудс“ в състава на иранската революционна гвардия беше убит след ракетна атака на американската армия по заповед на президента Доналд Тръмп.</p>
<p>Според редица анализатори събитието може да доведе до все по-голям хаос в региона и дори до война между САЩ и Иран.</p>
<p>Нанси Пелоси, председател на Камарата на представителите на американския Конгрес, обяви в писмо до неговите членове от Демократическата партия, че предстои внасянето на резолюция, която да ограничи военните действия на президента Доналд Тръмп срещу Иран, съобщи CNN.</p>
<p>Според Пелоси "резолюцията утвърждава отдавна установената отговорност за надзор от страна на Конгреса, като постановява, че ако не бъдат предприети допълнителни действия от Конгреса, военните действия спрямо Иран трябва да бъдат прекратени в рамките на 30 дни”.</p>
<p>Писмото идва в момент, в който САЩ прехвърлят стотици войници в Близкия Изток след въздушния удар, довел до смъртта на Солеймани. В своето писмо Пелоси подчертава, че въздушният удар е бил „провокативен и непропорционален” и поставя в опасност американските военни и дипломати в региона.</p>
<p>Междувременно новият командир на Бригадите Ал Кудс Есмаил Гаани обеща да изгони Съединените щати от региона. Иранските власти обявиха, че се отказват от придържането към оставащите ангажименти по ядрената сделка със световните сили.</p>
<p>На поклонението в Техеран присъстваха милиони иранци. Тълпите призоваха за отмъщение, каквото по-рано обещаха и ирански военни и политически лидери. Световните агенции съобщават, че това е най-голямото събиране на хора от 1989 г., когато бе погребан основателят на Ислямската република аятолах Рухолах Хомейни.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-06 09:00:42+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358836.html" title="Стратегически проект или лудост за милиарди? Ердоган ще строи алтернатива на Босфора" subtitle="" author="Елица Симеонова" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Стратегически проект или лудост за милиарди? Ердоган ще строи алтернатива на Босфора</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358836.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/1BAB65BD-A6E4-45AD-9B06-4A0D8ABE151C_cx0_cy8_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Швейцарски кораб преминава през Босфора</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/1BAB65BD-A6E4-45AD-9B06-4A0D8ABE151C_cx0_cy8_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Елица Симеонова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/елица-симеонова/jmmtqq</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">09:00:42+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">07:00:43Z</div>
          </div>
<p>Турция посрещна новата година на фона на политически скандал. Опозиционният кмет на Истанбул Екрем Имамоглу влезе в най-острия си до момента конфликт с изпълнителната власт. В центъра на спора е грандиозен инфраструктурен проект. По-мащабен дори от новото летище в Истанбул, моста над Босфора и тунела под него. Става дума за проекта на президента Реждеп Тайип Ердоган да построи канал, успореден на Босфора, който да свързва Черно и Мраморно море. Изпълнителната власт мотивира идеята с желанието да разтовари тежкия трафик през Босфора.</p>
<p>Имамоглу обаче определи идеята като „налудничав проект“ и „предателство към Истанбул“. Той заяви, че милионното население на най-големия турски град ще се противопостави на „убийствения проект“. И прекрати действието на споразумението за сътрудничество по проекта, сключено от предишната общинска управа с изпълнителната власт. Имамоглу не е първият, който се противопоставя на построяването на грандиозното съоръжение, което се предвижда да бъде дълго 45 км и широко 400 м. Природозащитници и активисти се обявиха против него. Аргументите им са основно свързани с околната среда и икономическата полза от проекта. Беше повдигнат и въпросът за питейното водоснабдяване на 16-милионното население на града, защото проектът предвижда разрушаване на два язовира.</p>
<p>Построяването на изкуствен канал между Черно и Мраморно море обаче повдига и други въпроси, свързани с режима на навлизане на кораби в Черно море, както и с възможността в него да се разполагат военни плавателни средства.</p>
<p>"Налудничав проект" за милиарди</p>
<p>За пръв път идеята Черно и Мраморно море да се свържат чрез изкуствен канал е спомената от Ердоган през 2011 г. След това проектът многократно е замразяван и след това започван отново. За последно работата по него беше прекратена през 2018 г. заради тежката финансова криза, в която изпадна страната.</p>
<p>През последните месеци на 2019 г. обаче проектът за Истанбулския канал беше отново изведен на дневен ред от Ердоган и министрите от турското правителство. Министерството на околната среда даде зелена светлина за проекта, който според правителствените експерти няма да засегне природата в района повече от допустимото. Президентът обяви, че конкурсът за избор на изпълнител ще започне скоро.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-06 08:52:28+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362209.html" title="Лидерът на лявата опозиция спечели изборите за президент на Хърватия" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Европа">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Лидерът на лявата опозиция спечели изборите за президент на Хърватия</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362209.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/F5315CEE-DE3A-4C18-A6F5-3CFF487079ED_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Зоран Миланович след обявяването на резултатите от изборите</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/F5315CEE-DE3A-4C18-A6F5-3CFF487079ED_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Европа</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">08:52:28+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">06:52:29Z</div>
          </div>
<p>Кандидатът на опозиционната Социалдемократическа партия и бивш премиер на Хърватия Зоран Миланович победи настоящата хърватска президентка Колинда Грабар-Китарович на втория тур на президентските избори. Това показват данните от преброени 99 процента от бюлетините, предаде Асошиейтед прес.</p>
<p>Преднината на Миланович е с над 100 000 гласа пред Грабар-Китарович, посочва БТА. След преброяването на 99 на сто от гласовете Миланович получава 53 на сто срещу 47 на сто за Грабар-Китарович, която бе излъчена от управляващата Хърватска демократична общност.</p>
<p>Изборните резултати са удар по управляващите консерватори в момент, в който Хърватия пое за шест месеца ротационното председателство на Европейския съюз, отбелязва Асошиейтед прес. Вотът е тест и за нагласите преди парламентарните избори, насрочени за по-късно тази година. Миланович благодари на поддръжниците си и на доброволците, участвали в кампанията му.</p>
<p>"Това не беше лека победа, но беше чиста", написа той във Фейсбук. "Хърватските граждани ме избраха да бъда президент на Хърватия, на хърватите и на онези, които не са хървати. Знам, че на някои не допадам, но трябва да продължим напред и да избегнем разделенията".</p>
<p>Партията на Миланович и тази на Грабар-Китарович доминират политиката в Хърватия, откакто тя се отдеви от бивша Югославия. Миланович е дипломат и бивш юрист. Той казва, че иска да установи климат на толерантност в страната си. Хърватия приключи процеса за присъединяване към Европейския съюз по време на мандата на Миланович като премиер. Той подкрепи Закона за съжителството, който даде повече права на еднополовите двойки. Кабинетът му направи редица промени в данъчния закон и започна няколко мащабни инфраструктурни проекта.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-06 16:01:08+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362873.html" title="'Боинг' откри нов дефект в 737 МАКС" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Боинг" откри нов дефект в 737 МАКС</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362873.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/29B6361E-CA47-49AB-9AF3-94E1661850AC_cx0_cy8_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Boeing Max 737</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/29B6361E-CA47-49AB-9AF3-94E1661850AC_cx0_cy8_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">16:01:08+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">14:32:08Z</div>
          </div>
<p>Нов дефект беше открит в самолетите Боинг 737 МАКС по време на одита, поискан от Федералното управление за авиация на САЩ, съобщи БТА. Два прекалено близки един до друг снопа кабели могат да предизвикат катастрофа.</p>
<p>Компанията принудително заземи този модел пред 2019 г. Това се случи след два последователни инцидента с полети на Lion Air и на Ethiopian Airlines, при които загинаха 346 души. Беше установено, че дефект в системата за стабилизиране при полет (Maneuvering Characteristics Augmentation System - MCAS) е вероятната причина за двете авиокатастрофи.</p>
<p>Ако рискът от новооткрития дефект бъде потвърден, конструкторът ще трябва да раздели кабелите в 800 вече произведени самолета 737 МАКС. "Боинг" ще трябва да провери и дали същият проблем не съществува и при предшествениците на МАКС - общо 6800 самолета 737 Ен Джи (737 NG).</p>
<p>Заради финансовите трудности на компанията може да се наложи да вземе допълнителен кредит в размер до 5 млрд. долара, за да помогне за покриване на разходите, свързани със 737 Max. Така дълговете на компанията могат да достигнат 15 млрд. долара през първата половина на настоящата година, съобщава "Уолстрийт джърнъл", позовавайки се на източници, запознати с казуса.</p>
<p>Разходите около принудително заземяване на самолетите 737 MAX са толкова високи, че ще са необходими повече средства, тъй като остава неизвестно кога този модел на "Боинг" ще може отново да полети, посочва изданието.</p>
<p>През последните 15 месеца "Боинг" е изправен и пред редица искания за обезщетение от страна на авиокомпании и от семействата на загиналите при двете катстрофи. С оглед на търсенето на компенсации се очаква разходите на компанията да нараснат драстично в началото на 2020 година. Акциите на Boeing Inc. поевтиняха с 1,3% на извънборсовата търговия на "Уолстрийт" в понеделник.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-06 18:16:07+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30363056.html" title="Главният прокурор и кметът на Перник отмениха срещите с Нинова за водната криза" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Главният прокурор и кметът на Перник отмениха срещите с Нинова за водната криза</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30363056.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/E899674B-85D4-4352-B67C-DE79179068F4_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Главният прокурор и кметът на Перник отказаха среща с Корнелия Нинова, за да не се политизира въпросът с водната криза</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/E899674B-85D4-4352-B67C-DE79179068F4_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">18:16:07+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">16:41:07Z</div>
          </div>
<p>Главният прокурор Иван Гешев и кметът на Перник Станислав Владимиров отказаха да се срещнат с председателката на БСП Корнелия Нинова. Планираните разговори за водната криза в града и околните села бяха отменени, тъй като според двамата лидерката на социалистите се е опитала да извлече политически дивиденти.</p>
<p>„Прокуратурата на Република България няма да позволи да бъде използвана за постигане на политически цели и в нарушение на конституционно регламентираните ѝ правомощия, независимо от политическия субект“ се казва в официалното съобщение от държавното обвинение.</p>
<p>Според кмета Владимиров, който е част от БСП, кризата с водата в града не е събитие, което трябва да се политизира.</p>
<p>„Не може, а и аз отказвам да участвам в сблъсък на партийни агитки на фона на тази голяма криза“, каза той пред сайта zapernik.com и допълни, че това е второто посещение на Нинова в града в рамките на седмицата. Той обвини в политизиране на кризата с водата и депутата от ГЕРБ Красимир Велчев, както и лидерката на „Изправисе.бг“ и бивш кандидат за кмет на София Мая Манолова.</p>
<p>На пресконференция в Перник самата Нинова обяви, че е задала писмено въпроси към главния прокурор, а за среща с него е била упълномощена от гражданите на Перник. Въпросите на лидерката на социалистите са били за това дали има образувани досъдебни производства във връзка с водната криза в Перник, кои са обвинените длъжностни лица и дали се води разследване по договора за ремонт на язовир „Студена“ на стойност 32 млн. лева.</p>
<p>По-рано през деня министърът на околната среда и водите Нено Димов заяви, че не вижда защо трябва да подава оставка заради кризата в Перник. Пред БНТ той призна, че още през септември 2019 г. се е знаело, че водата в язовир „Студена“ ще стигне само до края на годината, но подчерта, че само местната власт е можела да наложи режим.</p>
<p>Относно повдигнатото срещу него и министъра на регионалното развитие и благоустройството Петя Аврамова обвинение за това, че двамата носят вина за кризата с водата, Димов заяви, че единственото, което те трябва да направят е „ да съдействаме на прокуратурата да решим проблема“.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-06 08:43:58+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30360219.html" title="'Докторе, горим!' Какво разкри пожарът в психодиспансера в София" subtitle="" author="Ивайло Везенков" category="България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Докторе, горим!" Какво разкри пожарът в психодиспансера в София</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30360219.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/077B0174-6D23-4109-A6FF-806B22A78C62_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Административната сграда на психодиспансера край Сточна гара е напълно изгоряла</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/077B0174-6D23-4109-A6FF-806B22A78C62_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Ивайло Везенков</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/ивайло-везенков/kpmtqq</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">08:43:58+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">06:47:58Z</div>
          </div>
<p>“Само трябва всичко да се изчисти първо”. Това са думите, с които ни посреща д-р Кирил Палавеев, управител на Белодробната болница в София. Здравното заведение дели общ двор с психодиспансера край Сточна гара, който изгоря при пожар преди дни. Миризмата на изгоряло се усеща още от съседната улица, а няколко дни след пожара камионите все още не са успели да изнесат това, което е останало.</p>
<p>И двете здравни заведения пострадаха от пожара, който се разрази навръх Нова година. Една от сградите на Центъра за психично здраве, където се намират администрацията и поликлиниката, е изгоряла напълно. От зданието сега стърчат само парчета бетон, а по земята са разпръснати недогорели докрай папки и документи, напоени от водата от пожарните. По време на инцидента там не е имало хора и никой не е пострадал.</p>
<p>Белодробната болница е по-слабо засегната. Изгоряла е част от покрива. Няколко работници и в момента изхвърлят обгорелите греди.</p>
<p>“Още няколко дни и ще може да започнем възстановителните работи”, казва д-р Кирил Палавеев, управител на болницата. Той е бил на работа на 31 декември следобед, когато става пожарът. “Бях дежурен, гледах през прозорците и се радвах на покоя. След около час сестрата ми каза “Докторе, горим”. Пожарните приключиха още същия ден до около 19 часа”, разказва лекарят. Някои от медицинските уреди са повредени и вече не могат да се използват.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-06 08:25:45+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362183.html" title="Три минути: Всички погледи към Иран и САЩ. Изобретена традиция ли е хорото?" subtitle="" author="Иван Бедров" category="3 минути">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Три минути: Всички погледи към Иран и САЩ. Изобретена традиция ли е хорото?</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30362183.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/C9B8E3F4-B5B7-4BB1-8F01-AAF09B733316_cx0_cy7_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Хоро в ледените води на Тунджа, 6 януари 2012 г.</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/C9B8E3F4-B5B7-4BB1-8F01-AAF09B733316_cx0_cy7_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Иван Бедров</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/иван-бедров/q_mtqm</div>
            <div type="category">3 минути</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">08:25:45+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">06:25:45Z</div>
          </div>
<p>Добро утро, най-важното днес:</p>
<p>- Иран и САЩ</p>
<p>- “Ролс Ройс”</p>
<p>- Хорото</p>
<p>Тази седмица светът ще гледа към Техеран и Вашингтон, в очакване на развитие след като САЩ ликвидираха ген. Касем Солеймани, ръководител на елитните части “Ал кудс”. Ако все още не може да се ориентирате кой е Солеймани и защо смъртта му е толкова голяма новина - тук е обяснено всичко.</p>
<p>Най-новото засега: Иран обяви, че няма повече да се съобразява с ограничението за броя на центрофугите за обогатяване на Уран. В същото време парламентът на Ирак призова всички чужди военни, т.е. и американските, да напуснат страната.</p>
<p>Тази нощ лидерите на Германия, Франция и Великобритания призоваха в съвместно изявление Иран да спазва ангажиментите си. Меркел, Макрон и Джонсън изразиха безпокойство от “негативната роля, която Иран играе в региона”.</p>
<p>По-рано президентът на САЩ Доналд Тръмп заплаши, че САЩ държи под прицел 52 места в Иран, които ще бъдат „ударени много бързо и силно“ ако Ислямската република атакува някоя американска цел. Числото не е случайно - това са заложниците в посолството на САЩ в Техеран през 1979 г. (гледайте отново филма “Арго”). Тази тема присъства и в Седмичния изпит на Свободна Европа, тук може да решите теста.</p>
<p>Режим, чума и лимузини</p>
<p>Отново протест в Перник срещу режима на водата. Хората искат “справедливи присъди” за виновните и незабавна оставка на министрите Нено Димов и Петя Аврамова. Снощи протестиращите не са успели да блокират магистралата.</p>
<p>Лидерката на БСП Корнелия Нинова каза, че от началото на 2017 г. е поставяла 17 пъти въпроса за водата в Перник, но никой не е чул. Социалистите вече обявиха, че ще внесат вот на недоверие по темата. ДПС обаче няма да го подкрепи.</p>
<p>Съдът отказа да отстрани кмета на Несебър Николай Димитров, както поиска в петък специализираната прокуратура. Той спечели изборите от ареста, в момента е освободен под гаранция. Обвинението е за организирана престъпна група за купуване на гласове.</p>
<p>Отново Африканска чума по свинете. Новото огнище е в Никола Козлево, област Шумен. Там трябва да бъдат умъртвени 24 хиляди прасета. По официални данни “чисти" от заболяването са единствено Стара Загора, Хасково и Ямбол.</p>
<p>От автомобилния пазар новините звучат различно. През 2019 г. в България са регистрирани 12 чисто нови автомобила “Ролс Ройс” и два употребявани. Година по-рано е регистрирана само една кола от тази марка.</p>
<p>Пожари, бягство и хоро</p>
<p>Горските пожари в Австралия генерират толкова много горещина, че създават собствени климатични системи, включително и сухи светкавични бури и огнени торнада.</p>
<p>В Япония жегата е от друго естество. Властите разкритикуваха бягството от правосъдието на бившия шеф на “Нисан” Карлос Гон. Това е една история като на кино - тук може да прочетете всички детайли около бягството на Гон, който използва за целта калъф от музикален инструмент.</p>
<p>Не пропускайте и историята за следователя, който успя да осъди МВР за незаконно подслушване и следене. Съдът реши, че държавата дължи на Бойко Атанасов 4000 лева.</p>
<p>Днес е Йордановден. Честит празник. "Мъжкото хоро" на Йордановден все повече се схваща като многовековна традиция, но това няма нищо общо с истината. Ето разликата между мита и историята”, обяснява историкът Стефан Дечев.</p>
<p>И две препоръки</p>
<p>Д-р Влади Кирилов бе начело на екипа от лекари, които непосредствено преди Коледа спасиха коте с ампутирани и изпочупени предни крачета. Операцията е уникална, затова д-р Кирилов е Човек на деня на Свободна Европа.</p>
<p>И за финал - изгледайте видеото за Музея на махмурлука в Загреб, който се опитва да ти помогне да си спомниш нещата, които си забравил във вечери, изпълнени с алкохол.</p>
<p>Искрено ваш,</p>
<p>Иван Бедров.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>