<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-07 09:14:22+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30363940.html" title="Външните министри на ЕС се събират извънредно в петък заради кризата в Близкия изток" subtitle="" author="Йовка Димитрова" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Външните министри на ЕС се събират извънредно в петък заради кризата в Близкия изток</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30363940.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/5708F3EE-1D13-4580-B23D-11ED2A31E8B3_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Урсула фон дер Лайен</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/5708F3EE-1D13-4580-B23D-11ED2A31E8B3_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Йовка Димитрова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/йовка-димитрова/rmgtqv</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">09:14:22+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">07:33:22Z</div>
          </div>
<p>Първите дипломати от ЕС се събират извънредно в петък в Брюксел, за да обсъдят засилващото се напрежение в Близкия изток след убийството на иранския генерал Касем Солеймани.</p>
<p>Това съобщи председателката на Европейската комисия Урсула фон дер Лайен във вторник вечер, след разговори с върховния представител по външната и политиката за сигурност на ЕС Жозеп Борел. Целта на срещата е да се обсъдят начини за намаляване на напрежението, както и възможности за посредничество между Иран и Ирак и Съединените щати. Външните министри ще координират действията си по активизиране на дипломатическите канали между отделните страни членки.</p>
<p>„След последното развитие в Ирак, сега е важно да се спре цикъла на насилие, така че едно действие да не води до следващото, и да се увеличи пространството за дипломация“, заяви в специално обръщение Фон дер Лайен.</p>
<p>В сряда Европейската комисия също ще се събере по темата, като се очаква да предложи идеи, които да бъдат обсъдени от външните министри.</p>
<p>В събота се очаква германският канцлер Ангела Меркел да бъде в Москва за среща с руския президент Владимир Путин, като основната тема отново ще бъде нарастващото напрежение в Близкия изток. Поканата за срещата е на руската страна.</p>
<p>„Като постоянен член на Съвета за сигурност на ООН Русия е незаменима, когато става дума за решаване на политически конфликти“, заяви говорителят на германското правителство Щефан Зейберт.</p>
<p>Фон дер Лайен изрази загриженост от съобщението на Иран, че ще продължи обогатяването на уран като следваща стъпка за прекратяване на ядрената сделка, подписана с активното посредничество на предишната Еврокомисия.</p>
<p>„От европейска гледна точка, е важно Иран да се върне към ядрената сделка. Ние трябва да го убедим, че това е и в негов интерес“, заяви Фон дер Лайен.</p>
<p>Изявлението на Фон дер Лайен е първата официална реакция на ЕС, след като германският канцлер Ангела Меркел, френският президент Еманюел Макрон и британският премиер Борис Джонсън заявиха в съвместно изявление, че има „спешна нужда от деескалация“.</p>
<p>Говорител на германското външно министерство заяви пред Ройтерс, че сделката, постигната между Иран и САЩ, Русия, Китай, Великобритания, Франция и Германия, все още не е мъртва и че двустранната комуникация продължава. „Нашата цел остава да спасим споразумението“, каза говорителят. "Ние говорим за това."</p>
<p>Ядрените експерти интерпретират изявлението на Иран като "оставяне на отворена врата" за преговори. Те коментират като положителен сигнал, че Техеран не е прецизирал стъпката за обогатяване до от 20% - критичен праг, достигнат преди 2015 г., който го доближава много по-близо до 90-процентната концентрацията, необходима за направата на бомба.</p>
<p>Междувременно източник от американската администрация, цитиран от агенция Ройтерс, съобщи, че е отказана американска виза на иранския външен министър Джавад Зариф, който трябваше да участва в сесия на ООН в Ню Йорк в петък. ЕС пък покани Зариф в Брюксел, като опит да посредничи, но засега няма потвърждение от иранска страна, че той ще уважи поканата, съобщи говорител на Европейската комисия. Американският секретар по отбраната Марк Еспер заяви, че САЩ не възнамеряват да изтеглят военния си контингент от Ирак, след като миналата седмица парламентът в Багдад настоя военните да напуснат страната.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-07 15:30:36+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364396.html" title="'Най-доброто от два свята': Курц и Зелените направиха коалиция в Австрия" subtitle="" author="Йовка Димитрова" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Най-доброто от два свята": Курц и Зелените направиха коалиция в Австрия</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364396.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/3B368AE8-8364-415B-AA78-1ADD051E5EFE_cx14_cy12_cw86_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Себастиан Курц</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/3B368AE8-8364-415B-AA78-1ADD051E5EFE_cx14_cy12_cw86_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Йовка Димитрова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/йовка-димитрова/rmgtqv</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">15:30:36+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">14:29:36Z</div>
          </div>
<p>33-годишният Себастиан Курц си върна титлата на най-млад държавен лидер в света, след като второто му правителство се закле във вторник във Виена.</p>
<p>Новият коалиционен партньор на неговата дясно-центристка Австрийска народна партия са Зелените. Те за първи път ще участват в управлението на страната. Екопартията дълго време критикуваше твърдата линия на Курц срещу имиграцията и "политическия ислям". Въпреки това те сключиха коалиционна сделка, която съчетава много от тези политики и данъчни намаления с екологични мерки. Вицеканцлер на Австрия ще бъде лидерът на зелените Вернер Коглер.</p>
<p>„След Ибиса… и парламентарните избори през есента, сега кръгът се затваря. Внимателно възстановеното (обществено) доверие сега трябва да бъде засилено“, заяви президентът Александер ван дер Белен, бивш лидер на зелените, докато новите министри се заклеваха пред него.</p>
<p>Новото австрийско правителство ще се състои от 10 министри и двама държавни секретари консерватори и четирима зелени. Народната партия ще управлява министерствата на финансите, вътрешните работи и отбраната, а зелените – мега министерството на околната среда, правосъдието и социалните въпроси. Новото екоминистерство ще има разширени компетенции, като ще отговаря и за транспорта, инфраструктурата, енергетиката и технологиите.</p>
<p>Новият министър на правосъдието Алма Задич е босненка бежанка, пристигнала с родителите си в Австрия на 10-годишна възраст през 1994 г.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-07 15:20:27+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364445.html" title="Прокуратурата разследва едва 23 от 746 проверявани къщи за гости" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Прокуратурата разследва едва 23 от 746 проверявани къщи за гости</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364445.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/9F29868F-A782-4680-AD6B-F98E8389DDA4_cx0_cy2_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Къщата за гости на Александър Манолев, от която тръгна скандалът "Къщи за тъщи"</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/9F29868F-A782-4680-AD6B-F98E8389DDA4_cx0_cy2_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">15:20:27+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">13:52:27Z</div>
          </div>
<p>След близо девет месеца проверки прокуратурата е започнала едва 23 разследвания за къщи за гости, при които са декларирани неверни данни, стана ясно от официално съобщение на държавното обвинение във вторник. Въпросните производства ще бъдат взети на специален надзор от съответните апелативни прокуратури в страната по разпореждане на главния прокурор Иван Гешев.</p>
<p>През миналия април неговият предшественик ​Сотир Цацаров нареди проверка на 746 къщи миналия април. От прокуратурата допълват, че "по всички останали случаи продължава извършването на проверки" без да се споменават подробности.</p>
<p>Най-много от образуваните досъдебни производства се наблюдават от Софийската градска прокуратура – 11, три са образувани в Монтана, а по едно има в Хасково, Пазарджик, Пловдив, Ямбол, Плевен, Велико Търново, Силистра и Варна. Кои са запозорените по тях и дали вече има повдигнати обвинения на някого, разследващите не уточняват.</p>
<p>До масираните проверки на къщи за гости, финансирани с европейски средства, се стигна, след като разследващият сайт "Биволъ" съобщи, че бившият зам.-министър на икономиката Александър Манолев ползва като лична резиденция такъв обект. Той първоначално отричаше, но след това подаде оставка и стана обвиняем.</p>
<p>Обвинения по неговото дело получи и 25-годишната Ана Димитрова, за която прокуратурата съобщи, че формално е била собственик на къщата още преди да стане пълнолетна. Тя бе привлечена към наказателна отговорност за деклариране на неверни данни с цел да получи евросредства. Делото срещу двамата бе внесено в Окръжния съд в Благоевград, но всички местни съдии си направиха отвод. Очаква се Върховният касационен съд да определи къде да се гледа делото.</p>
<p>Впоследствие Държавният фонд "Земеделие" преразгледа всички европроекти за къщи за гости и през миналия ноември съобщи, че бенефициентите по 253 от тях трябва да върнат над 46 млн. лв.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-07 13:31:15+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364306.html" title="Десетки жертви на погребението на Солеймани. Иран обяви всички военни от САЩ за 'терористи'" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Десетки жертви на погребението на Солеймани. Иран обяви всички военни от САЩ за "терористи"</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364306.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/EA845355-FD8C-480E-A813-3642F26C5C93_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Няколко милиона души са се стекли за погребението на ген. Солеймани.</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/EA845355-FD8C-480E-A813-3642F26C5C93_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">13:31:15+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">14:33:16Z</div>
          </div>
<p>Поне 50 души загинаха, а други 213 бяха ранени по време на погребалната церемония на убития ирански генерал Касем Солеймани. Причината е струпването на много хора, някои от които са били стъпкани. Според наблюдатели няколко милиона души са се стекли в Керман, родният град на Солеймани, който е в югоизточната част на Иран. Това съобщи държавна телевизия, цитирана от "Асошиейтед прес", в онлайн изданието и профилите си в социалните мрежи, без да посочва откъде има данните.</p>
<p>Заради събитията погребението беше прекъснато, като властите съобщиха, че допълнително ще бъде решено кога то ще продължи.</p>
<p>Процесията пък бе съпъствана с викове "Смърт на Америка".</p>
<p>Процесът на "експулсиране на САЩ от региона" започна, заяви пред множеството дивизионен генерал Хосейн Салами, главнокомандващият на корпуса на Гвардейците на Ислямската революция. "Нашата воля е твърда. Казваме на нашите врагове, че ще отмъстим, и че ако (те ударят отново), ще запалим онова, което те обожават. Те самите добре знаят за кои места говоря", добави той.</p>
<p>Закон в Иран обяви всички американски военни за терористи</p>
<p>Междувременно иранският парламент прие във вторник закон, класифициращ всички американски военни сили като "терористични", предаде "Франс прес", цитирана от БТА.</p>
<p>Депутатите внесоха поправка в одобрен неотдавна нормативен акт, който обявява за "терористични" американските сили, разположени в район, простиращ се от Африканския рог през Близкия изток до Централна Азия. Съгласно новия текст това определение вече обхваща "всички служители на Пентагона и свързаните с тях служби и организации, както и ръководителите, замесени в смъртта на Касем Солеймани", предаде ТАСС, позовавайки се на иранската информационна агенция "Фарс".</p>
<p>САЩ предупредиха за повишен риск от атаки срещу кораби</p>
<p>В същото време САЩ предупредиха за повишен риск от нападения срещу американски кораби в Близкия изток във вторник.</p>
<p>Районът е жизненоважен за доставките на петрол, който се извършва основно чрез танкери през Персийския залив.</p>
<p>По-рано Великобритания обяви, че изтегля част от дипломатическия си персонал от Иран и Ирак, а Германия – част от 450-членния си военен контингент в Ирак, който е част от международната коалиция срещу „Ислямска държава“. Поне 30 военослужещи ще бъдат преместени в Кувейт и Йордания. Външният министър Хейко Маас заяви, че Берлин е в процес на уточняване дали поканата на иракските власти за разполагането им е още в сила. Миналата седмица иракският парламент поиска оттеглянето на американските войници. След погрешно изпратено от Пентагона писмо, че те ще се изтеглят от страната, в понеделник вечер държавният секретар за отбраната Марк Еспър заяви, че контингентът остава на позициите си.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-07 08:25:03+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30363894.html" title="Три минути: НАТО подкрепя САЩ, Иран се заканва на Америка. Има ли мафия при боклука?" subtitle="" author="Иван Бедров" category="3 минути">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Три минути: НАТО подкрепя САЩ, Иран се заканва на Америка. Има ли мафия при боклука?</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30363894.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/F74DB464-D372-430B-A544-16DE14915A86_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Върховният лидер на Иран Аятолах Али Хаменей плаче по време на погребението на ген. Солеймани</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/F74DB464-D372-430B-A544-16DE14915A86_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Иван Бедров</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/иван-бедров/q_mtqm</div>
            <div type="category">3 минути</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">08:25:03+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">06:26:03Z</div>
          </div>
<p>Добро утро, най-важното днес:</p>
<p>- НАТО и Иран</p>
<p>- Новият канал на Ердоган</p>
<p>- Селест срещу пожарите</p>
<p>Съединените щати информираха съюзниците от НАТО за атаката срещу ген. Касем Солеймани и причините за нея. Алиансът подкрепи единодушно Вашингтон и призова Иран да се въздържа от последващо насилие и провокации.</p>
<p>В Иран милиони излязоха по улиците за погребението на ген. Касем Солеймани. Той бе убит при американски ракетен удар в Багдад в края на миналата седмица.</p>
<p>Ден по-рано парламентът на Ирак прие резолюция за изтегляне на всички чужди военни от страната. Българският министър на отбраната Красимир Каракачанов коментира, че това може да доведе до възраждане на “Ислямска държава”.</p>
<p>За продължаване на мисиите в Ирак се обявиха и лидерите на Германия, Франция и Великобритания. Те призоваха още Иран да се придържа към ядреното споразумение. В неделя Техеран обяви, че няма да се съобразява с ограничението за броя на центрофугите за обогатяване на уран. В петък външните министри от ЕС ще обсъждат темата в Брюксел.</p>
<p>А в самата Европа - задава ли се френско-германски преврат в ЕС? Не пропускайте анализа на Владимир Шопов за плановете на Париж и Берлин за “Европа на две скорости”, отдалечаване от НАТО и отпадане на изискването за пълно съгласие.</p>
<p>В София вече пристигна постоянният съветник на САЩ по въпросите на върховенството на закона. Това е Джесика Ким, която е само на 32 години и вече има завидна прокурорска кариера.</p>
<p>Боклук, суша, Босфора и Австралия</p>
<p>Главният прокурор Иван Гешев разпореди на МВР и ДАНС да проверят дали собствениците на отпадъци спазват законите. Повод са поредицата медийни публикация за нарушения при вноса на боклуци.</p>
<p>Преди ден “Биволъ” съобщи, че част от внесения боклук в България е доставян от Неапол от две фирми, свързани с неаполитанската Камора и калабрийската Ндрангета. Колегите обясняват по-подробо защо точно Италия е “родина” на незаконните боклуци.</p>
<p>Странни политически реплики по повод водната криза в Перник - Иван Гешев отказа да се срещне с Корнелия Нинова, кметът на Перник - също. Двамата обясниха, че не искат политизиране на темата. Екоминистърът Нено Димов пък обвини за кризата колегите си от регионалното министерство. Вода няма.</p>
<p>В Босфора обаче има. Стратегически проект или лудост за милиарди? Ето какви са плановете на Реджеп Ердоган да построи успореден на Босфора канал, който да свързва Черно и Мраморно море. Елица Симеонова обяснява какви са въпросите и какви може да са последствията от този проект.</p>
<p>В Австралия продължава борбата с невижданите пожари. Една жена реши да използва популярността си в социалните мрежи и да помогне. Ето как прочулата се с имитации на снимки на известни личности Селест Барбар събра десетки милиони долари. Тя е Човек на деня на Свободна Европа.</p>
<p>“Само трябва всичко да се изчисти първо”. Това са думите, с които ни посреща д-р Кирил Палавеев, управител на Белодробната болница в София. Здравното заведение дели общ двор с психодиспансера край Сточна гара, който изгоря при пожар преди дни” - не пропускайте репортажа на Ивайло Везенков от мястото на пожара.</p>
<p>И две препоръки</p>
<p>Как в Москва една стара “Лада” се превърна в Tesla Cybertruck - тази история не подлежи на разказване. Изгледайте видеото, отнема две минути.</p>
<p>Режисьорът Сам Мендес е големият победител ог филмовите награди “Златен глобус”. Ето кои са другите победители тази година. Днес е Ивановден. Честит празник и хубав ден.</p>
<p>Искрено ваш,</p>
<p>Иван Бедров.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-07 11:07:10+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364100.html" title="Спецпрокуратурата и ДАНС ще проверяват вероятността от водна криза в Ботевград" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Спецпрокуратурата и ДАНС ще проверяват вероятността от водна криза в Ботевград</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364100.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/D6064B69-C069-48FF-ADF0-6C32EB986A6B_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/D6064B69-C069-48FF-ADF0-6C32EB986A6B_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">11:07:10+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">10:20:11Z</div>
          </div>
<p>Специализираната прокуратура се самосезира за потенциална водна криза и в Ботевград. Поводът, според прессъобщение на държавното обвинение е публикация в "Медиапул“, в която се твърди, че частна ВЕЦ, собственост на бащата на Валентин Златев – Васил, източва водата на града, както и други статии с подобни твърдения. Всички те се базират на изявления на кмета на Ботевград Иван Гавалюгов.</p>
<p>Според изложените в публикациите данни, при сегашните налични водни количества от полезния обем на язовир „Бебреш“ и сегашния приток и отток, вода за питейно-битово снабдяване на града ще има за още около 6 седмици. Останалите налични водоизточници не могат да задоволят нуждите на ботевградчани.</p>
<p>"Според кмета Иван Гавалюгов причина за потенциалната водна криза в града е не само остарялата ВиК мрежа, но и действащата от 2014 г. частна ВЕЦ "Бебреш“, собственоност на дружеството "Агрохолд“ с управител бившия кмет на Правец Васил Златев", се отбелязва в съобщението на прокуратурата.</p>
<p>Според цитираните думи на кмета на Ботевград тази централа „работи извън обхвата на своето разрешително“. Ето защо Специализираната прокуратура е възложила на ДАНС да провери информацията. В инструкциите на прокуратурата се изисква да се уточни работния режим на ВЕЦ-а, мерките, предприети за справяне с недостига на вода в язовира, както и дали действително има опасност от воден режим в Ботевград. Предмет на проверката ще бъде и какви са алтернативните източници на вода за общината.</p>
<p>Миналата седмица от "Напоителни системи" съобщиха, че водната централа не източва язовира, водата, от който се използва само за нуждите на местното население. Фирмата провери сигнала на кмета на Ботевград по искане на премиера Бойко Борисов. От проверката стана ясно, че централата не работи от миналия септември, така че не вероятно намаленото съдържание на язовира да се дължи на нея.</p>
<p>​</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-07 16:14:20+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364515.html" title="Парламентът в Испания избра Педро Санчес за премиер" subtitle="" author="Йовка Димитрова" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Парламентът в Испания избра Педро Санчес за премиер</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364515.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/26EFFA85-B200-4A3E-92D8-B684C5E97950_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Педро Санчес</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/26EFFA85-B200-4A3E-92D8-B684C5E97950_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Йовка Димитрова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/йовка-димитрова/rmgtqv</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">16:14:20+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">15:48:20Z</div>
          </div>
<p>Педро Санчес беше избран за премиер на Испания от парламента във вторник. За него гласуваха 167 от народните представители, 165 бяха "против“, а 18 се въздържаха.</p>
<p>Това беше второ гласуване за тази седмица на парламента по избора на правителството, след като в неделя Санчес не успя да получи необходимото мнозинство.</p>
<p>Така той застава начело на ново коалиционно правителство между своята Испанска социалистическа работническа партия и стоящата по вляво от нея коалиция "Унидас подемос", в която водеща е крайно лявата партия „Подемос“.</p>
<p>Испанците гласуваха два пъти на предсрочни общи избори през 2019 г., след като партиите, получили доверието им, начело със социалистите, не успяха да съставят правителство.</p>
<p>Успехът на Санчес стана възможен, след като той си осигури подкрепата на групи като Баската националистическа партия (PNV). Вотът обаче се оказа валиден единствено заради въздържането на 13-те депутати на каталунската сепаратистка левица (ERC) и 5-имата депутати от „Билду“ (баски сепаратисти, наследници на политическата крило на ЕТА).</p>
<p>В новото правителство „Подемос“ ще има 5-има министри, включително нейният лидер Пабло Иглесиас, който ще е вицепремиер. Програмата на кабинета, представена преди седмица, предвижда увеличение на данъка върху високите доходи, увеличение на минималната работна заплата, преразглеждане на законодателството за пазара на труда, преоценка на пенсиите, план за борба с обезлюдяването на селски райони, както и преразглеждане на Закона за историческата памет, оценяващ режима на Франко.</p>
<p>Кабинетът обаче ще е на малцинството, тъй като социалистите и крайната левица имат общо 155 гласа в 350-членния Конгрес на депутатите. Управляващите ще трябва да търсят подкрепа в парламента и извън партиите, които гласуваха за правителството.</p>
<p>Според наблюдатели управлението ще бъде нестабилно, заради ожесточената позиция на трите формации от десницата, които обявиха война на управлението, включително отправяйки заплахи срещу депутати, които го подкрепят.</p>
<p>За да се върне във властта Санчес трябваше да се споразумее и с каталунските сепаратисти от Републиканската левица на Каталуния (ERC). Техният лидер Ориол Джункерас беше осъден на 13 години затвор за подбуждане срещу испанската държава за организирането на референдума за самоопределение през 2017 г., който беше забранен от Мадрид. Очаква се до края на януари Джункерас да бъде потвърден като член на Европейския парламент, за какъвто бе избран през май. Досега той и още петима евродепутати от неговата партия не могат да заемат местата си, тъй като Мадрид не издаваше потвърждения за избирането им.</p>
<p>Очаква се правителството и ECR до две седмици да започнат консултации за уреждане на ситуацията с Каталуния, които целят уреждане на конфликта.</p>
<p>През ноември 2019 г. социалистическа партия на премиера Педро Санчес спечели четвъртия парламентарен вот в последните четири години в Испания. Съставянето на правителството отне три месеца.</p>
<p>Санчес беше определен за действащ премиер от краля през юни 2018 г., след като правителството на Мариано Рахой падна при вот на недоверие в парламента.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-07 07:39:15+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30363861.html" title="Страните от НАТО застанаха единни зад САЩ в конфликта в Близкия Изток" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Страните от НАТО застанаха единни зад САЩ в конфликта в Близкия Изток</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30363861.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/05334B4D-F470-4BAA-9F6E-AF4DB8AEC29F_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Генералният секретар на НАТО Йенс Столтенберг по време на брифинга в Брюксел</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/05334B4D-F470-4BAA-9F6E-AF4DB8AEC29F_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">07:39:15+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">05:57:15Z</div>
          </div>
<p>Всички членове на Северноатлантическия договор застанаха зад САЩ в конфликта в Близкия Изток след като американски представители предоставиха информация за атаката с дрон, при която бе убит генерал Касем Солеймани. Това съобщи генералният секретар на НАТО Йенс Столтенберг след заседание на Алианса на ниво посланици в Брюксел в понеделник.</p>
<p>Столтенберг призова за деескалация на напрежението. Същото направиха по-рано някои лидери на страни от Европейския съюз (ЕС).</p>
<p>"Ние сме обединени в заклеймяването на подкрепата на Иран за много и различни терористични групи. На днешната среща съюзниците призоваха за въздържане и деескалация. Никой няма интерес от един нов конфликт. Така че, Иран трябва да се въздържа от последващо насилие и провокации", каза Столтенберг.</p>
<p>"Ройтерс" цитира двама дипломати, присъствали на срещата, според които тя е протекла гладко и не е имало разногласия между съюзниците. Нито един от посланиците не е оспорил информацията, предоставена от американските военни с помощта на видео връзка с Вашингтон.</p>
<p>Не е имало обсъждане или критика за обявения от президента на САЩ Доналд Тръмп списък с мишени в Иран, сред които и културни обекти.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-07 17:27:50+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364666.html" title="Хосе Мансано, пътешественик и журналист, който откри в София 'Хостел Европа'" subtitle="" author="Полина Паунова" category="Човек на деня">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Хосе Мансано, пътешественик и журналист, който откри в София "Хостел Европа"</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364666.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/C3E98F81-ABC1-40A7-BC9A-BEE02969EB6B_cx12_cy6_cw74_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Хосе Мансано</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/C3E98F81-ABC1-40A7-BC9A-BEE02969EB6B_cx12_cy6_cw74_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Полина Паунова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/полина-паунова/gpmtqo</div>
            <div type="category">Човек на деня</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">17:27:50+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">16:13:50Z</div>
          </div>
<p>Фотограф, пътешественик, писател-документалист и доброволец. Това са само част от превъплъщенията на испанския журналист Хосе Антонио Санчез Мансано, който често нарича България свой втори дом.</p>
<p>В рамките на три години – между 2013 и 2016 г. той документира живота и историите на преминаващите през България мигранти и пътя им през Балканите към Стария континент. Освен поредица репортажи по темата, публикувани в различни западни медии, резултатът от наблюденията му е и излязлата в Испания книга "Хостел Европа". Именно тя бе отличена в конкурса на Съюза на испаноезичните журналисти в България.</p>
<p>В книгата му „Хостел Европа“ главни действащи лица са мигранти, пребиваващи в България. Историите и фактите, за които Санчез Мансано разказва, са от периода октомври - декември 2014 година.</p>
<p>"С книгата се опитвам и да информирам, и да развълнувам в равни части", казва журналистът пред Свободна Европа. В "Хостел Европа" той обобщава факти, на които е станал свидетел, а между различните глави има журналистически анализ. "Искам да дам контекст на случващото се в България и ЕС, и което засяга ежедневието на бежанците", допълва Хосе.</p>
<p>"Това е нефилтриран роман, но и журналистическа хроника", казва той. В "Хостел Европа" намира място и обширен фотографски материал с лицата на някои от главните герои на тази история, както и районите от София, описани в книгата.</p>
<p>"Малкият Бейрут – така е известен старият еврейски квартал около синагогата, джамията и Женския пазар. Там има голяма част от арабската общност, бежанци и нелегални мигранти, които търсят доверени контрабандисти, за да им помогнат да напуснат незаконно България. Междувременно, пренаселени и в лошо състояние, те се крият от полицията в изоставена сграда или малък хостел", разказва Хосе.</p>
<p>Споменавайки по име част от героите си – мароканеца Хасан, избягалата от Сирия бременна Алла, офицера от сирийските въоръжени сили – Ахмед от Дамас, влюбен в българката Лора, журналистът казва: "Освен миналото, което те влачат, всички те бяха изправени пред икономическата, социалната и политическата ситуация в България и Европа. А тя бе неблагоприятна за тях".</p>
<p>"Някои от гостите на хостела, който описвам, го наричаха "Хостел Европа", тъй като според тях това е метафора за континента – такъв, какъвто го опознаваха веднага щом стъпят на българска земя", разказва още Хосе Мансано.</p>
<p>Пътят на испанския журналист до бежанците в България е дълъг, но както той самият казва шарен и интересен.</p>
<p>Роден е през 1980 година в Испания. Открива страстта си към пътуванията през 2003 година, когато заминава за Хондурас. Няколко месеца там работи като доброволец в образователни и социални проекти, реализирани в най-бедните и конфликтни квартали на Тегусигалпа. През 2006 г. се мести в Бразилия, за да напише дисертацията си, изследвайки страната.</p>
<p>"Ако Хондурас провокира страстта ми към пътуванията, Бразилия я издигна на друго ниво – вече исках да дам глас на анонимните, маргинализирани и нещастни хора", казва той.</p>
<p>Ето защо шест месеца по-късно – през септември 2007 година се връща в Испания, където записва и завършва журналистика в Мадрид.</p>
<p>През 2011 година се озовава в България. "Намирам я за свой втори дом", казва Хосе. А тук пристига, заради икономическата криза в Испания. "Е, разбира се, към София ме повлече и любовта", допълва той. През 2013 година той пътува два месеца из шест страни на Балканите.</p>
<p>Малко след завръщането си в София, през ноември 2013 г. журналистът започва да пътува като доброволец до бежанския лагер в Харманли. "Оттогава се посветих изключително на документирането на потока от хора, които влязоха в Европа през България и Балканите", обяснява той.</p>
<p>През 2016 година пътешественикът-журналист си купува стар Фолксваген "Костенурка", реставрира го и с него отпътува от София. Оттогава досега той често се връща.</p>
<p>Хосе Мансано е завършил човешки ресурси и журналистика, има магистърска степен за проучването му в Бразилия. Бил е доброволец в Хондурас, Бразилия, България, Испания и Италия.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-07 15:08:55+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364291.html" title="Бедствието в Австралия. Какво знаем до момента?" subtitle="" author="Николай Лавчиев" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Бедствието в Австралия. Какво знаем до момента?</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364291.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/62069332-92D7-43F8-B51E-33BA6876835E_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Според експерти пожарите в Австралия са безпрецедентни</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/62069332-92D7-43F8-B51E-33BA6876835E_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Николай Лавчиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/николай-лавчиев/jpmtqi</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">15:08:55+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">15:31:56Z</div>
          </div>
<p>В последните месеци вниманието на света е приковано към нестихващите пожари в Австралия. Бедствието, отнело живота на десетки хора и милиони животни, бе определено от някои наблюдатели като световен катаклизъм. Други пък не видяха "нищо ново" в ужаса, разразяващ се в бившата британска колония. Каква обаче се знае за ситуацията в Оз, как реагират властите и какви са прецедентите?</p>
<p>Къде горят пожарите и кога започна всичко</p>
<p>Масовите пожари започнаха през август. Обхватът им нарастна неимоверно с началото на лятото на континента – през септември.</p>
<p>От доклад на държавното бюро по метеорология на Австралия става ясно, че първите огнища са се разкрили в Нов Южен Уелс (НЮУ) и Виктория, а основна причина са били високите дневни температури, ниската влажност и силните ветрове.</p>
<p>С развитието на кризата пожарите продължават да бушуват основно в НЮУ, където се намират Сидни и столицата Канбера, а населението наброява 7 млн. души.</p>
<p>Много тежка е ситуацията и в съседния щат Виктория. Там преди дни заревото от пожарите превърна нощта в ден в близост до крайбрежното градче Малакоота, откъдето бяха евакуирани 4 хил. души.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-07 09:59:52+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30363999.html" title="Как фалшива новина за 4-дневна работна седмица във Финландия стана 'факт' в западната преса" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Как фалшива новина за 4-дневна работна седмица във Финландия стана "факт" в западната преса</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30363999.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/8C8363F6-664E-49F0-B4C5-0D5744D5E3DB_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Санна Марин</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/8C8363F6-664E-49F0-B4C5-0D5744D5E3DB_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">09:59:52+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">08:55:52Z</div>
          </div>
<p>Вероятно сте прочели новината, че финландският премиер Санна Марин въвежда 4-дневна работна седмица, на 6-часов работен ден. Съобщения за това бяха публикувани в редица западни авторитетни издания.</p>
<p>Е, не е вярна. Финландия няма подобни планове, съобщава изданието News Now Finland.</p>
<p>Медията описва предисторията на случая. Идеята за намаляване на работната седмица е била обсъдена на форум на социал-демократите в Турку през август. Това обаче не я прави част от правителствената програма, съобщава "News Now Finland".</p>
<p>Самата Марин публикува тогава туит, в който изказва мнение, че за хората би било по-добре да прекарват повече време със семействата и любимите си занимания. В тогавашната си публикация в социалната мрежа тя твърди, че "това може да бъде следващата стъпка в нашия трудов живот“.</p>
<p>Мнението ѝ обаче не е включено в партийни документи и не е част от управленските намерения, отбелязва медията.</p>
<p>Въпреки че на форума се обсъждат политически въпроси, той по-скоро е празнуване на историята на партията, а не за формулиране на политика, пише News Now Finland.</p>
<p>На 16 декември обаче, повече от четири месеца след събитието на социалистите в Турку, австрийският информационен бюлетин "Контраст" възражда историята. Журналистката Патриша Хубер цитира туита на Марин. Написаното в изданието почти съвпада с публикациите във финландските медии от събитието, пише News Now Finland.</p>
<p>Следващият път, когато историята се подема отново е на 2 януари 2020 г., когато базираният в Брюксел вестник "Нова Европа“ публикува статия на журналистката Зои Дидили под заглавие "Финландският премиер Марин призовава за 4-седмичен и 6-часов работен ден в страната. "</p>
<p>От публикациите изглежда, че това е инициатива, обявена след като Марин стана премиер. "Сана Марин, новият министър-председател на Финландия, от началото на декември призова за въвеждане на гъвкав работен график в страната, който ще предвижда 4-дневен седмица и 6-часов работен ден", пише "Нова Европа".</p>
<p>"Изречението е подвеждащо, защото представя думите й като инициатива след сядането на премиерския пост", пише "News Now Finland".</p>
<p>Изданието отбелязва, че изглежда тъкмо статията на "Нова Европа" е предизвикала следващите публикации, особено в британската преса, в които се цитират коментарите на Марин за хората, които си заслужават да прекарат повече време със семействата си. Те обаче вече не предлагат контекст или времева линия за оригиналната информация.</p>
<p>"Начинът, по който материалът е подбран и адаптиран, без да се проверят фактите от толкова много медии с добра репутация, е притеснителен в епоха, в която хората бързат да разпространяват информация, без да потвърждават нейната достоверност", пише News Now Finland.</p>
<p>Изданието предлага на официалните власти да поддържат екипи, които могат да идентифицират и реагират на фалшиви новини и дезинформация, преди те да бъдат подети от големите медии.</p>
<p>В момента в ЕС най-късата работна седмица е във Франция - 35 часа.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-07 08:48:22+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30363045.html" title="'България не е фактор, но е уязвима'. Къде е интересът на София в конфликта между САЩ и Иран?" subtitle="" author="Борис Митов" category="България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"България не е фактор, но е уязвима". Къде е интересът на София в конфликта между САЩ и Иран?</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30363045.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/1AD546EE-489D-4E4A-B02B-9AB4990FC4CD_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Българските премиер и президент засега не са коментирали конфликта между САЩ и Иран</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/1AD546EE-489D-4E4A-B02B-9AB4990FC4CD_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Борис Митов</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/борис-митов/tpmtqt</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">08:48:22+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">09:54:22Z</div>
          </div>
<p>Географското положение на България я поставя в уязвима позиция заради засилващия се конфликт между САЩ и Иран след ликвидирането на генерал Касем Солеймани. Макар до момента София да няма официална позиция по случая, тя трябва да е много внимателна за последващите действия на Техеран и ясно да защити своя интерес от деескалация на напрежението в Близкия изток.</p>
<p>Това коментираха пред Свободна Европа журналистът и преподавател Мохамед Халаф и зам.-директорът на Европейския съвет по външна политика и бивш говорител на Министерството на външните работи (МВнР) Весела Чернева.</p>
<p>Според Халаф ответната реакция на Иран след убийството на Солеймани ще включва конкретни действия на прокси организации на Революционната гвардия на ислямската страна в Европейския съюз (ЕС).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>