<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-02 13:59:30+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30356216.html" title="САЩ пращат военни в Близкия изток в отговор на атаката срещу посолството им в Ирак" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">САЩ пращат военни в Близкия изток в отговор на атаката срещу посолството им в Ирак</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30356216.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/BAB57224-7A36-488A-9E6A-CDCFF78561A5_cx0_cy10_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Част от протестиращите пред американското посолство в Багдад</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/BAB57224-7A36-488A-9E6A-CDCFF78561A5_cx0_cy10_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">13:59:30+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">20:20:30Z</div>
          </div>
<p>САЩ изпращат 750 военни в Близкия изток през следващите дни и имат готовност да разположат още 3000 души, става ясно от изявление на американския военен министър Марк Еспър, цитирано от световните информационни агенции. Решението е в отговор на атаката срещу посолството на Щатите в иракската столица Багдад по-рано тази седмица.</p>
<p>Засега няма официална информация къде ще бъдат разположени американските военни, но според източник на Асошиейтед прес дестинацията им е Кувейт. Той не изключва варианта всички 3000 военни да бъдат изпратени.</p>
<p>От май миналата година до сега САЩ изпратиха в Близкия изток общо 14 000 войници заради притесненията си от възможна иранска агресия. Само в Ирак пък са разположени 5200 души, основно за обучаване на иракските войници и като помощ срещу джихадисти.</p>
<p>На 31 декември проирански демонстранти атакуваха американското посолство в Багдад заради въздушни удари, при които са загинали поне 25 членове на подкрепяна от Иран шиитска групировка в Ирак. След сблъсъците с местните сили за сигурност протестиращите останаха в района на дипломатическата мисия до сряда. Затова и от посолството на САЩ в Багдад обявиха, че временно спират извършването на всички консулски дейности.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-02 15:59:45+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30356341.html" title="Бюджетната 2019 приключва с дефицит от 1.14 млрд." subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Бюджетната 2019 приключва с дефицит от 1.14 млрд.</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30356341.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/CD39466B-38F3-4850-A3C6-654980FB2FA7_cx21_cy8_cw49_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Финансовият министър Владислав Горанов</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/CD39466B-38F3-4850-A3C6-654980FB2FA7_cx21_cy8_cw49_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">15:59:45+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">20:30:46Z</div>
          </div>
<p>Бюджетният излишък, натрупан до края на ноември 2019 г. до ниво от 1.3 млрд. лв., се е стопил за малко повече от месец до дефицит от 1.14 млр. лв. или 0.96% от прогнозния БВП, съобщи в четвъртък "Капитал", позовавайки се на предварителните сметки на финансовото министерство. Изданието припомня, че държавният бюджет за миналата година беше планиран на дефицит от почти 2.5 млрд. лв. заради сделката по закупуването на американските изтребители F-16.</p>
<p>Сред харчовете, заради които излишъкът от края на ноември се е стопил за малко повече от месец, бяха 760 млн. лв. за строежа на магистрала "Хемус" и други инфраструктурни проекти, над 200 млн. лв. за общините и 208 млн. лв. за жп проекти на Национална компания "Железопътна инфраструктура" (НКЖИ).</p>
<p>В навечерието на Коледа правителството отпусна допълнително 34 млн. лв. за заплати в МВР, 50 млн. лв. за тол-системата, 34 млн. лв. за информационната система на НАП и 36 млн. лв. за справяне с водната криза в Перник. Общо през декември са похарчени 6.49 млрд. лв., пресмята "Капитал", уточнявайки, че през останалите месеци от годината са изразходвани средно по 3.5 млрд. лв.</p>
<p>Общо разходите на правителството през 2019 г.възлизат на 45.39 млрд. лв., което е с 5.5 млрд. лв. повече от тези през предишната година. От финансовото министерство посочват, че разликата се дължи на сделката за американските изтребители, 10-процентното увеличение на заплатите в бюджетния сектор, по-високи разходи за социални плащания и пенсии.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-02 11:00:38+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30355992.html" title="Холандия става Нидерландия в опит да се раздели със стария си имидж" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Холандия става Нидерландия в опит да се раздели със стария си имидж</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30355992.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/06EDA59D-5FDE-4AA0-BBCD-F83AA75CF29D_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/06EDA59D-5FDE-4AA0-BBCD-F83AA75CF29D_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">11:00:38+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">10:10:38Z</div>
          </div>
<p>От 1 януари 2020 г. Холандия официално вече е Нидерландия и всички местни институции, частни компании и медии трябва да ползват това име на европейската държава, съобщават световните информационни агенции.</p>
<p>По този начин правителството прави опит да изчисти стария имидж на страната като място, свързано с наркотици и проституция. Освен това местните власти се надяват това решение да преразпредели туристическия поток, който в момента е насочен основно към исторически старата Холандия – Амстердам и Хага.</p>
<p>Реформата за смяната на името ще струва на бюджета на кралството 200 хиляди евро. По-рано стана известно, че властите в Амстердам искат да премахнат употребата и на названието "Квартал на червените фенери" със историческото му име "De Wallen".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-02 08:37:36+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30337716.html" title="Как съдилищата в САЩ стават все по-консервативни и защо това ни засяга" subtitle="" author="Николай Лавчиев" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Как съдилищата в САЩ стават все по-консервативни и защо това ни засяга</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30337716.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/37B1AFC9-550E-4BA2-8593-1E44DB6C62B6_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Брет Кавано беше един от двамата съдии с консервативни възгледи, които Доналд Тръмп номинира за Върховния съд в САЩ</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/37B1AFC9-550E-4BA2-8593-1E44DB6C62B6_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Николай Лавчиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/николай-лавчиев/jpmtqi</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">08:37:36+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">06:38:36Z</div>
          </div>
<p>От мандата на Доналд Тръмп остават по-малко от 12 месеца, а с това приближава и времето за равносметка. Какво се случи, освен мащабните икономически войни, изострянето на тона с европейските партньори, негативната реторика спрямо емигрантите, отричането на климатичните промени? Да, има и нещо по-невидимо от всичко изброено, а то ще дава плодове години, дори десетилетия напред. Става дума за засилването на позициите на консерватизма в рамките на правната система в страната.</p>
<p>Борбата на републиканците</p>
<p>Конституцията на САЩ дава право на президента да номинира съдии в областните и апелативните съдилища и във Върховния съд. Всяка от тези номинации след това трябва да бъде потвърдена от Сената. В американските областни съдилища правораздават повече от 600 арбитри, почти 200 е броят на апелативните съдии, а 9 са тези, които са част от Върховния съд.</p>
<p>В мандата на всеки държавен глава овакантяването на места и необходимостта за тяхното попълване е постоянен процес. Препоръките за назначаването на съдии идват от Правния департамент, Федералното бюро за разследване (ФБР), членове на Конгреса, действащи съдии, както и от адвокатските колегии. Съществува и дългогодишна практика, според която сенаторите, от чиито щати е овакантеното място, правят номинацията. Ключовият момент тук е, че тези номинации се правят от сенатора, който е от същата партия, в която е и президентът. Това дава огромно влияние от една страна на държавния глава, а от друга - на мнозинството в сената. Когато те са споделени от една и съща партия това прави възможностите безбройни.</p>
<p>Съдиите във федералните съдилища, както и тези във Върховния съд, се избират доживот т. е. те могат да останат на поста си много след края на управлението на даден президент.</p>
<p>В момента, в който вниманието на медиите и хората от цял свят бе паднало върху решението за импийчмънт на Тръмп, взето в долната камара на американския Конгрес, в Сената бяха потвърдени 13 от номинираните от президента съдии в окръжни съдилища. Така за трите си години в Белия дом изборът на републиканците - Тръмп вече има назначени двама съдии във Върховния, 50 в апелативните и 120 в окръжните федерални съдилища. С това Тръмп се превръща в държавния глава, по чието време са заети повече доживотни места в правната система на САЩ, отколкото са били определени от петимата му предшественици.</p>
<p>До 20 декември 2019 г. 187 от номинираните от Тръмп съдии са получили потвърждение от Сената, докато за 8-те години, в които Барак Обама живееше в Белия дом това се е случило с общо 124-ма арбитри.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-02 09:25:46+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30355903.html" title="Военен кораб ще евакуира хиляди хора, блокирани от пожарите в Австралия" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Военен кораб ще евакуира хиляди хора, блокирани от пожарите в Австралия</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30355903.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/1C8BBCBF-75CE-42BA-88AB-0C4DB97D8294_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Корабът от австралийския боен флот може да побере до 1000 души на борда си за един курс</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/1C8BBCBF-75CE-42BA-88AB-0C4DB97D8294_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">09:25:46+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">07:49:46Z</div>
          </div>
<p>Кораб от австралийския боен флот пристигна в четвъртък в крайбрежния град Малакута, щата Виктория, за да евакуира хиляди местни жители и туристи, блокирани на крайбрежието от бушуващите последните дни пожари, предаде ДПА.</p>
<p>По информация на Министерството на отбраната на Австралия на борда на кораба могат да се качат до хиляда души за един курс. На плавателния съд има храна, вода и лекарства, уточни БТА.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-02 17:19:34+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30356408.html" title="Водата в Перник няма да поскъпва" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Водата в Перник няма да поскъпва</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30356408.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/156B2908-EEAA-43A1-8D93-AAB28917BA8B_cx0_cy7_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Жители на Перник вече няколко пъти протестираха заради въведения воден режим в града</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/156B2908-EEAA-43A1-8D93-AAB28917BA8B_cx0_cy7_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">17:19:34+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">15:47:34Z</div>
          </div>
<p>Цената на водата в Перник няма да се увеличава, въпреки решението на Комисията за енергийно и водно регулиране (КЕВР) за поскъпване на водата в 24 области на страната.</p>
<p>Новите цени влязоха в сила от 1 януари, но местните "ВиК" дружества взимат финалното решение. Това в Перник обаче обяви в четвъртък, че няма да прилага предвиденото от КЕВР увеличение от 3.7% за кубик. Така потребителите в Перник, Радомир, Трън, Земен, Ковачевци и Брезник ще продължат да плащат досегашните цени.</p>
<p>"Не може в кризисно положение, при което не се подава вода, тя да е по-скъпа", коментира по-рано в четвъртък икономическият министър Емил Караниколов, цитиран от БТА.</p>
<p>По време на свое посещение в Перник той съобщи, че се подготвя нов график на водния режим, който веднъж вече бе променян. От 18 ноември до 20 декември перничани имаха вода по два пъти на ден за общо 10 часа, а в момента – еднократно по 8 часа на ден.</p>
<p>По думите на икономическия министър притокът към полупразния язовир "Студена" вече се е увеличил с 20 л/сек. заради снеготопенето и водния режим. Наличният обем на водоема се запазва 2.6 млн. куб.м.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-02 10:19:33+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30355951.html" title="Омбудсманът иска прокурорска проверка на 24 смъртни случая в дом за хора с деменция" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Омбудсманът иска прокурорска проверка на 24 смъртни случая в дом за хора с деменция</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30355951.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/127FD8BA-02AD-41E3-BE6B-D0E4BD76880B_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">В България има 14 домове за хора с деменция, чиито капацитет е общо за 850 души (илюстративна снимка)</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/127FD8BA-02AD-41E3-BE6B-D0E4BD76880B_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">10:19:33+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">08:47:33Z</div>
          </div>
<p>Главният прокурор Иван Гешев да разпореди проверка в Дома за пълнолетни лица с деменция в село Горско Косово, поиска в четвъртък националният омбудсман Диана Ковачева заради 24 смъртни случая само за една година.</p>
<p>"Като омбудсман считам, че това представлява голям процент починали от общия брой настанени лица, дори като се вземе предвид спецификата на заболяванията им", заявява тя в сигнала си.</p>
<p>Домът за хора с деменция в Горско Косово е с капацитат от 60 души, като в момента там са настанени 57, става ясно от доклад на дирекция Национален превантивен механизъм (НПМ) към омбудсмана, която е извършила внезапна проверка в здравното заведение през декември. НПМ се занимава именно с институциите, в които са настанени деца и пълнолетни без да могат да напускат доброволно като затвори, интернати, социални домове за деца и възрастни, психиатрии, центрове за нелегални мигранти и бежанци.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-02 15:27:22+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30356302.html" title="Турция иска да спре близо четвърт милион бежанци от Сирия" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Турция иска да спре близо четвърт милион бежанци от Сирия</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30356302.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/7F1A911C-9C5C-4DC7-8B15-C51D6EED961B_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Бежанци от сирийската провинция Идлиб</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/7F1A911C-9C5C-4DC7-8B15-C51D6EED961B_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">15:27:22+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">20:29:22Z</div>
          </div>
<p>Между 200 и 250 хиляди души бягат от сирийската провинция Идлиб към Турция, но Анкара не иска да ги допусне да влязат в страната. Това стана ясно от изявление на турския президент Рeджеп Тайип Ердоган.</p>
<p>Така той потвърди данни на ООН, която на 27 декември съобщи, че 235 хиляди цивилни бягат от последния район в Сирия, който се контролира от противници на подкрепяния от Русия Башар ал Асад. Именно въздушните удари, нанасяни от руски и сирийски самолети, са основната причина за новата бежанска вълна.</p>
<p>"В момента 200 - 250 хиляди мигранти се движат към границите ни, опитваме се да ги спрем с известни мерки, но не е лесно, пък и те са хора все пак", заяви Еррдоган по време на конференция в Анкара.</p>
<p>През януари в турската столица се очаква посещение на германския канцлер Ангела Меркел, като сред основните теми ще е сделката на ЕС за помощ за Турция срещу спиране на евентуална нова мигрантска вълна към Европа. В момента на територията на страната има около 3.7 милиона сирийци.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-02 07:50:38+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30355333.html" title="Три минути: Година без обрати ли започва? Сбогом на Силва Зурлева" subtitle="" author="Татяна Ваксберг" category="3 минути">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Три минути: Година без обрати ли започва? Сбогом на Силва Зурлева</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30355333.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/E40D9938-3234-480D-9245-4FD34E3DCB44_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Новогодишна заря в София</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/E40D9938-3234-480D-9245-4FD34E3DCB44_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Татяна Ваксберг</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/татяна-ваксберг/upmtqr</div>
            <div type="category">3 минути</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">07:50:38+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">05:57:38Z</div>
          </div>
<p>Добро утро и честита Нова година!</p>
<p>Ето най-важното до този час:</p>
<p>- Радев за "грабителството и неправдата"</p>
<p>- Чистенето на София поскъпва</p>
<p>Почина Силва Зурлева, която в продължение на 17 години беше в ръководството на Нова телевизия. Тя напусна медията, след като “Нова Броудкастинг груп” стана собственост на братя Домусчиеви през пролетта на 2019. Полицията твърди, че става дума за нещастен случай.</p>
<p>Радев, Борисов и очакванията за 2020 г.</p>
<p>Президентът Радев призова българите да се обединяват, както са го правили и векове по-рано, срещу “грабителството, неправдата и безчестието”. В новогодишното си обръщение той посочи, че изтеклата 2019 отново е припомнила, че демокрацията и благоденствието изискват нашето постоянно усилие.</p>
<p>Премиерът Борисов определи 2020 като година, в която водещата задача на кабинета ще бъдат инвестициите в образованието и здравеопазването, както и реформирането на двата сектора.</p>
<p>На 1 януари влизат в сила много изменения – от това, че минималната работна заплата става 610 лв., до това, че почти навсякъде в страната поскъпва водата. “Дневник” изброява повечето изменения на едно място.</p>
<p>2020 няма да е година на обрати, пише Ивайло Дичев в “Дойче веле”. Той твърди, че в предстоящите 12 месеца няма да има нито предсрочни избори в България, нито пък ефект от протестната вълна в света.</p>
<p>Пожар в психодиспансер, бой в Симитли</p>
<p>В последния ден на годината избухна пожар в столичния психодиспансер. Пострадали няма, а и пациентите са били евакуирани, но сградата до Сточна гара е останала без покрив.</p>
<p>Кметът на Симитли и синът му, който е депутат от ГЕРБ, са участвали в масов побой в новогодишната нощ, съобщи бТВ. Потърпевши разказват, че са били душени и бити. Прокуратурата твърди, че става дума за спречкване, а не за бой.</p>
<p>Фирмите, които чистят и извозват боклука на София, ще получават още повече пари през 2020 г., без да е ясно как ще се контролира резултатът от работата им, пише segabg.com За почистване ще бъдат отпуснати 217.17 млн. лв., което е с 11.2 млн. повече от отпуснатото миналата година.</p>
<p>САЩ, Ватикана, Русия</p>
<p>Папата осъди насилието над жени и го нарече богохулство. В първата си проповед за 2020 папа Франциск посочи, че тялото на жената често пъти се експлоатира като някаква повърхност за ползване, което е недопустимо.</p>
<p>Президентът на САЩ Доналд Тръмп заяви, че не иска война с Иран, след като по-рано възнамеряваше да търси сметка на страната заради нападението над американското посолство в Багдад. Във вторник демонстранти нахлуха в комплекса на дипломатическата мисия на САЩ след американски въздушни удари, при които загинаха поне 25 членове на подкрепяна от Иран шиитска групировка в Ирак.</p>
<p>Младежи от Карелия решили да се забавляват, като разлепят плакати на Путин, изобразен като Биг Брадър. Полицията ги е издирила необичайно бързо и сега им е повдигнато обвинение, сходно с това, в което се образува срещу политическата опозиция.</p>
<p>Тема на изтеклата година</p>
<p>От всички теми, по които пишем, най-важната за вас е свободата на изразяване. Това сочи статистиката на посещенията в сайта на Свободна Европа, водена след като медията се завърна на български език на 21 януари 2019. Чак след свободата на словото се нареждат теми като “Апартаментгейт” или значението на ваксините. Най-четените ни материали през 2019 са били свързани с процесите на отстраняване на журналисти от Нова телевизия и безпрецедентното поведение на Волен Сидеров в студиото на БНТ.</p>
<p>И няколко препоръки</p>
<p>Един въпрос, свързан с образованието вече изглежда като евъргрийн: има ли шанс историята да започне да се преподава като източник на знание, а не като време за утвърждаване на националистически клишета, пита се Димитър Атанасов.</p>
<p>Ако през 2020 г. изпитате нужда от вдъхновение, можете да се върнете към примерите от 2019 г. Тук сме събрали най-харесваните от вас герои на деня – от Генка Шикерова до Петър от влака. Ако и това не ви стига, върнете се към това три минутно видео – в него са събрани най-вдъхновяващите ни истории от 2019 г.</p>
<p>Искрено ваша,</p>
<p>Татяна Ваксберг</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-02 14:47:29+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30356253.html" title="Сафие Юрдакул, която осъди прокуратурата" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Човек на деня">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Сафие Юрдакул, която осъди прокуратурата</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30356253.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/05C596B3-E562-44D5-8868-A40F902AE41A_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Сафие Юрдакул</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/05C596B3-E562-44D5-8868-A40F902AE41A_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Човек на деня</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">14:47:29+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">14:48:30Z</div>
          </div>
<p>Сафие Юрдакул е била малко дете, когато баща ѝ е бил изпратен в Белене. Името ѝ е било сменено, бил е забранен майчиният ѝ език, а по-късно семейството ѝ е било принудено да се изсели в Турция. Нейната история не е единствена. Още хиляди семейства имат същата съдба по време на т. нар. Възродителен процес - петгодишен период през 80-те години, по време на който турското малцинство е подложено на насилствена асимилация.</p>
<p>Тази жена обаче е успяла да осъди прокуратурата заради нарушено право на разглеждане и решаване в разумен срок на делото, образувано за тези престъпления. Съдът й присъжда 40 хиляди лева обезщетение, става известно от решение на Софийския градски съд с председател Валерия Банкова по иск, заведен по Закона за отговорността на държавата и общините за вреди (ЗОДОВ), съобщи специализираният сайт lex.bg. Решението е от 10 декември, но става известно сега.</p>
<p>В исковата си молба Сафие Юрдакул разказва, че до 1985 г. е живеела с родителите си в разградското село Киченица. Дотогава е имала щастливо и безгрижно детство, но първо променили името ѝ, което много разклатило детската ѝ психика. Тя намирала опора само в разговорите с баща си. През пролетта на 1985 г. обаче той бил задържан. Семейството разбрало, че е в Белене едва 6 месеца по-късно, а момичето видяло баща си отново, година след ареста му. В заповедта за задържането му пък се казва, че „при проведените мероприятия по национално осъзнаване на турчеещите се българи се е противопоставял на органите на властта, като се е държал грубо и предизвикателно“.</p>
<p>Когато отишли да го посетят, дъщеря му не го познала и не разбирала защо баща й е в затвора. По делото са разпитани трима свидетели. Един от тях, който е бил в затвора с бащата на ищцата, разказва как при едно от свижданията момичето се хвърлило да прегърне баща си, но било грубо изблъскано от надзирателя, а за наказание бащата бил лишен от право да се среща с близките си.</p>
<p>Бащата на Сафие се разболял в затвора и бил пратен във видинското село Руженци, където пак бил затворник. Заради влошено здраве, тежко семейно положение и преценка „за настъпилите положителни изменения в поведението“, мъжът е освободен да се прибере вкъщи през пролетта на 1988 г. Година по-късно милиционер връчил на семейството задгранични паспорти и им казал, че до 12 часа трябва да напуснат страната. Така Сафие Юрдакул се озовала в Турция само с ръчен багаж и двама болни родители, пише lex.bg.</p>
<p>В решението си съдия Банкова приема, че не може да бъде оправдано забавяне от 28 години за разследването за виновните за "Възродителния процес", въпреки че действително делото е с фактическа и правна сложност. Дори и да бъде внесен обвинителен акт, давността отдавна е изтекла и това изключва наказателно преследване.</p>
<p>Съдът приема, че случилото се на семейството на Сафие е разклатило чувството за идентичност и стабилност, нужни за нормалното протичане на детството на всеки човек, и нанасят вреди.</p>
<p>“Когато става дума за блага от най-висша ценност ĸато свободата, правото на име и на етничесĸа идентичност, на майчин езиĸ, забраната за намеса в семейния живот и за насилствена асимилация, то чувството за липса на справедливост за потърпевшите е толĸова силно, че подĸопава доверието им в устоите на правовата държава ĸато цяло", пише съдията.</p>
<p>Преди година друг пострадал от насилствената асимилация осъди прокуратурата заради продължаващото разследване. По това разследване през различните години на съд са били предадени председателят на Държавния съвет Тодор Живков, министърът на вътрешните работи Димитър Стоянов, министърът на външните работи Петър Младенов, секретарят на ЦК на БКП Пенчо Кубадински и министър-председателят Георги Атанасов, припомня "Дневник".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-02 08:15:18+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30336044.html" title="Половин година след крайния срок. Държавата не отнема паспортите на лъжеинвеститори" subtitle="" author="Полина Паунова" category="Говори Полина">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Половин година след крайния срок. Държавата не отнема паспортите на лъжеинвеститори</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30336044.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/044DCB21-0606-429F-96EE-25682702700E_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/044DCB21-0606-429F-96EE-25682702700E_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Полина Паунова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/полина-паунова/gpmtqo</div>
            <div type="category">Говори Полина</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">08:15:18+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-03-06</div>
            <div type="timeModified">10:47:18Z</div>
          </div>
<p>Почти девет месеца държавата не успява да се накани да отнеме гражданството на лъжеинвеститори и на чужденци, които не са имали основания да се сдобият с български документи. Това сочи поредната проверка на Свободна Европа в отговорните за това институции. Според законовия текст процедурата за отмяна на гражданство трае три месеца.</p>
<p>Какви са случаите</p>
<p>Става дума за осем души от руски и пакистански произход, които са натурализирани като граждани на България срещу обещание за инвестиции, които обаче не са извършени.</p>
<p>Те бяха установени в рамките на проверката, разпоредена от премиера Бойко Борисов на 19 ноември 2018 г. Повод за нея стана скандалът с "продаване" на гражданство от Държавната агенция за българите в чужбина (ДАБЧ) и разследването срещу бившия й директор Петър Харалампиев. Прокуратурата твърди за него, че е изградил корупционна мрежа за продажба на български паспорти.</p>
<p>Проверката обхвана 40 000 души. Сред тях се оказа и съпругата на първия вицепрезидент на ВТБ – Галина Улютина. Според проверката на службите у нас тя не поддържа инвестицията си, заради която е получила европейски документи.</p>
<p>Впоследствие главният прокурор Сотир Цацаров се възползва от законовото си правомощие също да поиска отмяна на натурализацията й. Той стори това за още няколко чужденци, за които пък се оказа, че прокуратурата знае, че са взели паспорти с фалшифицирани документи още от 2009 г.</p>
<p>Сред исканията за отмяна на прокуратурата е и казахстанецът Каир Рахимов, който обаче седмици след искането на Цацаров показа пред Свободна Европа документ, че няма друго гражданство, освен българското.</p>
<p>Според българския закон, в случай, че дадено лице няма друг паспорт, натурализацията му не може да бъде отнета - дори и да се докаже, че отпускането на българските документи е станало в нарушение на правилата. Затова най-вероятно Рахимов ще остане български гражданин.</p>
<p>Мълчаливите институции</p>
<p>Свободна Европа отправи въпроси до Министерството на правосъдието, тъй като заместник-министър от институцията председателства Съвета по гражданство. Именно този съвет има централна роля в преценката за даване и отнемане на натурализацията. В рамките на няколко дни отговори на въпросите така и не бяха дадени.</p>
<p>В Съвета по гражданство влиза не само ресорният правосъден заместник-министър, но и представители на МВР и ДАНС, които извършват проверки на лицата и дават становища дали те отговарят на законовите условия за натурализация.</p>
<p>В края на месец септември от Министерството на правосъдието обясниха, че процедурите за лъжеинвеститорите все още текат. Явно това се случва и в момента, тъй като няма указ на вицепрезидента за отнемане на български паспорти.</p>
<p>Причината</p>
<p>По неофициална информация на Свободна Европа до момента в Съвета по гражданство няма депозирани становища на ДАНС по тези случаи. Без тези становища процедурата няма как да продължи.</p>
<p>Така на практика ДАНС, които преди месеци се похвалиха с разкриването на случаите за неподдържани инвестиции, сами саботират отнемането на паспортите на въпросните чужденци. Агенцията трябваше да е изпратила становищата до месец май.</p>
<p>По закон процедурата за отмяна на натурализация трае три месеца. Институциите вече са шест месеца извън крайния срок.</p>
<p>Официално обяснение на случая няма.</p>
<p>Неофициално представители на изпълнителната власт твърдят, че със забавянето на процедурата се увеличава възможността лицата да се откажат от паспортите си в другите си държави и така да осуетят отнемането на българските документи.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>