<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-03 16:25:35+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358952.html" title="'Изобретена традиция'. Как хорото на Йордановден беше обявено за многовековно" subtitle="" author="Стефан Дечев" category="Мнения">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Изобретена традиция". Как хорото на Йордановден беше обявено за многовековно</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358952.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/D2D50C59-320A-479D-AF90-7552C86F696F_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Стефан Дечев</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/D2D50C59-320A-479D-AF90-7552C86F696F_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Стефан Дечев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/стефан-дечев/oqytqv</div>
            <div type="category">Мнения</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">16:25:35+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-02-25</div>
            <div type="timeModified">08:06:35Z</div>
          </div>
<p>"Мъжкото хоро" на Йордановден все повече се схваща като многовековна традиция, но това няма нищо общо с истината. Ето разликата между мита и историята.</p>
<p>Мъже в национални носии са се потопили в ледените води на Тунджа и играят народно хоро. Наоколо се чува звукът на гайдите. Пеят се песни и се веят национални флагове. Това е най-често срещаната гледка по време на Йордановден през последните години и все повече с нея започва да се асоциира празникът.</p>
<p>Ритуалът се представя като някаква отколешна традиция. Местни дейци са категорични, че става дума за един поне 200 годишен обичай. През 2015 г. Божидар Димитров – без всякакво позоваване на източник – обяви по една от телевизиите, че обичаят датирал още от времето на Османската империя. Започнат бил от тогавашните християни дервентджии, въоръжени и яки мъже, хайдути, защитници на прохода Стражата. Те имали за цел да вземат превантивно страха на околните села, откъдето могат да се появят разбойници.</p>
<p>Бихме могли да се натъкнем и на още по-смели твърдения, които напълно се поместват в общоприетия романтичен национален разказ. Например: „Мъжкото хоро в ледените води на р. Тунджа се танцува в Калофер от незапомнени времена. За съжаление градът бил чест обект на турските атаки, опожаряван и плячкосван неколкократно, така че живи калоферци, които да помнят кога е възникнала традицията, няма.“</p>
<p>За пореден път, вината за липсата на точен спомен е хвърлена върху турците, естествено. През последните години дори директорката на националния музей „Христо Ботев“ в Калофер, историчката Ася Николова, отбелязва, че на този ден рождението на поета и революционера все повече се измества от „мъжкото хоро“ и остава далеч в паметта на родния му Калофер. С годините калоферското „мъжко хоро“ печели немалко привърженици из цялата страна. То е напът да произведе в близките години в цяла България една „изобретена традиция“, по сполучливото определение на британския историк Ерик Хобсбом, дадено още в началото на 80-те години на миналия век.</p>
<p>Традиция ли?</p>
<p>Ала се срещат и по-различни мнения относно датировката на този обичай. Те се събират в едно – става дума за доста по-ново явление в града на поета и революционера. Някои говорят за поставено начало около 80-те години на 20 в., други към началото на 90-те години, а трети дори отнасят появата на ритуала едва към новия 21 век.</p>
<p>И наистина - подобно отбелязване на празника Богоявление с хоро изобщо не е засвидетелствано по времето на т. нар. „Възраждане“. Отново директорката на музея на Ботев Ася Николова обръща внимание и на песните, които участниците изпълняват. И двете нямат нищо общо с Йордановден. Едната е по стихотворението на Ботев „Майце си“, а „Залюбила е Василка“ е любовна песен, нямаща никаква връзка с църковния празник.</p>
<p>И описанията на Йордановден от периода между двете световни войни говорят също единствено за организиране на водосвет. Дълги години и според българската етнография Йордановден бе свързан с хвърляне на кръста във водата и неговото изваждане. Нямаше и споменаване за някакво мъжко хоро. В миналото - не само в Калофер, но и на повечето места в страната, празникът Богоявление е свързан с ходене на реката, палене на свещи, пускане на кръст, литургия и водосвет.</p>
<p>Въпреки тези факти обаче, днес центърът на празника вече е смислово изместен. В Калофер това изместване е от деня на Ботев към мъжкото хоро, а из страната все повече изместването върви от самото Богоявление към копирания от Калофер ритуал. Шумотевицата, медийното присъствие и други страсти стават водещи при отбелязването.</p>
<p>Възстановеният обичай и отсъстващото мъжко хоро</p>
<p>По време на атеистичния комунистически режим Йордановден не се отбелязваше. Нямаше и хвърляне на кръст във водоизточници и негово последващо изваждане от смелчаци. Едва след промените от 1989 г., се стигна до възстановяване на едновремешния обичай. Ала това наистина ставаше постепенно. В началото на 90-те нещата тръгваха трудно. През януари 1991 г. печатният орган на СДС в. „Демокрация“ съобщава: „След десетилетия възбрани бе възроден с цялата си пищност и красота денят на Богоялението.“ През следващата 1992 г. в. „Демокрация“ вече звучеше далеч по-тържествено говорейки за „вяра в здравословната сила на кръста“ и радвайки се, че „Богоявление отново е празник“.</p>
<p>През годините растеше както броят на населените места, където се хвърляше кръста, така и количеството на съпричастните към ритуала - както участници, така и публика. Ако скочилият в езерото „Ариана“ през 1992 г. в столицата бе само един, то през 1993 г. те бяха вече петима. През 1997 г. скочилите в езерото достигнаха десетина. Показателни за разрастването на популярността на обичая за близо три десетилетия са данните от последната 2019 г. Тогава в езерото в столичния квартал „Дружба“ скачат към 50 души. В Стара Загора техният брой е 24, в Ямбол - 20, в Бургас - 39, в Русе – 16, все брой хора, напълно немислим за началото на 90-те.</p>
<p>Ала до границата на двата века и двете хилядолетия, трудно се открива някакво документирано очертаване на многовековното „мъжко хоро“ в Калофер, в деня когато се отбелязва и рождението на Ботев.</p>
<p>Мъжкото хоро – първо в Калофер, след време в цялата страна</p>
<p>И това сякаш няма защо толкова да ни учудва. През 60-те и 70-те години на миналия век, също отсъстват данни за подобен обичай. Дори и в началото на 90-те, от регионалния вестник „Карловска трибуна“ нищо не ни подсказва, че би могло в близкия Калофер да има някакъв особен ритуал, който скоро ще се превърне в национална атракция. Ситуацията не се променя през 90-те години. На границите на двете столетия репортажи от много населени места в централните медии съобщават как е преминало Богоявление с хвърлянето на кръстта в ледените води. Но нищо по-специално не се съобщава за Калофер.</p>
<p>Едва през 2001 г. във в. „Карловска трибуна“ бихме могли да се натъкнем на следното съобщение за Калофер: „По традиция ритуалът се извършва до най-стария мост в града и бе наблюдаван от близо 2000 души. В завирената река се втурнаха рекордния брой от 52-ма души калоферци за кръста …“ И всичко това станало „под звуците на калоферските гайди“. През 2003 г. в. „Дума“ публикува дори на първа страница голяма фотография от Калофер и ритуала с мъжкото хоро в река Тунджа. Тук са вече познатите ни днес до болка народни носии, гайди, знамена, а тогава все още и четнически униформи. Прави впечатление обаче, че ритуалът е представен просто като „хоро“ и все още не е наричано „традиционно“, нито просто „хороТО“.</p>
<p>През следващите години самото мъжко хоро предстои да придобива все по-голям размах и да привлича все повече хора. Но през първото десетилетие на новия век бе възможно все още в медиите то да бъде наричано „революционно хоро“ и някак си повече да се свързва с рождението на калофереца Ботев.</p>
<p>През 2008 г. „Дума“ представя хорото по-скромно като „почти вековна традиция“. През следващите години то предстои да спре да бъде толкова „революционно“, да се свързва с поета и революционера, а по-скоро да се представя най-вече като „мъжко“ и „традиционно“, „от 200 години“ или от „незапомнени времена“. Може да се каже, че около края на първото десетилетие на новия век, мъжкото калоферско хоро вече става символично за ритуала на Йордановден в общонационален смисъл и най-голяма медийна атракция. Второто десетилетие на новия век хорото ще се посреща вече като „традиционното и уникално калоферско хоро“.</p>
<p>Това изтласкване на Ботев встрани изглежда изнервя споменатта вече директорка на музея на Ботев, историчката Ася Николова. Тя категорично оспорва стародавността на мъжкото хоро и е в спор с кмета на Калофер Румен Стоянов, който се стреми неистово да наложи именно хорото като символ на града. Видимо и кандидатстването през последните години за вписване на обичая в световното нематериално културно наследство на ЮНЕСКО кара мнозина калоферци вече да си „спомнят“, че мъжкото хоро се било играло от поне 200 години.</p>
<p>През последните 3-4 години обичаят на хорото заля цялата страна и нанесе на редица места корекции в традиционния и утвърден „сценарий“ свързан с отбелязването на празника. С „възстановена традиция“ на „мъжко хоро“, играно от „деди и прадеди“, „един от древните български обичаи“, „прастар български обичай“, вече могат да се похвалят Дупница, Благоевград, Сливен, Луковит, Свищов, пернишкото село Кладница, Троян, Плевен, Враца, Мъглиж, врачанското село Зверино, Червен бряг (село Радомирци), Кърджали, Ловеч, Панагюрище. Всички тези непрекъснато разрастващи се инициативи са видимо насърчени от местните власти.</p>
<p>Агресивен бабаитлък</p>
<p>Интересно е, че така „промотираната“ мъжественост е твърде далеч от библейското разбиране. Празникът определено се изпразва от своята християнска същност и става индикатор за състоянието на българското общество през второто десетилетие на 21 век. Неслучайно от малко повече от десетилетие все по-чести стават съобщенията в медиите след Йордановден за масови побоища около ваденето на кръста, зверски разкъсани дрехи, ранени участници, счупени кръстове, видими междетнически напрежения, които изпразват напълно празника от християнското му съдържание.</p>
<p>Развитията обаче през последните 3-4 години са доказателство за раждането тепърва на една „нова традиция“, за която нямаме никакви сведения. В нея са запечатани сякаш цялостната нова популярна комерсиална култура и естетика, родени от 90-те години насам, и събрали в едно мутри, групировки, бабаитлък, шоу програми, звучащото по повод и без повод „Българи юнаци“. Постепенно „духът на Ботев и Левски“ изчезва и идва напълно въобразеното древно, архаично, многовековно, идещо от незапомнени времена. Ритуалът обаче в немалка степен е плод на националната държава и нейната политика в условия на демокрация и комерсиална популярна култура. Това пък е видимо от националния флаг, народните носии, химна, родопските гайди и фолклора, характерен за други региони от страната.</p>
<p>Становищата, изказани в рубриката „Мнение“, могат да не отразяват позицията на Свободна Европа.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-03 14:12:51+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358745.html" title="Зоран Заев подаде оставка от премиерския пост в Северна Македония" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Зоран Заев подаде оставка от премиерския пост в Северна Македония</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358745.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/1A8D170B-6961-4F1E-AD4E-7F01CFC0CACB_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">През октомври Зоран Заев се обяви за предсрочни избори, които да определят дали Северна Македония да продължи по пътя на реформите и членството в ЕС</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/1A8D170B-6961-4F1E-AD4E-7F01CFC0CACB_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">14:12:51+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">08:19:51Z</div>
          </div>
<p>Премиерът на Северна Македония Зоран Заев подаде оставка пред парламента в Скопие, предаде МИА. Политическите партии в страната вече постигнаха споразумение начело на служебния кабинет да застане досегашният министър на вътрешните работи Оливер Спасовски.</p>
<p>До полунощ в петък трябва да бъде гласуван и пълният състав на служебното правителство. То ще управлява в рамките на 100 дни до предсрочните избори на 12 април. В кабинета със сигурност ще влязат представителите на ВМРО-ДПНЕ Наке Чулев и Рашела Мизрахи и ще заемат постовете на вътрешен и социален министър.</p>
<p>В средата на октомври Заевски поиска предсрочни избори, след като преговорите за присъединяването на страната към Европейския съюз бяха блокирани. Дни преди това европейските лидери не можаха да се договорят за общо решение за кандидатите за членство Северна Македония и Албания. Това бе второто отлагане на започването на преговорния процес в рамките на 16 месеца.</p>
<p>Основен двигател в блокирането на преговорите се превърна френския президент Еманюел Макрон, според когото Скопие и Тирана се нуждаят от допълнителни реформи.</p>
<p>Решението на европейските лидери бе определено като „историческа грешка“ от страна на САЩ.</p>
<p>Очаква се основен въпрос по време на изборите в Северна Македония да бъде изборът за или против продължаването на реформите по пътя към присъединяване към ЕС.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-03 10:02:30+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30356276.html" title="Беглецът милионер. Как президентът на „Рено-Нисан“ се изплъзна от японското правосъдие" subtitle="" author="Йовка Димитрова" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Беглецът милионер. Как президентът на „Рено-Нисан“ се изплъзна от японското правосъдие</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30356276.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/C3EFED2E-3F34-40CD-AA72-1F8789958C8D_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Карлос Гон</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/C3EFED2E-3F34-40CD-AA72-1F8789958C8D_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Йовка Димитрова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/йовка-димитрова/rmgtqv</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">10:02:30+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">09:44:30Z</div>
          </div>
<p>Над Токио се е спускала предпоследната нощ от годината, когато от жилищна сграда в един от скъпите квартали работници са изкарали навън импозантен калъф. В него би трябвало да се намира музикален инструмент, който е служил за забавление на гостите на новогодишна вечеря. Само че в него е всъщност един от доскоро най-влиятелните мъже в световната автомобилна индустрия – Карлос Гон.</p>
<p>Французинът с ливански корени, доскоро начело на управителния съвет на „Рено“, спасителят на японската марка „Нисан“ и мозъкът зад мегасъюза на „Нисан“, „Рено“ и „Мицубиши“ се опитва да пести дъха си, докато работниците товарят сандъка в каросерията на камион и се отправят към малко летище. Оттам, в новогодишната нощ, на борда на частен самолет, Гон напуска Япония. Няколко часа по-късно негови юридически представители публикуват съобщение в медиите, че той се намира в Бейрут, след междинно кацане в Турция, и че причината за екзотичното му бягство е липсата на правосъдие в Япония.</p>
<p>Това е само една от версиите за невероятното бягство на Карлос Гон - чужденецът, чието лице не е слизало от екраните и страниците на японските медии през последната година. Човекът без паспорт, който успя да се изплъзне от строго охранявания си дом в Токио, на остров Хоншу, Япония.</p>
<p>Страната на изгряващото слънце е в шок, както и хората, които познават правото, защото Япония е сред десетте държави в света, които са еталон за независима съдебна власт.</p>
<p>Според някои медии зад неочаквано успешното бягство стои жената на Гон – Карол , но други смятат, че всъщност това е част от по-сложен план.</p>
<p>В какво го обвиняват?</p>
<p>13 месеца по-рано Гон и неговият съветник Грег Кели са арестувани по искане на токийската прокуратура за опит за укриване на данъци и злоупотреба със служебни средства. По това време Гон е президент на „Нисан Мотор“ и един от малцината чужденци, издигнали се до висш пост в Япония. Гон заема поста от юни 2005 г. и стои зад спасяването на компанията, изпаднала във финансови трудности, чрез закупуването на контролния ѝ пакет от френската „Рено“.</p>
<p>Трусът от ареста му е толкова силен, че акциите на „Рено“ падат с 14%, а след няколко дни колебание, компанията го освобождава от постовете му, притеснена от задаващия се скандал. Скоро го последват и „Нисан“ и „Мицубиши“.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-03 11:29:17+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358521.html" title="Домът за хора с деменция с 24 смъртни случая спира приема на пациенти" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Домът за хора с деменция с 24 смъртни случая спира приема на пациенти</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358521.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/7B99E20E-E9A7-4B11-8F32-CEA910AE7039_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Министърът на труда и социалната политика Деница Сачева</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/7B99E20E-E9A7-4B11-8F32-CEA910AE7039_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">11:29:17+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">09:57:17Z</div>
          </div>
<p>Социалното министерство е взело решение да преустанови настаняването на нови хора в дома в Горско Косово, където през миналата година са починали 24 от общо 57 пациенти. Пред Нова телевизия социалният министър Деница Сачева заяви, че ще бъде направен и опит част от пациентите да бъдат насочени към други социални услуги.</p>
<p>„Правим проверка във всички домове. Но може да се каже, че там постъпват хора, които са в много тежко състояние. Голяма част са над 80 години. Специално в този дом в Горско Косово това е така. Част от тях са на носилки, друга част са в наистина почти терминално състояние. В това отношение статистиката може да е стряскаща, но си има своето обяснение“, каза Сачева.</p>
<p>В четвъртък националният омбудсман Диана Ковачева поиска главният прокурор Иван Гешев да разпореди проверка в дома в Горско Косово, заради множеството смъртни случаи. Проведена през декември проверка от дирекция Национален превантивен механизъм (НПМ) към омбудсмана е остановила също, че в дома има изключително лоши условия на живот и системно неглижиране на нуждите на пациентите.</p>
<p>Кметът на община Сухиндол Пламен Чернев и директорката на дома в Горско Косово Вера Дукова оспорват констатациите на омбудсмана, а Чернев заяви пред БНР, че високата смъртност е резултат от това, че хората постъпват в „почти насипно състояние“.</p>
<p>Пред Нова социалният министър коментира също и че съществува сериозен проблем, свързан с грижата за възрастни хора в страната. По нейни думи домовете за стари хора са 82, в които са настанени 5365 души, а чакащите са 1300. Домовете като този в Горско Косово пък са 14, в които се помещават 774 души, а още 305 са чакащите.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-03 16:54:28+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358970.html" title="'Воден апокалипсис не се задава'. Вода за колко месеца има в язовирите у нас" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Воден апокалипсис не се задава". Вода за колко месеца има в язовирите у нас</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358970.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/74535F7F-799D-4D65-8DC4-1BF599C71DE7_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Според зам.-министъра на регионалното развитие и благоустройството Николай Нанков вода в язовир "Студена" има за още 25 дни, а кризата ще приключи с идването на пролетта.</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/74535F7F-799D-4D65-8DC4-1BF599C71DE7_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">16:54:28+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">15:27:28Z</div>
          </div>
<p>„Воден апокалипсис“ в България не се задава, ако някой се опитва да всее страх в хората за липсата на вода, за мен това е абсолютно непочтено“. Това каза в петък министърът на регионалното развитие и благоустройството Петя Аврамова на специална пресконференция за състоянието на язовирите в страната.</p>
<p>Тя се съгласи с изказванията на други нейни колеги от управляващата коалиция и свърза информациите за критичното ниво на водата във водоемите с политика на БСП, целяща да атакува властта.</p>
<p>По време на пресконференцията зам.-министърът на благоустройството Николай Нанков увери, че в язовир „Студена“ има вода за 25 дни, както и че водната криза в града ще приключи през пролетта. Той обаче не посочи откъде ще дойде водата за февруари и март.</p>
<p>Капитал припомня, че на 3 септември депутати от БСП зададоха въпроси към министрите Нено Димов и Петя Аврамова, относно намаляващото количество на язовир „Студена“. В отговор тогава Димов заяви, че водата във водоизточника ще стигне за подаване на наличности в пълен размер до края на 2019 г.</p>
<p>Три дни след него Аврамова, обяви, че признава за проблем в обемите на язовирите, както и в частност в „Студена“, но ги свърза с трайното засушаване и честите аварии.</p>
<p>„Ако вие имате конкретни данни за недобро управление на язовира, с каквито аз не разполагам, моля да ми бъдат предоставени – ще направя проверка по този ваш сигнал. Към момента причината е трайното засушаване и зачестилите аварии, които са във връзка с това“, казва тогава тя.</p>
<p>В средата на декември Районната прокуратура в Перник постанови, че Димов и Аврамова имат вина за кризата с водата. Според решението, препратено до Специализираната прокуратура, заради "бездействията си" двамата министри "не са са положили достатъчно грижи за стопанисването на имуществото, в резултат на които са последвали щети, а и вреди за човешкото здраве".</p>
<p>Перник влезе в състояние на режим на водата от 18 ноември, като на няколко пъти часовете, в които водоподаването бе налично, бяха намалявани.</p>
<p>По време на срещата с медиите в петък министър Аврамова похвали работещите, че авариите са били намалени до 6 на ден, а от началото на кризата техният брой бил малко под 500.</p>
<p>Тя коментира и изказваните притеснения в социалните мрежи за язовирите „Тича“, „Камчия“ и „Асеновец“.</p>
<p>В „Тича“, който снабдява с вода Шумен има вода, стигаща за 30 месеца, стига тя да бъде използвана за питейно-битово водоснабдяване. В „Камчия“, който обслужва Варна и Бургас вода има за 10 месец напред, но отново при условието тя да се използва само за питейно-битово водоснабдяване, т.е. да няма разход за промишлеността.</p>
<p>Най-тежка и ситуацията в язовир „Асеновец“, който се намира в област Сливен като там запасите ще стигнат за четири месеца и половина.</p>
<p>Министър Аврамова също така потвърди изнесената от МРРБ в края на 2019 г. информация, че не съществува риск от воден режим в Ботевград. Подобно опасение изказа кметът на града Иван Гавалюгов, според когото във водния басейн има запас само за шест месеца, а една от причините затова е незаконното източване на водата от частна ВЕЦ.</p>
<p>Въпреки заявеното спокойствие регионалният министър обяви, че на воден режим са села в Габрово и Ловеч, както и че има вероятност ограничаване на ползването на вода да бъде наложено и в няколко села около София.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-03 07:44:42+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30357706.html" title="Гърция, Кипър и Израел договориха строежа на нов газопровод" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Гърция, Кипър и Израел договориха строежа на нов газопровод</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30357706.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/8954CF58-F794-48E7-95A4-2A6445A9E6B1_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">От ляво надясно: президентът на Кипър Никос Анастасиадес, премиерът на Гърция Кириакос Мицотакис и премиерът на Израел Бенямин Нетаняху при подписването на договора за строежа на "ИйстМед" в Атина.</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/8954CF58-F794-48E7-95A4-2A6445A9E6B1_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">07:44:42+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">05:44:42Z</div>
          </div>
<p>Нов газопровод ще доставя до Европа газ от бързо развиващите се находища по източното крайбрежие на Средиземно море, съобщи “Ройтерс”. Договорът за това беше сключен от енергийните министри на Гърция, Кипър и Израел по време на среща в Атина в четвъртък. Новината идва на фона на несъгласието на Турция с начертаното трасе.</p>
<p>Името на газопровода е “ИйстМед”. То отговаря на първите срички от израза “Източно Средиземноморие” на английски език.</p>
<p>“ИйстМед” ще бъде дълъг 1900 километра и ще минава по морското дъно. Той ще свърже находищата в израелски и кипърски води с гръцкия остров Крит, а оттам, през континенталната част на Гърция, ще продължи до Италия. Очаква се Рим да се присъедини към споразумението, подписано вече от трите страни в присъствието на премиерите на Гърция и Израел Кириакос Мицотакис и Бенямин Нетаняху, както и на президента на Кипър Никос Анастасиадес.</p>
<p>В началото “ИйстМед” ще може да доставя в Европа по 10 милиарда кубически метра газ годишно.</p>
<p>Според предвижданията окончателните инвеститори трябва да се определят до 2022 г., а самият проект да бъде завършен през 2025 г. Цената на цялото начинание е между 6 и 7 милиарда евро.</p>
<p>Проектът, който се подкрепя от САЩ и Европейския съюз още от замислянето му миналата година, не се одобрява от Турция, която ще бъде заобиколена от предвиденото трасе. Всеки проект, който игнорира правата на Турция и турската част на Кипър върху естествени природни ресурси в Източното Средиземноморие, ще претърпи провал, заяви говорител на турското външно министерство.</p>
<p>“Най-икономичното и безопасно трасе [за преноса на газ до Европа] минава през Турция”, заяви той в четвъртък.</p>
<p>Нашият договор не е насочен срещу никоя страна, съобщиха държавните ръководители на страните, споразумяли се за “ИйстМед”. Според кипърския президент Анастасиадес договорът е израз на общото желание за мир, сигурност и безопасност в уязвимия район на Източното Средиземноморие.</p>
<p>Подписването на “ИйстМед” идва няколко седмици след като Турция и Либия изненадващо се споразумяха за очертаване на морска граница помежду им. Траекторията й минава през води, определяни от Гърция и Кипър като техни и намиращи се точно на пътя на новия газов проект.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-03 16:11:23+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358823.html" title="„Безмилостно отмъщение“. Реакциите след убийството на Солеймани" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">„Безмилостно отмъщение“. Реакциите след убийството на Солеймани</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358823.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/C29E1EC1-F65F-43D9-BCBA-5BD7788B4B93_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Демонстранти издигат снимка на аятолах Али Хаменей и генерал Солеймани по време на протестно шествие в Иран</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/C29E1EC1-F65F-43D9-BCBA-5BD7788B4B93_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">16:11:23+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">09:39:23Z</div>
          </div>
<p>Убийството на високопоставения ирански генерал Касем Солеймани от страна на американските военни предизвика вълна от безпокойство от правителствата по света. Изказват се опасения, че ескалацията на напрежението между САЩ и Иран би могла да доведе до военен конфликт.</p>
<p>„Безмилостно отмъщение очаква престъпниците, които напълниха ръцете си с неговата кръв и тази на други мъченици“, написа в "Туитър" иранският върховен лидер аятолах Али Хаменей часове след обявяването на новината. По-късно в телевизионно обръщение той каза също, че „джихадът на съпротивата ще продължи с двойна мотивация, а окончателната победа очаква бойците в свещената война“.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-03 09:10:08+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358284.html" title="Ключов генерал на Иран беше убит в ракетен удар на САЩ" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ключов генерал на Иран беше убит в ракетен удар на САЩ</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358284.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/E4CAA2FC-D97B-41E4-A803-AF74A2E1F980_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Генерал Касем Солеймани</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/E4CAA2FC-D97B-41E4-A803-AF74A2E1F980_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">09:10:08+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">07:40:08Z</div>
          </div>
<p>Генерал Касем Солеймани, главнокомандващ на елитните части „Ал кудс“ в състава на иранската революционна гвардия и ключова фигура за налагането на военните интереси на Иран в Близкия Изток, е бил убит в ракетен удар до летище в Багдад по нареждане на президента на САЩ Доналд Тръмп. Новината беще потвърдена от Белия дом и иранската държавна телевизия.</p>
<p>"По нареждане на президента американските военни предприеха решителни отбранителни действия за защита на американските служители зад граница като убиха Касем Солеймани, ръководител на корпуса "Ал Кудс" на иранската революционна гвардия, който САЩ обяви за чуждестранна терористична организация", се казва в съобщение на Пентагона. От американското военно министерство обявиха също, че Солеймани е разработвал планове за нападения на американски дипломати и служители в Ирак и региона и е одобрил атаката срещу посолството на САЩ в Багдад през тази седмица.</p>
<p>Снимки на мястото на инцидента показват горящи отломки на пътя към летището.</p>
<p>Сред убитите по време на атаката е и Абу Махди ал Мухандис, зам.-командир на Хашид ал Шааби – подкрепяни от Иран шиитски бунтовници в Ирак.</p>
<p>Американските власти твърдят, че атаката е извършена с дрон, а според иранската революционна гвардия става въпрос за нападение с хеликоптери.</p>
<p>„Безмилостно отмъщение очаква престъпниците, които напълниха ръцете си с неговата кръв и тази на други мъченици“, написа в Туитър иранският върховен лидер аятолах Али Хаменей.</p>
<p>Президентът на страната Хасан Рохани също заяви, че Иран и „свободните страни в региона“ ще търсят отмъщение за убийството на Солеймани.</p>
<p>По думи на външният министър на Иран Джавад Зариф действията на американските военни ще засилят съпротивата срещу САЩ и Израел в региона и по света.</p>
<p>Убийството на Солеймани е сериозна ескалация във „войната в сенките“ между Иран и САЩ, съобщава Ройтерс. Генералът, който е водил иранските сили по време на войните в Ирак и Сирия, е легендарна фигура и се очаква властта в Техеран да предприеме обратни действия.</p>
<p>Министърът на отбраната на Израел Нафтали Бенет насрочи за тази сутрин спешно съвещание с военното командване и шефовете на тайните служби, за да обсъди въпроси на сигурността след убийството на иранския генерал. Вестник „Джерузалем пост“ съобщава също, че премиерът Бенямин Нетаняху ще съкрати посещението си в Гърция по повод строежа на нов газопровод, за да се върне в родината си.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-03 08:20:14+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30357569.html" title="Наблюдаван, подслушван и следен. Следовател осъди МВР за незаконни СРС" subtitle="" author="Борис Митов" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Наблюдаван, подслушван и следен. Следовател осъди МВР за незаконни СРС</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30357569.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/46008EC6-18E0-43E3-9939-5B706724FFF3_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Следовател Бойко Атанасов</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/46008EC6-18E0-43E3-9939-5B706724FFF3_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Борис Митов</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/борис-митов/tpmtqt</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">08:20:14+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">07:12:15Z</div>
          </div>
<p>МВР трябва да плати обезщетение от 4000 лв. на следователя Бойко Атанасов заради използване на незаконни специални разузнавателни средства (СРС) спрямо него и семейството по искане на Главната дирекция "Борба с организираната престъпност" (ГДБОП).</p>
<p>Това гласи решение на съдия Росен Димитров от Софийския градски съд (СГС) от 13 декември по иск, заведен от потърпевшия по Закона за отговорността на държавата и общините за вреди (ЗОДОВ). МВР обаче може да обжалва пред Софийския апелативен съд (САС).</p>
<p>Както Свободна Европа писа в началото на миналата година, Атанасов заведе въпросното дело, след като Националното бюро за контрол на СРС направи проверка по негово искане и установи, че е бил обект на незаконни СРС още през 2011 г.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-03 11:29:04+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358459.html" title="Спецпрокуратурата поиска отстраняването от длъжност на кмета на Несебър" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Спецпрокуратурата поиска отстраняването от длъжност на кмета на Несебър</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358459.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/8E2EECD5-2740-43BD-B2A1-7141D7FD667A_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Кметът на Несебър Николай Димитров по време на клетвата си</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/8E2EECD5-2740-43BD-B2A1-7141D7FD667A_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">11:29:04+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">09:42:04Z</div>
          </div>
<p>Специализираната прокуратура внесе в Специализирания наказателен съд искане за отстраняване от длъжност на кмета на община Несебър Николай Димитров. Той е обвинен като ръководител на организирана престъпна група (ОПГ) за престъпления срещу изборните права на гражданите, се съобщава на сайта на държавното обвинение.</p>
<p>На 23 декември Специализираният съд промени мярката за неотклонение на Димитров от задържане под стража в парична гаранция, тъй като е преценено, че няма опасност той да се укрие или да извърши ново престъпление.</p>
<p>Специализираната прокуратура иска кметът на Несебър, който от 2 януари отново изпълнява функциите си, да бъде отстранен от длъжност до приключване на досъдебното производство. Според обвинението позицията на Димитров може да му позволи да повлияе на свидетели, тъй като се явява работодател на „голям брой фирми и лица в общината“.</p>
<p>Както Свободна Европа писа делото срещу Димитров предизвика няколко прецедента в най-новата история на България.</p>
<p>В разгара на кампанията преди местните избори през октомври Николай Димитров бе обвинен, че от края на август е ръководил ОПГ с цел купуване на гласове. Обвинението му обаче не беше по член в Наказателния кодекс (НК), предвиден специално за подобно престъпление, а по други две точки, което наложи разследването да бъде водено не от Районната, а от Специализираната прокуратура.</p>
<p>По време на мащабната акция на ГДБОП, антикорупционната комисия и специализираната прокуратура, седмица преди изборите, бяха задържани още кандидатите за общински съветници в Несебър от БСП Петър Тодоров и Георги Георгиев, както и кандидат-кметът в Свети Влас от "Движение 21" Атанас Япаджиев и издигнатият за общински съветник от същата партия Константин Лефтеров. Последва искане от главния прокурор Сотир Цацаров за сваляне на имунитетите им, което Централната избирателна комисия (ЦИК) уважи.</p>
<p>В крайна сметка Димитров спечели от ареста вота с над 59 % от гласовете на избирателите, оставяйки кандидатът на ГЕРБ Атанас Терзиев на второ място с близо 36 %.</p>
<p>Заради обвинението той бе ескортиран в деня на клетвата си от съдебна полиция, окован с белезници, които му бяха свалени по време на церемонията.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-03 07:58:08+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358233.html" title="Три минути: 9 хиляди тона незаконен боклук от Италия. И нов газопровод за Европа" subtitle="" author="Татяна Ваксберг" category="3 минути">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Три минути: 9 хиляди тона незаконен боклук от Италия. И нов газопровод за Европа</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358233.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/6CF4E3BB-86E7-40AC-A417-D6D8B2025A2E_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Главният секретар на МВР Ивайло Иванов и окръжният прокурор на Плевен Ваня Савова</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/6CF4E3BB-86E7-40AC-A417-D6D8B2025A2E_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Татяна Ваксберг</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/татяна-ваксберг/upmtqr</div>
            <div type="category">3 минути</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">07:58:08+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">06:03:09Z</div>
          </div>
<p>Добро утро!</p>
<p>Ето най-важното до този час:</p>
<p>- 24 смъртни случая в дом за хора с деменция</p>
<p>- Безводието в Перник нарасна с още час на ден</p>
<p>Нов газопровод ще доставя до Европа газ от бързо развиващите се находища по източното крайбрежие на Средиземно море. Договорът беше сключен от енергийните министри на Гърция, Кипър и Израел. Газопроводът се казва “ИйстМед” и ще бъде дълъг 1900 км. Турция не е съгласна с начертаното трасе, което я заобикаля.</p>
<p>Боклук от Италия. Перник и водата. Дефицит в бюджета</p>
<p>В Плевен са открити 9000 тона незаконно складиран боклук, внесен по море от Италия от фирма "Феникс Плевен" ЕООД. МВР предполага, че това престъпление е свързано с италианската престъпна мрежа Ндрангета. Разследването е започнало на 1 януари след сигнал за нередности при съхранението на внесени от Италия отпадъци на площадка в Плевен.</p>
<p>В Перник ще пускат водата само за 7 часа, а не по 8, както беше досега, пише “Медиапул”. С това режимът се затяга допълнително, без да е ясно докога ще продължи.</p>
<p>Там, където в момента има режим на водата заради празния язовир “Студена”, няма да има поскъпване на водата. По-рано Комисията за енергийно и водно регулиране (КЕВР) беше съобщила, че ръстът на цените ще засегне 24 области в страната, в това число и района на безводния Перник. Що се отнася до останалите области, новите цени влязоха в сила от 1 януари, но финалното решение се взима от местните "ВиК" дружества.</p>
<p>Бюджетната 2019 година е приключила с дефицит от 1.14 млрд. Това е станало, след като излишъкът, натрупан до края на ноември 2019 г. до ниво от 1.3 млрд. лв., се е стопил за малко повече от месец до дефицит от 1.14 млрд. лв. или 0.96% от прогнозния БВП.</p>
<p>Омбудсманът, ДАНС, БНТ</p>
<p>Националният омбудсман Диана Ковачева поиска прокурорско разследване на 24 смъртни случая, настъпили само за една година в Дома за пълнолетни лица с деменция в село Горско Косово. През декември екип към омбудсмана е извършил проверка на мястото и е предал резултатите на главния прокурор Иван Гешев.</p>
<p>Мина половин година след крайния срок, а все така не са отнети паспортите на онези чужденци, които се бяха сдобили с българско гражданство, без да извършат обещаните инвестиции. Полина Паунова провери какво върши държавата при вече представени нарушения. Няма данни да върши нещо.</p>
<p>БНТ се разделя с още едно предаване за култура. Този път става дума за документалната поредица “Умно село” на Антоанета Бачурова и Владимир Люцканов, пише Георги Каприев в kultura.bg. За 20 години тази поредица произведе над 200 документални филма за големи български творци.</p>
<p>Турция, САЩ</p>
<p>Турският президент Ердоган не иска да пусне в страната между 200 и 250 хиляди бежанци от Сирия. По данни на ООН те бягат от последния район в Сирия, който не беше контролиран от подкрепяния от Русия Башар ал Асад. Именно въздушните удари, нанасяни от руски и сирийски самолети, са основната причина за новата бежанска вълна.</p>
<p>През 2020 предстоят президентските избори в САЩ, а заедно с това идва и въпросът как политическите мнозинства влияят на решенията, които взимат американските съдилища. Сегашната администрация, например, създава все по-консервативни съдебни институции. Това ни засяга съвсем пряко, казва Николай Лавчиев и обяснява защо.</p>
<p>САЩ изпращат 750 военни в Близкия изток през следващите дни и имат готовност да разположат още 3000 души, става ясно от изявление на американския военен министър Марк Еспър. Решението е в отговор на атаката срещу посолството на Щатите в иракската столица Багдад по-рано тази седмица.</p>
<p>Австралия, Нидерландия, Мурманск</p>
<p>Австралия се бори с пожарите, които бушуват от последните часове на 2019 г. В четвъртък военен кораб евакуира хиляди хора, блокирани в крайбрежния град Малакута, щата Виктория. Досега пожарите унищожиха домове и растителност върху площ, по-голяма от Дания и доведоха до смъртта на повече от 15 души. Тук можете да видите видеокадри от крайбрежието в четвъртък.</p>
<p>С новата 2020 г. Холандия окончателно се преименува на Нидерландия. Страната се надява, че по този начин ще избегне участта да я свързват често пъти с проституция и наркотици.</p>
<p>Над Мурманск, града, на който Висоцки посвети една от най-популярните си песни, в момента се е спуснала нощта. Градът е толкова на север, че преживява 40 дни в годината без нито един слънчев лъч. Можете да видите как изглежда това благодарение на снимките на фотографа на Радио Свободна Европа Еймос Чапъл.</p>
<p>И няколко препоръки</p>
<p>35 години след насилствената асимилация на българските турци един от тях – художникът Бурханедин Ардагил – откри изложба на свои карикатури в Кърджали. Вилдан Байрямова разказва в “Дойче веле” историята на този човек.</p>
<p>Още един човек успя да осъди българската прокуратура заради това, че не е осигурила правосъдие за така наречения “Възродителен процес”. Това е Сафие Юрдакул, Човек на деня на Свободна Европа. Тя е била малко дете, когато насилието е започнато.</p>
<p>Искрено ваша,</p>
<p>Татяна Ваксберг</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-03 15:15:52+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358824.html" title="Д-р Влади Кирилов, който направи пробив във ветеринарната медицина" subtitle="" author="Полина Паунова" category="Човек на деня">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Д-р Влади Кирилов, който направи пробив във ветеринарната медицина</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358824.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/CEAE10F4-8FEE-40C4-A33C-681D0E109F4E_cx0_cy1_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Д-р Влади Кирилов</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/CEAE10F4-8FEE-40C4-A33C-681D0E109F4E_cx0_cy1_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Полина Паунова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/полина-паунова/gpmtqo</div>
            <div type="category">Човек на деня</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">15:15:52+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">10:45:52Z</div>
          </div>
<p>"Ветеринарният доктор е лекар. Той не е просто "ветеринар", защото това би означавало нещо много общо, много занаятчийско. Нещо като говедар, хлебар или рибар". Това казва д-р Влади Кирилов пред Свободна Европа, след като няколко пъти прекъсва разговора заради спешни пациенти.</p>
<p>Д-р Кирилов бе начело на екипа от лекари, които непосредствено преди Коледа спасиха коте с ампутирани и изпочупени предни крачета. Благодарение на тяхната намеса Отело вече може да тича и скача. Самата операцията пък е пробив в световната ветеринарна медицина.</p>
<p>"При нас Отело дойде в много тежко състояние, преживял е тежка травма на улицата. На колеги се е наложило да ампутират единия крайник и да опитат да оперират другия", разказва д-р Кирилов.</p>
<p>Животното пристига в клиниката в почти коматозно състояние, с тежко възпален крайник, парализиран друг и раздробени кости. Котето е било бездомно. Жена, която е поела грижите за него, го е завела за евтаназия, защото състоянието му е изглеждало безнадеждно, а болките му са били ужасяващи.</p>
<p>Докторите обаче поискали разрешение от попечителката му да опитат да приложат иновативна техника, разработена от тях преди пет години. Досега по този метод успешно са оперирани 150 котки с парализиран крайник. "След като публикувахме операцията в алманаха за ветеринарна медицина – подобна операция започна да се прави в цял свят. Получаваме непрекъснато запитвания от колеги в Япония, САЩ, Чили и Европа", разказва д-р Кирилов.</p>
<p>Случаят на Отело обаче е уникален, защото "в другите случаи, когато спасяваме крайник с този метод, животното има друг – срещуположен. А при него не беше така". "Случаят бе значително утежнен, заради тежко белодробно възпаление", допълва д-р Кирилов.</p>
<p>Той е роден през 1976 година в София. Завършва със златен медал столичната немска гимназия, а след това е първенец на випуска си по ветеринарна медицина. По-късно Кирилов завършва второ висше образование в Софийския университет "Св. Климент Охридски" със специалност "Стопанско управление".</p>
<p>Д-р Кирилов е многократен стипендиант на фондация "Ветеринарна медицина" за изключителни постижения в обучението си. Има десетки специализации в България и чужбина. Основава клиника "Добро хрумване" преди 17 години. В момента клоновете й са три.</p>
<p>"Всяка от клиниките има определена тясна специализация. Също както в хуманната медицина и във ветеринарната не може един доктор да разбира от всичко. Затова и не сме просто "ветеринари", а ветеринарни доктори", казва той. И онагледява думите си: "За да направим операцията на Отело, свикахме девет консилиума. В тях влизаха хирурзи, ортопеди, анестезиолози, пулмолози, интернисти. За да разгледаме случая му от всички възможни ъгли и да преценим интервенцията".</p>
<p>За почти 20 години практика сме виждали почти всичко, разказва д-р Кирилов. И въпреки всичко има пациенти, които те докосват по различен начин от други. "Било заради особености във външния вид, било заради естеството на заболяването. Или пък заради стопаните им", допълва той.</p>
<p>"Имахме клиент, който буквално си отиваше от злокачествено заболяване. Той имаше две животни също с ракови заболявания", разказва д-р Кирилов. "Тогава ти не си просто ветеринарният доктор, ти си този, който е с него в страховете за любимците му, но и за него самия".</p>
<p>Кирилов, за когото колегите му казват, че не обича да говори особено за себе си, обяснява, че разказва за операцията на Отело, защото иска да помогне младите ветеринарни лекари да се вдъхновят. "Показваме, че и тук можем да работим, да правим полезни неща, да бъдем новатори. Важно е да се говори за това, защото голямата част от студентите в нашата област още в първи курс се чудят как да емигрират", казва лекарят.</p>
<p>Той отбелязва, че в сравнение с останалата част от Европа, клиниките в България са много по-натоварени. "България се отличава сериозно с големия брой бездомни кучета и котки. Това води до поток от необичаен травматизъм. Травми, с които се сблъскваме ние за една година, са травмите, които вероятно ще види един западен колега за цялата си практика", обяснява лекарят.</p>
<p>"Ако погледнем от егоистичен, лекарски интерес имаме много интересни случаи. Но всъщност ние виждаме свръхразмерно страдание. И брутални изтезания върху животни от комплексари", казва Кирилов.</p>
<p>Ето защо неговите клиники правят сериозни отстъпки за спасени бездомни животни. "Помагаме на хората да се научат да помагат", завършва той.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-03 12:47:11+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358647.html" title="Кой е Касем Солеймани и каква е ролята му в Иран" subtitle="" author="Николай Лавчиев" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кой е Касем Солеймани и каква е ролята му в Иран</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30358647.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/A1297FA1-E27A-4467-90B4-CB644A2CCBCF_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Касем Солеймани</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/A1297FA1-E27A-4467-90B4-CB644A2CCBCF_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Николай Лавчиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/николай-лавчиев/jpmtqi</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">12:47:11+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">11:29:11Z</div>
          </div>
<p>В петък след ракетна атака на американската армия, по заповед на президента Доналд Тръмп, бе убит иранският генерал и главнокомандващ на елитните части „Ал кудс“ в състава на иранската революционна гвардия Касем Солеймани. Новината за смъртта му мигновено се превърна във водеща за медиите от цял свят, а според редица анализатори, събитието може да доведе до все по-голям хаос в региона и дори до война между САЩ и Иран. Кой обаче е Солеймани и защо смъртта му може да има такова ключово значение?</p>
<p>Бедното детство и пътят във военните сили</p>
<p>Роден през 1957 г. в бедно земеделско семейство, по време на монархията, още от малък Солеймани напуска дома си, по негови думи, за да изплаща дълговете на баща си.</p>
<p>Въпреки, че не взема участие в ислямската революцията през 1979 г., тя му открива възможност за развитие. В началото на 80-те Солеймани става част от Корпуса на гвардейците на ислямската революция, които трябва да поддържат властта на новата държава и да разширяват обхвата на влиянието и идеологията ѝ, с което започва военната му кариера.</p>
<p>Първият голям военен конфликт, в който участва е войната с Ирак между 1980 и 1988 г. за установяването на надмощие в Персийския залив. Според множество анализатори тогава поставя основите на влиянието си, както у дома, така и зад граница.</p>
<p>Заради успехите в множество мисии по време на войната и след това в края на 90-те оглавява и специализираното звено „Кудс“ („Ерусалим“) в състава на иранската революционна гвардия. Това дава достъп на Солеймани до огромен финансов, политически и военен ресурс, който през годините той успява да увеличи и да използва ефективно.</p>
<p>Начело на звеното, чиято основна функция са международните мисии, той бързо създава мрежи от контакти в Близкия Изток, които го правят едновременно силно желан съюзник и опасен враг.</p>
<p>Ролята в Ирак и Близкия Изток</p>
<p>За Запада Солеймани става интересна фигура след 2001 г., когато силите на САЩ нахлуват в Афганистан след терористичните атентати от 11 септември. Тогава той за кратко подпомага американските военни, но това приключва в момента, в който Иран е причислен към държавите от „оста на злото“ от президента Джордж Буш.</p>
<p>След като две години по-късно САЩ започват войната срещу режима на Садам Хюсейн в Ирак, Солеймани насочва ресурсите на „Кудс“ към враговете от 80-те и започва да подпомага шиитски милиции и други паравоенни организации, които се бият с американските войници. Според данни на Пентагона, цитирани от Уошингтън поуст, благодарение на оръжията, предоставени от иранските специални части, са убити поне 608 американски войници на територията на Ирак.</p>
<p>Тогава Солеймани пише и писмо до американския генерал Дейвид Патреъс, командир на международните сили в Ирак, в което се казва:„Трябва да сте наясно, че аз, Касем Солеймани, контролирам политиката на Иран за Ирак, Сирия, Ливан, Газа и Афганистан. Посланикът в Багдад е член на силите „Кудс“. Човекът, който ще го замести, е член на силите „Кудс“.</p>
<p>Именно инвазията на американците в Ирак превръща Солеймани в символ на противопоставянето срещу САЩ, което пък му дава ореола на герой както в Иран, така и в съседните държави.</p>
<p>Борбата срещу Ислямска държава след 2014 г. до крайна степен издига представа му за спасител, а влиянието му в Ирак се развива до близки взаимоотношения с правителството, на което той често гостува.</p>
<p>Солеймани не остава пасивен и по отношение на конфликта в Сирия. След неговото начало Иран изпраща специалните сили да спасят живота на президента Башар ал Асад. В разгара на войната „Кудс“ изпълняват множество мисии, които успяват да затвърдят влиянието на правителствените сили и да намалят значително съпротивата на бунтовниците, подпомагани от САЩ.</p>
<p>Иранският генерал стои също и зад подпомагането на конфликти в Ливан, Йемен и ивицата Газа.</p>
<p>„Кудс“ са свързани и с мисии в други части на Азия и дори Латинска Америка. По данни на "Уошингтън поуст" организацията стои и зад неуспешния опит за покушение срещу посланика на Саудитска Арабия в САЩ през 2011 г. в италиански ресторант в Джорджтаун.</p>
<p>Политическото влияние в Иран и очакваните последствия</p>
<p>Растящото влияние на Солеймани през годините го довежда до това, че през 2017 г. списание „Тайм“ го определя за една от 100-те най-влиятелни личности в света.</p>
<p>Тогава бившият анализатор от ЦРУ Кенет Полак казва за него: „За близкоизточните шиити той е Джеймс Бонд, Ервин Ромел и Лейди Гага на едно място. За Запада той е... отговорен за износа на Ислямската революция на Иран, подкрепата за терористи, подривната дейност срещу прозападни правителства и воденето на войните на Иран.“</p>
<p>Влиянието на генерала е още по-голямо в родината му. В последното десетилетие той почва нееднократно да се появява до лидера аятолах Али Хаменей, превръщайки се в лицето на иранската военна мощ, но и във фигура, способна да обединява различните прослойки в обществото.</p>
<p>"По-важен бе от президента, говореше с всички фракции в Иран, имаше директна връзка с върховния водач и ръководеше регионалната политика на Иран“, казва пред "Гардиън" Дина Есфандиари от мозъчният тръст „Century Foundation“.</p>
<p>Множество анализатори дори твърдят за това, че самият Солеймани е можел да бъде издигнат за президент, но не е имал подобна амбиция.</p>
<p>Смъртта му идва в момент на голяма конфронтация със САЩ и Запада, както и във време, в което в Иран бушуват протести.</p>
<p>Основните фигури на властта в Техеран вече обявиха, че ще търсят отмъщение за убийството му.</p>
<p>„Безмилостно отмъщение очаква престъпниците, които напълниха ръцете си с неговата кръв и тази на други мъченици“, написа в Туитър Али Хаменей.</p>
<p>От своя страна президентът Хасан Рохани обяви, че Иран и „свободните страни в региона“ ще търсят отмъщение за убийството на генерала.</p>
<p>Анализите около събитието се обединяват около това, че убийството на Солеймани е ключово събитие, което ще внесе допълнителен хаос в Близкия Изток, ще бъде придружено от обратен удар от Техеран и може да доведе до война между Иран и САЩ.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>