<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 19:29:11+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366919.html" title="Тръмп: Атаките на Иран причиниха минимални щети. САЩ ще отговори с икономически санкции" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Тръмп: Атаките на Иран причиниха минимални щети. САЩ ще отговори с икономически санкции</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366919.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/4D438A9D-87C0-4D2F-A23E-B00B8EAE4A09_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Доналд Тръмп отправи обръщението си към американските граждани заобиколен от вицепрезидента Майк Пенс, военния министър Марк Еспър, държавния секретар Майк Помпео и водещи американски генерали</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/4D438A9D-87C0-4D2F-A23E-B00B8EAE4A09_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">19:29:11+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">18:06:11Z</div>
          </div>
<p>„Изглежда, че Иран вече отстъпва, което е добре за всички и много хубаво нещо за света“. Това заяви президентът Доналд Тръмп в обръщението си по повод атаките на иранските сили срещу американски бази на територията на Ирак. Той обяви, че след снощните удари няма загинали и ранени американски и съюзнически войници, а са нанесени само минимални материални щети.</p>
<p>„Докато съм президент на САЩ няма да позволя на Иран да има ядрено оръжие“, с тези думи Тръмп започва обръщението си към нацията.</p>
<p>Заобиколен от вицепрезидента Майк Пенс, държавния секретар Майк Помпео и водещи генерали, Тръмп обяви като необходимо и закъсняло убийството на иранския генерал Касем Солеймани. Той определи военачалника за „водещия терорист“ в света, който е отговорен за обучението на атентатори, за създаването на терористичната група "Хизбула" и ръководенето на кървави сблъсъци в Близкия изток.</p>
<p>Президентът съобщи, че САЩ ще отговори на атаките на Иран с налагането на нови допълнителни икономически санкции, които ще бъдат в сила, докато Техеран „не промени поведението си“. Той призова и други нации да подкрепят действията на Вашингтон, за да може светът да се превърне в „по-спокойно и мирно място“.</p>
<p>Тръмп заяви, че в най-кратък срок ще поиска от членовете на НАТО увеличаването на военното присъствие в Близкия изток и обръщането на по-сериозно внимание на конфликтите там.</p>
<p>Американският държавен глава призова също Великобритания, Франция и Германия да преосмислят участието и позициите си в ядреното споразумение с Иран от 2015 г. В неделя от Техеран обявиха, че няма да спазват ограниченията за добиването на обогатен уран.</p>
<p>По време на речта си Тръмп обвини предшестващата го администрация на президент Обама, отправяйки обвинения, че ракетите, които в сряда бяха изстреляни по американските бази, са платени с пари, отпуснати на Иран по времето на предишния президент.</p>
<p>Той също така подчерта, че САЩ не се нуждае от петрола в Близкия Изток, тъй като страната му е световен лидер в добива на природния ресурс, както и на газ в света.</p>
<p>Тръмп завърши речта си с обръщение към властта и народа на Иран.</p>
<p>„Накрая се обръщам към народа и лидерите на Иран. Ние искаме за вас да имате бъдеще и то да е страхотно бъдеще, каквото заслужавате. Искаме за вас просперитет и живот в хармония с останалите световни нации. Съединените щати са готови да прегърнат мира с всеки, който го търси“, каза американският президент.</p>
<p>Според анализаторите, които коментираха речта на президента веднага след нейното завършване, посланието му е било насочено към успокояване на ситуацията. Те все пак подчертаха, че налагането на нови икономически санкции ще продължи политиката на САЩ за затягане на натиска върху Иран.</p>
<p>В сряда сутрин Иран изстреля десетки ракети срещу цели в Ирак, сред които са две от базите с американски и коалиционни войски – в Айн ал Асад и Ербил. Отговорността бе поета от Иранската революционна гвардия, а самите атаки дойдоха в отговор на убийството на генерал Касем Солеймани, ръководител на революционната гвардия. Той бе елиминиран от американските военни след ракетна атака в Багдад миналата седмица.</p>
<p>Външният министър на Иран Мохамад Джавад Зариф определи действията на Техеран като „пропорционални действия в самозащита“ и подчерта, че страната му не иска война.</p>
<p>Докато светът очакваше реакцията на Тръмп, Еврокомисията призова за спиране на размяната на удари в Близкия изток.</p>
<p>“Използването на оръжия трябва да спре сега и да даде място на разговорите”, заяви председателката на Комисията Урсула фон дер Лайен.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 09:00:43+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364651.html" title="Изнудването на Доган и Пеевски, за което те не знаеха. Историята на Дорин Йордаке" subtitle="" author="Борис Митов" category="България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Изнудването на Доган и Пеевски, за което те не знаеха. Историята на Дорин Йордаке</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30364651.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/F08B6AFD-7958-4897-A2DE-286EC211EAF8_cx9_cy4_cw84_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Румънецът Дорин Йордаке в специализирания съд през ноември миналата година</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/F08B6AFD-7958-4897-A2DE-286EC211EAF8_cx9_cy4_cw84_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Борис Митов</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/борис-митов/tpmtqt</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">09:00:43+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-03-06</div>
            <div type="timeModified">10:33:43Z</div>
          </div>
<p>Дорин Йордаке е бивш служител на румънската служба за борба с организираната престъпност, който от май миналата година се намира в следствения арест по обвинение, че е участвал в организирана престъпна група с цел да изнудва Ахмед Доган и Делян Пеевски за 12 млн. евро. ​Въпреки че доказателства за осъществено изнудване всъщност няма и дори самите предполагаеми жертви не знаят нищо.</p>
<p>След десетина дни изтича максималният 8-месечен срок, в който той може да пребивава зад решетките без да е внесен обвинителен акт срещу него в Специализирания наказателен съд. Ако разследващите не успеят да изготвят и внесат такъв, ще трябва да променят мярката му за неотклонение в по-лека.</p>
<p>Другият вариант Йордаке да остане в ареста е да му бъде повдигнато ново тежко обвинение по делото, което да предвижда наказание от минимум 15 години затвор. По време на досегашните разглеждания на мярката му за неотклонение обаче изобщо не са споменавани подозрения за подобни деяния.</p>
<p>Хронологията на случая</p>
<p>Както Свободна Европа писа в края на септември миналата година, румънецът е задържан по показания на таен свидетел, който според защитата е охранителният бос Иван Петлешков. Той твърди, че Йордаке, сънародникът му Овидиу Семенеску и българинът Дилян Георгиев са искали да изнудват ключовите фигури от ДПС с френски доклад за контрабанда на цигари от "Булгартабак".</p>
<p>По думите на защитения свидетел, споменат в делото само с номера 436, целта им е била да предложат оферта на политиците – срещу 12-те млн. евро да съдействат за премахването на имената им от френския доклад. Георгиев беше задържан заедно с Йордаке, но през октомври специализираните съдии го пуснаха под домашен арест, а Семенеску е в неизвестност и все още се издирва.</p>
<p>Въпросният доклад никога не е представян като доказателство по делото и вече близо осем месеца нито специализираният съд, нито защитата на обвиняемите са го виждали. Доган и Пеевски пък бяха разпитани чак през октомври, когато са заявили пред разследващите, че нито познават обвиняемите, нито някой някога се е свързвал с тях, за да им иска пари.</p>
<p>През тези почти осем месеца специализираната прокуратура така и не намери достатъчно доказателства, за да обвини заподозрените в нещо повече от участие в организирана престъпна група. По закон това обвинение е достатъчно, за да бъде определена най-тежката мярка за неотклонение "задържане под стража". Изискването в този текст от Наказателния кодекс е обвиняемите да са поне трима и целта, с която са сформирали бандата, да включва извършването на повече от едно престъпление.</p>
<p>Оскъдно, но достатъчно обвинение</p>
<p>Към момента Дорин Йордаке и Дилян Георгиеви официално са привлечени към наказателна отговорност за участие в организирана престъпна група, създадена с цел изнудване и измами. Първоначално спецпрокуратурата твърдеше, че целта е била тероризъм, но бързо се отказа от този вариант. Засега обаче няма никакви доказателства, че обвиняемите са извършили нещо повече от това да сформират банда.</p>
<p>Въпреки това арестът на румънеца бе потвърден поне пет пъти на първа и втора инстанция от специализираните съдии с аргумента, че обвинението се подкрепя от доказателства, събрани със специални разузнавателни средства (СРС) и от показанията на други свидетели. Засега обаче съдържанието им не е изнасяно публично в цялост.</p>
<p>Сред разпитаните по делото се отличават някои известни имена като тези на бившия столичен общински съветник от ГЕРБ Орлин Алексиев, бившите собственици на фалиралия през 2016 г. ПФК "ЦСКА" АД Димитър Борисов и Иво Иванов, както и Росен Петров-Животното. Каква е връзката им със случая досега в съдебната зала не е станало ясно. Не е ясно и с какво тези свидетели допринасят към разследването.</p>
<p>Бизнесът на румънеца</p>
<p>Дорин Йордаке е пенсиониран офицер от румънската служба за борба с организираната престъпност и до ареста си ръководи фирмата "Фитодеп Виридиана". По собствените му думи пред специализираните съдии компанията има договори с фирми в България и купува лавандула с цел да създава плантации в Румъния.</p>
<p>В деня на ареста си, 16 май 2019 г., Йордаке твърди, че е бил в страната, за да вземе мостри от фирма "Рефан", които са открити в колата му. Двамата с Дилян Георгиев се познават от години и румънецът твърди, че българинът му е помагал с уреждането на бизнес срещи и превода.</p>
<p>Йордаке и Семенску са искали да се занимават с износ на ваксини в България и по този повод издирваният румънец е държал да бъде осъществен контакт с Пеевски. В доста от доказателствата по делото действително се споменава доклад, но в контекст с това да бъде направен "жест" към депутата от ДПС.</p>
<p>Появата на 12 млн. евро по делото пък Йордаке обяснява с очаквана комисионна от бъдещи договори с ваксини, които е очаквал да бъдат подписани със съдействието на Иван Петлешков, станал впоследствие защитен свидетел 436.</p>
<p>Свидетели допълват спомени</p>
<p>По време на последните две заседания на специализираните съдии по мярката на румънеца на 20 декември и във вторник стана ясно, че по делото има нови разпити на двама свидетели – Николай Георгиев и Добролюб Минчев, които подкрепят тезата на обвинението. Именно те са сочени от спецпрокуратурата като участници в срещи с обвиняемите, на които е обсъждано евентуално изнудване.</p>
<p>Всъщност Георгиев и Минчев са разпитвани два пъти – през май миналата година и шест месеца по-късно. Първият път говорят за свои срещи само с Дилян Георгиев, на които не са обсъждани пари и търсене на контакт с Пеевски. Доган изобщо не се споменава в нито един от разпитите. Половин година по-късно те вече твърдят, че са се виждали и с Георгиев, и с Йордаке, както и че двамата обвиняеми изрично са търсили начин да се свържат с депутата от ДПС във връзка със споменатия френски доклад и 12-те млн. евро.</p>
<p>"Свидетелите са обяснили тази скромна, по мнение явно на прокурора, разлика в показанията, дадени на 18 май и онзи ден, с това, че 18 май било събота. Очевидно в ден събота 12 млн. евро са нещо, което може да бъде пропуснато, но когато е 6 месеца по-късно, се сещаме понеже е ден вторник", заявява по този повод пред спецсъда адвокатът на Йордаке Никола Атанасов.</p>
<p>Жест към Пеевски за "нула пари"</p>
<p>В пледоарията си той допълва още, че от доказателствата по делото става ясно, че контакт с Пеевски е търсен по инициатива на издирвания Овидиу Семенеску, но без да се говори за пари.</p>
<p>"Както Дилян Георгиев, така и Дорин Йордаке твърдят, че инициативата за провеждане на среща с Пеевски е на Овидиу Семенеску, като при всички положения не може да се говори за сума с пари. Нещо повече, в обясненията си Дорин Йордаке изрично разказва за условията, при които е било необходимо да бъде свършена "услугата" за Делян Пеевски. Данни за това се съдържат в последните му обяснения, в които се разказва за това, че Овидиу Семенеску му е казал, че разчита да породи бизнес с Делян Пеевски и че този жест, който ще бъде извършен, свързан с доклада, струва нула пари", разказва адвокат Атанасов.</p>
<p>По думите му тези обяснения на Йордаке се подкрепят и от записаните със СРС разговори, приложени по делото. В протоколите от тях се вижда, че когато Петлешков повдига темата за милионите, румънецът заявява, че "жестът е нула", посочва защитникът.</p>
<p>"Както е очевидно, г-н Йордаке не владее български език. Никъде във веществените доказателствени средства не пише, че разговорът се води на различни езици, нито пък кой е превеждал и на какъв език е говорил и именно това е съдържанието, че жестът е "нула". А 12-те милиона, както също е дал обяснения, са очакван хонорар във връзка с договорите за ваксини, които се очаква да бъдат подписани тепърва, отново с активното участие на Иван Петлешков. Като обяснението е ясно – става въпрос за 3-годишен договор с годишна база 100 млн. евро и комисионна от 4 %", обяснява адвокат Атанасов пред спецсъда на 20 декември.</p>
<p>Нито тогава обаче, нито на заседанието по мярката на Йордаке на втора инстанция преди ден, специализираните съдии обсъдиха подробно неговите доводи в определенията си. Както и предишните месеци, те отказаха да освободят румънеца, отхвърляйки твърденията на защитата му, че единствено тайният прокурорски свидетел Петлешков говори за изнудване, а от останалите доказателства се разбира, че контекстът е бъдещ бизнес.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 11:00:38+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365895.html" title="Енергетика, отбрана, върховенство на закона. Резултати от Стратегическия диалог България - САЩ" subtitle="" author="Свободна Европа" category="България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Енергетика, отбрана, върховенство на закона. Резултати от Стратегическия диалог България - САЩ</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365895.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/E2CD6DF3-B7FF-44F2-8BE4-3124FA93AC4A_cx15_cy21_cw74_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Матю Бойс, Херо Мустафа, Бойко Борисов, Екатерина Захариева</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/8A9ED94B-98F3-4363-BD32-7900FDF05CAC_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">11:00:38+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">17:30:38Z</div>
          </div>
<p>Инициативи в областта на отбраната, енергетиката и върховенството на закона договориха в сряда представителите на САЩ и България в рамките на първата сесия на Стратегическия диалог.</p>
<p>Договорките включват съгласие да се изработи десетгодишна Пътна карта за двустранно сътрудничество в областта на отбраната. Предстои и посещение на помощник-държавния секретар по консулските въпроси на САЩ във връзка със създаването на програма за безвизово пътуване. Освен това в близко бъдеще САЩ ще изпратят в България нов експертен екип, който ще има за цел да подкрепи превръщането на България в регионален енергиен център, пише в заключителния документ от първата сесия на Стратегическия диалог.</p>
<p>САЩ приветстваха одобреното в същия ден от страна на България придобиване на 20 процента дял от плаващата платформа за съхранение и регазификация край Александруполис. Освен закупуване на собствеността, Министерският съвет одобри и разглеждане на възможността за резервиране на капацитет от плаващата платформа.</p>
<p>В документа се подчертава също, че двете правителства „ще продължат текущия си диалог за върховенството на закона, включително по законодателни и процедурни предложения за укрепване на българските държавни институции, така че те да бъдат по-независими, прозрачни и ефективни.“ Преди дни в България пристигна представител на САЩ, който ще бъде натоварен да следи върховенството на закона в България и Румъния.</p>
<p>Освен това и двете страни подчертаха необходимостта от развитие на 5G мрежи на основата на принципите за свободна и честна конкуренция, прозрачност и върховенство на закона и да насърчават участието на надеждни доставчици на мрежови хардуер и софтуер.</p>
<p>За първата сесия на Стратегическия диалог у нас пристигна делегация, ръководена от Матю Бойс, секретар за Централна Европа и специален пратеник по въпросите на Холокоста. В София трябваше да пристигне помощник държавният секретар Дейвид Хейл, но по думите на посланик Херо Мустафа държавният секретар Майк Помпео е поискал той да остане в САЩ заради напрежението с Иран.</p>
<p>„Този стратегически диалог не е бюрократичен жест, който да е от полза само за САЩ - всичко което вършим днес с нашите български съюзници ще от полза за българския народ, за гордата и чудесна България“, посочи Херо Мустафа. „Това е нова фаза в усилията ни да придвижим нашите отношения на по-високо равнище, които бяха отчетени от президента Доналд Тръмп и премиера Бойко Борисов в тяхната среща“, каза още посланикът.</p>
<p>„САЩ смятат България за стратегически партньор и съюзник, връзките между двете страни са силни и ще се работи, за да станат те още по-силни“, каза Матю Бойс.</p>
<p>По време на откриването на първата сесия на стратегическия диалог премиерът Бойко Борисов подчерта, че двете държави сътрудничат в областта на енергетиката и изтъкна, че изграждането на продължение на газопровода „Турски поток“ през България не е проблем за това. „Някои се питат защо не ни спират строежа на „Балкански поток“ – защото той не е продължение на „Турски поток“. Той е част от газопреносната мрежа на България и е изграден с най-модерни американски компресори“, обясни премиерът. По-късно през деня той беше на откриването на „Турски поток“ в Турция. САЩ наложиха санкции върху строежа на „Северен поток - 2“ и „Турски поток“.</p>
<p>Премиерът увери също, че Министерството на енергетиката в момента провежда конкурси за избиране на фирмите, които да построят АЕЦ „Белене“ и подчерта, че проектът „ще бъде изпълнен по най-добрия и прозрачен възможен начин в една правова държава.“</p>
<p>Той подчерта също така доброто сътрудничество между София и Вашингтон в областта на отбраната. „Започвам с военното сътрудничество, защото там отношенията ни са най-ясни и безпроблемни. Купуваме най-добрите изтребители, които летят в региона – F-16 Block 70“, каза Борисов и допълни, че у нас се изграждат истински натовски отбранителни системи.</p>
<p>По думите му България работи за отпадане на визите за САЩ и се надява на подкрепа от Вашингтон за евентуално членство в Организацията за икономическо сътрудничество и развитие (ОИСР).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 09:53:37+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365694.html" title="Захариева за атаката на Иран срещу американски бази: 'Това е точно това, от което се опасявахме'" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Захариева за атаката на Иран срещу американски бази: "Това е точно това, от което се опасявахме"</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365694.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/1EB809D6-BBAD-4CB4-A623-3C16B36F5326_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Министърът на външните работи Екатерина Захариева</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/1EB809D6-BBAD-4CB4-A623-3C16B36F5326_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">09:53:37+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">08:56:37Z</div>
          </div>
<p>Атаката на Иран срещу бази, използвани от военни на НАТО в Ирак, е абсолютно неприемлива. Това каза вицепремиерът и министър на външните работи Екатерина Захариева в ефира на Нова телевизия във връзка с въздушните удари на Техеран срещу две от базите с американски и коалиционни войски в нощта срещу сряда в отговор на убийството на Касем Солеймани.</p>
<p>„Съюзническите войски са в Ирак по покана на парламента и правителството на страната. (…) Всяко посегателство срещу съюзническите войски, срещу армия, която е там по покана на иракското правителство, от страна на Иран е абсолютно неприемлива. Това, което се случи тази нощ е точно това, от което се опасявахме. А именно Ирак да се превърне в бойно поле, защото Иран изстреля ракети срещу иракска територия. Не съм прочела да има разрешение от иракското правителство или парламент“, каза министърът на външните работи.</p>
<p>Тя припомни, че убийството на иранския генерал беше извършено от Вашингтон на фона на насилие срещу американското посолство в Багдад, в което по думите ѝ имат участие групировки, свързани с Иран. „Имаше демонстрации срещу американското посолство в Ирак. Имаше и насилие, имаше и нахлуване в посолството. Това все пак е дипломатическа мисия. Много пъти бяха призовани иракските власти да вземат мерки. България осъди тези атаки, целият свят ги осъди.“</p>
<p>България призовава за деескалация на напрежението, припомни позицията на страната Захариева. Тя каза също, че САЩ са обяснили причините за ликвидирането на Солеймани на съюзниците си от НАТО веднага след извършването му и отново в понеделник на срещата на НАТО в Брюксел.</p>
<p>Захариева обясни, че двама българки военни, които са били на територията на Ирак като част от мисията на НАТО за обучение на местни военни, вече не са в страната, а на дипломатическите мисии на България в Багдад, в Техеран и в други държави в района са дадени указания за повишаване на мерките за сигурност.</p>
<p>Атаката, при която беше убит иранския генерал Касем Солеймани, беше извършена след като стотици хора щурмуваха посолството на САЩ в Багдад на 31 януари по време на протест срещу американски въздушни атаки. Вашингтон обвини Иран за подклаждане на напрежението и властите в Ирак, които не са успели да защитят дипломатическата мисия.</p>
<p>В отговор на убийството на втория човек в Ислямската република в сряда Иран изстреля ракети срещу две военни бази в Ирак, използвани от американски военни. По-рано Техеран обяви всички американски военни за терористи. Парламентът в Ирак призова всички чуждестранни въоръжени сили, включително и американските, да напуснат страната.</p>
<p>Всички членове на Северноатлантическия договор подкрепиха САЩ в конфликта с Иран след убийството на главнокомандващия елитните части на иранската Революционна гвардия „Ал кудс“ Солеймани, съобщи генералният секретар на НАТО Йенс Столтенберг след заседание на Алианса на ниво посланици в Брюксел в понеделник.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 17:52:06+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366685.html" title="Беглецът Гон обвини „Нисан“ и японските прокурори в заговор срещу него" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Беглецът Гон обвини „Нисан“ и японските прокурори в заговор срещу него</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366685.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/D03A8533-1CEE-41E7-BBAD-C20DD76986CC_cx0_cy7_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Гон показа много таблици и схеми по време на пресконференцията, които според него доказват версията му, че той е отстранен от японското ръководство на "Нисан"</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/D03A8533-1CEE-41E7-BBAD-C20DD76986CC_cx0_cy7_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">17:52:06+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">15:53:06Z</div>
          </div>
<p>Карлос Гон, който се изплъзна от японското правосъдие, обвини ръководството на автомобилния гигант „Нисан“ и токийската прокуратура, че са подготвили заговор срещу него.</p>
<p>Гон се измъкна по мистериозен начин от Токио в навечерието на новата година, където се намираше под домашен арест в очакване на процес за финансови злоупотреби.</p>
<p>Той отправи обвинението по време на пресконференция в Бейрут в сряда - първата му публична изява, след като негови представители съобщиха, че вече се намира в Ливан.</p>
<p>„Бях готов да се пенсионирам преди юни 2018 г. За съжаление приех тази оферта, за да продължа да интегрирам двете компании „(Рено“ и „Нисан“), заяви бившият председател на управителния съвет на „Нисан моторс“ и мозъкът зад обединяването на двата автомобилни гиганта. Гон предлага стъпката като начин за спасяване на изпадналата във финансови трудности японска компания.</p>
<p>„Някои мои приятели от Япония мислеха, че единственият начин да се освободят от влиянието на „Рено“ върху „Нисан“ е да се отърват от мен“, разказа той.</p>
<p>И обвини „шепа безскрупулни, отмъстителни личности“ за изпитанията, на които е бил подложен.</p>
<p>Карлос Гон, който никога не се е признавал за виновен по отправените му от токийската прокуратура обвинения в избягване на плащане на данъци и използване на служебни средства, потвърди че смята, че обвиненията срещу него са били неоснователни.</p>
<p>„Защо прекараха 14 месеца в опити да разбият духа ми като забраниха всякакъв контакт със съпругата ми?“, запита той по време на продължилата час пресконференция.</p>
<p>Гон обясни, че е бил разпитван по осем часа дневно и то без присъствието на адвокатите си, както и че е страдал силно от раздялата със семейството си и невъзможността да се вижда със съпругата си Карол, която имаше забрана за срещи с него.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 08:22:11+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365651.html" title="Три минути: Иран вече стреля. Очаква се отговор от САЩ. А тук сушата отмени “Сурва”" subtitle="" author="Иван Бедров" category="3 минути">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Три минути: Иран вече стреля. Очаква се отговор от САЩ. А тук сушата отмени “Сурва”</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365651.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/8ED6B1FB-F4A4-4950-B0B3-B8D2D509FD83_cx0_cy2_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Антиамерикански графити по стената на бившето посолство на САЩ в Техеран</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/8ED6B1FB-F4A4-4950-B0B3-B8D2D509FD83_cx0_cy2_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Иван Бедров</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/иван-бедров/q_mtqm</div>
            <div type="category">3 минути</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">08:22:11+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">06:29:11Z</div>
          </div>
<p>Добро утро, най-важното днес:</p>
<p>- Конфликтът Иран - САЩ</p>
<p>- Ден на важни срещи за Борисов</p>
<p>- Без “Сурва” тази година</p>
<p>Иран направи това, което всички очакваха - атакува американски цели в Ирак. Десетки ракети бяха изстреляни тази нощ. “Засега всичко е наред”, каза президентът Тръмп. По-късно ще има повече информация.</p>
<p>Рано тази сутрин украински пътнически самолет се разби веднага след излитането си от Техеран, столицата на Иран. Загинаха всичките 176 души на борда. Няма информация за връзка между този инцидент и конфликта.</p>
<p>По-рано Иран обяви всички американски военни за терористи. Това стана в деня на погребението на убития от американски ракетен удар ген. Касем Солеймани. Самото погребение също не мина без жертви - поне 50 са убитите от тълпата.</p>
<p>“България не е фактор, но е заплашена, защото Революционната иранска гвардия има дейност в страната”, коментира журналистът Мохамед Халаф. Тук може да прочетете коментари за мястото на България в този конфликт. “България е близо до зоната на конфликта, така че е в неин интерес да има деескалация”, казва Весела Чернева от Европейския съвет за външна политика. И ако все още не сте прочели кой е убитият ген. Солеймани и защо неговата смърт е толкова важна новина, може да го направите за още три минути.</p>
<p>Днес е наситен ден за българската външна политика. В София се провежда т.нар. стратегически диалог между правителствата на България и САЩ. Веднага след това премиерът Бойко Борисов отива в Истанбул, където заедно с Ердоган и Путин ще участва в откриването на газопровода “Турски поток”. Очаквайте най-важното на сайта на Свободна Европа.</p>
<p>Къщи за гости, Златев и Перник</p>
<p>След близо девет месеца проверки прокуратурата е започнала едва 23 разследвания от общо 746 къщи за гости. Половината са в района на Софийската градска прокуратура. Тук може да си припомните за какво става дума в тази афера за стотици милиони и как в продължение на години всички си затваряха очите.</p>
<p>Специализираната прокуратура се самосезира за потенциална водна криза и в Ботевград. Повод са публикации и изявления на кмета Гавалюгов, че частна ВЕЦ, собственост на бащата на Валентин Златев – Васил, източва водата на града.</p>
<p>В Перник водната криза продължава вече почти два месеца и градът официално е в бедствено положение. Това е причината общината да отмени тазгодишния Международен фестивал на маскарадните игри. “Сурва” е традиция от 1965 г, а от 2008 г. има и постоянна дата – последния уикенд на януари. Без тази година.</p>
<p>От пожарите в Австралия до “Хостел Европа”</p>
<p>Какво всъщност се случва в Австралия? Колко големи са пожарите? Едни хора наричат ситуацията безпрецедентна, други я определят като нещо обичайно. Николай Лавчиев събра само фактите и има отговор на въпросите.</p>
<p>Ако сте прочели, че премиерката на Финландия Санна Марин въвежда 4-дневна работна седмица - не е вярно. Тук е описан пътят на тази фалшива новина.</p>
<p>Героят в следващата история е Хосе Мансано, който описа в “Хостел Европа” какво се случва в една къща на Женския пазар в София. Той е Човек на деня на Свободна Европа.</p>
<p>И две препоръки</p>
<p>Тази история е абсурдна - по времето на Сталин на трета страница на един вестник се появява едно “лице”. Появява се, защото на едни им прилича, на други не им прилича. И от това умират двама души. Не е шега.</p>
<p>Вижте непременно и видеото за трите момчета, които са направили филм, за да привлекат вниманието върху един проблем - планината Витоша е почти недостъпна. Ще видите красиви кадри. И пак за Витоша - всички автобуси, които пътуват до Симеоновския лифт, вече ще бъдат електрически. Кметът на София Йорданка Фандъкова обещава скоро и до летището да пътуват само електробуси. Хубав ден.</p>
<p>Искрено ваш,</p>
<p>Иван Бедров.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 13:01:46+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366115.html" title="'Пускане на ток, връзване, бой'. Валя Червеняшка осъди либийските си мъчители" subtitle="" author="Борис Митов" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Пускане на ток, връзване, бой". Валя Червеняшка осъди либийските си мъчители</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366115.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/734CAE0D-D006-4EBA-970D-24B1F2617350_cx0_cy4_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Валентина Сиропуло, Валя Червеняшка, Сесилия Саркози и Кристияна Вълчева (отляво надясно)</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/734CAE0D-D006-4EBA-970D-24B1F2617350_cx0_cy4_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Борис Митов</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/борис-митов/tpmtqt</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">13:01:46+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-03-06</div>
            <div type="timeModified">10:34:46Z</div>
          </div>
<p>Още една от българските медицински сестри, които над 8 години бяха държани в затвора в Либия по обвинение, че умишлено са заразили с вируса на СПИН стотици местни деца, успя да осъди мъчителите си от полицията в Триполи.</p>
<p>Софийският градски съд (СГС) уважи на 6 януари пълния иск на Валя Червеняшка за обезщетение от 500 000 лв., което трябва да ѝ бъде заплатено от 12-има офицери от либийската полиция. Съдия Петя Алексиева прие за безспорно доказано, че тя е била "изтезавана с цел изтръгване на самопризнания, чрез пускане на ток, връзване и поставяне във висящо положение, при което ѝ е нанасян бой с каиши и метални кабели по стъпалата на краката, пускане на различни бръмбари, буболечки по тялото, инжектиране на упойващи медикаменти".</p>
<p>Преди година СГС присъди същото обезщетение и на Нася Ненова, приемайки, че тя е била измъчвана от деветима души, сред които и един генерал. Палестинският лекар Ашраф Ал-Хаджук, който получи българско гражданство през 2007 г., пък спечели дело в Холандия срещу мъчителите още през 2012 г. Той получи общо обезщетение от 1 млн. евро. Дела в България заведоха и Кристияна Вълчева и Валентина Сиропуло, но заради невъзможността да платят високите такси по исковете си, делата им бяха прекратени. В случаите на Ненова и Червеняшка обаче магистратите ги освободиха от държавните такси.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 13:25:55+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366177.html" title="България купува 20% от акциите на терминала за втечнен газ до Александруполис" subtitle="" author="Свободна Европа" category="България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">България купува 20% от акциите на терминала за втечнен газ до Александруполис</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366177.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/0C49CC12-FF15-40B3-A160-4FE95464D01B_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Архивна снимка на терминал за втечнен природен газ</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/0C49CC12-FF15-40B3-A160-4FE95464D01B_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">13:25:55+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">12:39:55Z</div>
          </div>
<p>„Булгартрансгаз“ ще придобие 20% от капитала на проектната компания „Газтрейд“ С.А., която изгражда терминала за втечнен природен газ край Александруполис, съобщи пресслужбата на кабинета. Решението беше взето на заседанието на Министерския съвет в сряда, с което е одобрено акционерното участие на българския газопреносен оператор.</p>
<p>По-рано в сряда при откриването на Стратегическия диалог между САЩ и България премиерът Бойко Борисов обяви, че решението е взето и ще се гласува на правителственото заседание. По време на откриването на първата сесия на диалога сред основните цели, посочени от представителите на САЩ е диверсифицирането на енергийните източници на България. В момента почти целия природен газ за страната е с произход Русия. През 2019 г. България е внесла 400 млн. куб. м американски втечнен газ през терминала в Гърция.</p>
<p>В заключенията от Стратегическия диалог между двете страни, проведен днес в София, беше отбелязано, че Вашингтон приветства решението на България да придобие дял от собствеността и разглеждане на възможността за резервиране на капацитет от плаващата платформа за съхранение и регазификация край Александруполис. „Считаме, че интерконекторът и плаващата платформа заедно ще повишат в голяма степен енергийната диверсификация на България, ще придвижат България значително в посока превръщането й в регионален газов център (хъб) и ще спомогнат за съществен и взаимноизгоден ръст в двустранната търговия“, пише в документа.</p>
<p>„Участието на българската страна в проекта за изграждане на терминал за втечнен природен газ в Северна Гърция е изцяло в съответствие с актуализираната енергийна стратегия на България. Това е съществена стъпка за реализиране на цялостната концепция за газов хъб „Балкан“, в основата на която е утвърждаването на прозрачен, ликвиден и надежден пазар на природен газ“, се казва в съобщението на правителствената пресслужба.</p>
<p>От там съобщават още, че се очаква основните доставчици на газ до терминала в Александруполис да бъдат компании от САЩ, Катар и др. „По този начин проектът ще допринесе както за диверсифициране на източниците и трасетата за доставка на газ, така и за насърчаване на конкуренцията в полза на крайните клиенти.“</p>
<p>Освен това държавната газова компания „Булгаргаз“ ще участва в обвързващата фаза на процедурата по пазарен тест за резервиране на капацитет от терминала за втечнен природен газ до Александруполис, като резервира до 500 млн. куб. м. на година, но не по-малко от 300 млн. куб. м. на година, за период от 3 до 5 години, съобщава БТА.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 07:59:14+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365629.html" title="Украински самолет се разби до Техеран. Всичките 176 души на борда загинаха" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Украински самолет се разби до Техеран. Всичките 176 души на борда загинаха</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365629.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/1EF029E1-A025-4A63-8575-30234F13B076_cx0_cy5_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Останките от самолета близо до летището в Техеран</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/1EF029E1-A025-4A63-8575-30234F13B076_cx0_cy5_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">07:59:14+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">17:06:14Z</div>
          </div>
<p>Украински пътнически самолет с най-малко 176 души на борда се разби малко след излитането си от летище "Имам Хомейни" в Техеран в сряда сутринта, съобщиха ирански и световни медии.</p>
<p>Първоначално се съобщава за технически причини. На борда е имало 167 пътници и 9 души екипаж, които са загинали, потвърдиха Украинските международни авиолинии. Самолетът Боинг 737-800 е произведен през 2016 г. и е претърпял последната си планова поддръжка в понеделник. Екипажът е бил един от най-опитните, добави компанията.</p>
<p>Няма информация инцидентът да е свързан с военното напрежение между Иран и САЩ.</p>
<p>Самолетът се е разбил в нива близо до летището. По-рано се съобщаваше за 180 жертви, но броят бе коригиран.</p>
<p>Министърът на външните работи на Украйна съобщи, че на борда е имало 82 ирански граждани, 63 граждани на Канада, 11 украинци, включително 9-членният екипаж, 10 граждани на Швеция, четирима афганистанци, трима британци и трима германци.</p>
<p>Според сайта на Украинските международни линии полет PS752 е трябвало да излети по разписание в 5:15 сутринта от Техеран директно за Киев.</p>
<p>Боинг 737-800 е широко разпространен модел, с една пътека и два двигателя, който се използва за кратки и средни като разстояние полети.</p>
<p>Президентът на Украйна Володимир Зеленски отмени посещение в Оман и се върна в Киев. Той предупреди хората да внимават за разпространяване на „спекулации или непроверени теории относно причините за катастрофата“ преди да излязат официалните резултати от разследването. Държавният глава съобщи също, че изправността на всички самолети на украинските авиолинии ще бъде проверена и ще започне разследване за причините за катастрофата.</p>
<p>„Искрените ми съболезнования на роднините и приятелите на всички пасажери и на екипажа“, каза той в изявление.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 16:06:36+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366402.html" title="Путин, Ердоган, Борисов и Вучич откриха 'Турски поток' в Истанбул" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Путин, Ердоган, Борисов и Вучич откриха "Турски поток" в Истанбул</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366402.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/EE117417-EB11-4AE8-844E-3F70245ADB7C_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Премиерът Бойко Борисов, президентът на Русия Владимир Путин, на Турция - Реджеп Ердоган и на Сърбия - Александър Вучич</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/EE117417-EB11-4AE8-844E-3F70245ADB7C_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">16:06:36+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">16:50:37Z</div>
          </div>
<p>Президентите на Турция Реджеп Тайип Ердоган и на Русия Владимир Путин официално откриха газопровода „Турски поток“. На церемонията бяха поканени държавният глава на Сърбия Александър Вучич и премиерът на България Бойко Борисов. По газопровода ще се транспортира природен газ от Русия към Турция, а от там – през България към Сърбия и Централна Европа.</p>
<p>„Газопроводът е знак за добрите отношения и сътрудничеството за доброто на нашите народи и народите в цяла Европа, в целия свят“, каза Путин по време на церемонията.</p>
<p>Откриването се проведе Истанбул, където държавните и правителствените ръководители на държавите бяха посрещнати на фона на драматична музика и осветление в залата на тържествената церемония.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 07:39:43+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365614.html" title="Иран атакува бази на САЩ в Ирак. 'Засега всичко е наред', отговори Тръмп" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Иран атакува бази на САЩ в Ирак. "Засега всичко е наред", отговори Тръмп</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365614.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/78202C7A-1F76-432F-AB2B-3709974D42C3_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Иранска ракета поразява цел в Ирак. Снимката е от иранска държавна агенция</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/78202C7A-1F76-432F-AB2B-3709974D42C3_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">07:39:43+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">10:14:44Z</div>
          </div>
<p>Иран изстреля десетки ракети в сряда сутрин срещу цели в Ирак, сред които са поне две от базите с американски и коалиционни войски, съобщи Пентагонът.</p>
<p>Ударени са военните бази в "Айн ал Асад" и Ербил. Все още се прави оценка на щетите.</p>
<p>Иранската ислямска революционна гвардия пое отговорност за нападенията, съобщи иранската държавна телевизия. Атаките са като отговор на убийството на генерал Касем Солеймани, ръководител на революционната гвардия, който бе убит при американска ракетна атака в Багдад миналата седмица.</p>
<p>Изявление на иранската армия обещава "още разрушителни отговори". Външният министър на Иран Мохамад Джавад Зариф обяви, че страната му е предприела "пропорционални действия в самозащита".</p>
<p>"Иран предприе и изпълни пропорционални мерки в самозащита според Член 51 от Хартата на ООН... Ние не искаме война, но ще се защитаваме срещу агресията", написа Зариф в Туитър. Той също препоръча на САЩ да изтеглят войските си от региона, ако не искат жертви сред войниците.</p>
<p>Президентът Доналд Тръмп обяви, че "всичко е наред" след ракетните удари. Очаква се изявление по-късно днес.</p>
<p>"Оценката на жертвите и щетите се извършва в момента. Засега всичко е наред. Ние имаме най-мощната и добре оборудвана армия в целия свят, със значителна преднина!", написа Тръмп в Туитър.</p>
<p>Военновъздушната база в "Айн ал Асад" е в западната част на Ирак. Базата в Ербил е в северната част и тя е център за специални операции, със стотици войници, логистичен персонал и експерти от разузнаването.</p>
<p>Нападенията бяха извършени часове след погребението на Солеймани в родния му град Керман. При церемонията загинаха над 50 души. Ръководството на Иран обеща да отмъсти за смъртта на Солеймани.</p>
<p>"Готови сме за всичко. И тогава ще отговорим подходящо на всяко тяхно действие", каза преди ден американският военен министър Еспър.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 11:43:13+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365892.html" title="Еврокомисията призова за спиране на размяната на удари в Близкия изток" subtitle="" author="Йовка Димитрова" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Еврокомисията призова за спиране на размяната на удари в Близкия изток</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365892.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/9C2D2142-918C-48FC-9717-DBCFC4DE9C06_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Урсула фон дер Лайен разговаря с комисаря за търговията Фил Хоган преди началото на тазсутрешното заседание на Европейската комисия за ситуацията в Близкия изток</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/9C2D2142-918C-48FC-9717-DBCFC4DE9C06_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Йовка Димитрова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/йовка-димитрова/rmgtqv</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">11:43:13+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">12:08:14Z</div>
          </div>
<p>Европейската комисия призова за спиране на размяната на удари в Близкия изток и за сядане на масата за преговори. Комисията проведе извънредно заседание в сряда сутрин в Брюксел, за да обсъди възможностите за действие от европейска страна, както и ефектите от кризата върху европейския транспорт, търговия и енергетика.</p>
<p>“Използването на оръжия трябва да спре сега и да даде място на разговорите”, заяви председателката на Комисията Урсула фон дер Лайен, след продължилата един час среща.</p>
<p>Тя заяви, че ЕС може да предложи контактите с партньорите си в региона за намаляване на напрежението и за запазване на иранската ядрена сделка.</p>
<p>“ЕС е силно ангажиран в региона и затова гласът му се чува”, заяви Фон дер Лайен.</p>
<p>Върховният представител за външната политика и политиката за сигурност на ЕС Жозеп Борел посочи като възможности за действие подписаното миналата година с Ирак споразумение за партньорство и сътрудничество, както и увеличаване на европейската финансова помощ за стабилизиране на региона на Близкия изток.</p>
<p>Борел осъди иранските атаки срещу американски бази, използвани от международната антиджихадистка коалиция, като "още един пример за ескалация и увеличаване на напрежението" и добави, че това не е в интерес на никоя страна.</p>
<p>Той даде да се разбере, че още не е загубил надежда, че иранският външен министър Мохамад Джавад Зариф ще уважи поканата му за среща. До момента Техеран не я е коментирал официално. Борел обаче е разговарял с него по телефона в неделя и според говорител на Еврокомисията, иранската страна е заинтересувана от запазване на диалога.</p>
<p>Говорител на Комисията заяви, че Брюксел няма планове да изтегля дипломатическия си персонал от Иран и от Ирак и че представителите му там са ангажирани "в поддържането на диалога" с Техеран и с Багдад и изпълнението на програмите, управлявани директно от Европейската комисия.</p>
<p>Говорителят подчерта, че страните членки са отговорни за безопасността на своите граждани в региона и сами трябва да преценят дали да ги евакуират и дали да препоръчат да напуснат Близкия изток.</p>
<p>В петък външните министри от ЕС ще се съберат в Брюксел извънредно, за да координират усилията си за намаляване на напрежението в региона, което ескалира след убийството на 2 януари край Багдад на иранския генерал Касем Солеймани при ракетната атака, разпоредена от президента на САЩ Доналд Тръмп.</p>
<p>Комисията е обсъдила и ситуацията в Либия, където противопоставянето също се увеличава. Борел се срещна във вторник в Брюксел с външните министри на Великобритания, Германия, Франция и Италия, които съставляват т.нар. Берлински процес. Петимата са се отказали от намерението си да пътуват до Триполи, за да разговарят с враждуващите армии на Файез Сараж и на Халифа Хафтар на място заради високите рискове за сигурноста. Вместо това те се надяват да разговарят с премиера Сараж на европейска територия, като е вероятно това да стане още през уикенда в Рим или на друго място на континента, посочено от либийския водач.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 11:47:35+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365463.html" title="Скрито под табелката. Що за газопровод откриват Путин и Ердоган" subtitle="" author="Татяна Ваксберг" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Скрито под табелката. Що за газопровод откриват Путин и Ердоган</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30365463.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/94E50EC4-5F72-45B3-9B54-CAE44D435204_w1200_r1.png</div>
            <div type="mainImageText">Президентите на Турция и Русия Ердоган и Путин откриват в сряда турската част от "Турски поток"</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/94E50EC4-5F72-45B3-9B54-CAE44D435204_w250_r1_s.png</div>
            <div type="authors">Татяна Ваксберг</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/татяна-ваксберг/upmtqr</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">11:47:35+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">10:31:36Z</div>
          </div>
<p>Едно село в Украйна наскоро приложи всичко научено от правителствата на България и Русия. На местна почва това изглежда така: заповядали на украинците да махнат всички комунистически паметници, а те не били съгласни. Опазили местния паметник на Карл Маркс, като просто му сменили табелката. Написали отгоре името на Христо Ботев – чужденец с почти същата брада, който няма как да мине за комунист.</p>
<p>На национално равнище става дума не за селски паметник, а за газови сделки за милиарди, но подходът е същият. В сряда в Истанбул е откриването на газопровода „Турски поток“, а Бойко Борисов почти всеки ден „инспектира“ строежа на българската му отсечка, наричана от него „Балкански поток“. Но под тези две табелки е всъщност автентичната картина – проектът, някога наричан „Южен поток“, от който Русия уж се отказа през 2014 г., след като в Брюксел се обявиха срещу него.</p>
<p>Какво беше някога “Южен поток”</p>
<p>“Южен поток” е име на непостроен газопровод, който трябваше да минава по дъното на Черно море и през Варна да прекоси България, за да доставя газ на Централна и Западна Европа. Строителството му беше замислено през 2007 г. и започна през 2012 г.</p>
<p>На руската публика директно беше обяснено, че "Южен поток" се прави, за да се заобиколи Украйна като транзитна страна и да се изпрати в Европа повече газ, отколкото наличните тръби позволяват. Но около анексията на Крим Европейската комисия поряза проекта и към края на 2014 г. Русия обяви, че го спира, “след като Европа не го иска”.</p>
<p>Само че в същия ден, в който Путин каза това, Москва лансира нов проект за доставяне на газ от Русия, който по-късно беше наречен “Турски поток”. И докато целия свят се объркваше от навлизането на куп имена, завършващи на думата “поток”, в руския език навлязоха две нови наименования – Южен и Северен коридор. Става дума за северния и за южния път, по който Украйна да бъде заобиколена с газопроводи и да се елиминира нейното участие в транзита на газ, докато обемите на този доставян газ непрекъснато нарастват. И в двата коридора има по повече от един газопровод, но сега говорим само за този, който се строи в момента и ще минава през България.</p>
<p>Какво е “Турски поток”, който се открива днес</p>
<p>“Турски поток” е частично построен газопровод, който минава по дъното на Черно море от Русия до малкия турски град Къйъкьой, не много далеч от Резово.</p>
<p>Състои се от две тръби, всяка от които е с капацитет от по 15.75 млрд. куб. м. годишно.</p>
<p>Едната тръба трябва да доставя газ за самата Турция, а втората тръба – да мине през България (с потребление на газ от около 3 млрд. куб. м. годишно) и Сърбия (с потребление на газ от около 2 млрд. куб. м. годишно), за да достигне до Югоизточна и Централна Европа.</p>
<p>В сряда президентите Путин и Ердоган трябва да обявят за построен не целия газопровод, а само онази част от него, която минава през Турция.</p>
<p>В руската преса “Турски поток” открито се нарича “заместник” на “Южен поток”, но за Европейската комисия това очевидно не е така, защото от Брюксел все още не са реагирали.</p>
<p>Какво е “Балкански поток”, който Борисов “инспектира”</p>
<p>“Балкански поток” е име, дадено от премиера Борисов на българската част от “Турски поток”. Тази част е дълга над 470 километра. Тръбата ще прекоси Странджа и ще стигне до Провадия, откъдето ще тръгне към Сърбия по трасето на някогашния “Южен поток”.</p>
<p>Строежът на тази отсечка се плаща от българска страна и по сметки на вестник “Капитал” представлява най-скъпата инвестиция на страната за 2019 г. - над 3 милиарда лева, докато широко обсъжданите разходи за американските изтребители бяха от малко над 2 милиарда.</p>
<p>Решенията по този строеж в България се взимат нетипично бързо в последните 5-6 месеца. Например, договорът с изпълнителя е сключен преди да се дочака окончателно решение на съда по обжалване на процедурата. А в последните седмици премиерът Борисов обикаля с кола и хеликоптер района на строежа, изтъквайки, че се работи “денонощно, няма събота, няма неделя”. И още един цитат: “Ще му покажа аз на Путин как се строи”. Борисов първо твърдеше, че се строят по 3 километра на ден, а после – че се строят по 5 км.</p>
<p>Известна е само една възможна причина за това бързане – Кремъл от години твърди, че договорът за транзитиране на газ през Украйна приключва в края на 2019 г. и няма да бъде подновяван, защото дотогава вече ще има алтернативни газопроводи. В крайна сметка този договор беше подновен за още 5 години буквално часове преди да изтече крайният срок. Алтернативните газопроводи все още не са завършени.</p>
<p>Две особености на “Турски поток”</p>
<p>Досега ЕС не е реагирал на целия проект, макар че целите му, а дори и част от трасето, съвпадат с отхвърления от Брюксел “Южен поток”. Както каза един анализатор, пожелал анонимност, Русия представя едно нещо за друго нещо, а светът се прави, че вярва на този блъф.</p>
<p>Втората особеност е позицията на САЩ. Преди месец Вашингтон наложи санкции на компаниите, участващи в строителството на два газопровода – “Северен поток-2” и “Турски поток”.</p>
<p>Накратко, сега Борисов е поканен да открие един обект, който не се приветства от САЩ. Да не говорим, че България участва и в самия строеж, а не просто в прерязването на лентичката.</p>
<p>Погледът на експерта</p>
<p>„Промяната в наименованието не променя същността на проекта, който е все така за транзитиране на руски газ през Турция и България за Централна и Западна Европа“, каза за Свободна Европа инж. Христо Казанджиев от Българския енергиен и минен форум. Той определя газопровода като проект за изграждане на транзитната система на България, а не като класически проект за развитие на преносната система.</p>
<p>Нито един от потърсените експерти обаче не се ангажира с прогноза за американската реакция на фона на приетите вече санкции. Общата оценка е само в заключението, че дори и да се гледат само „на хартия“, санкциите са закъснели драматично. Те бяха гласувани във Вашингтон, след като „Турски поток“ (на турска територия) вече беше завършен, а до приключването на „Северен поток-2“ оставаха броени седмици.</p>
<p>А междувременно сред причините да се строи “Турски поток” се откроява и една, за която почти не се говори извън експертния кръг, но която е от значение за европейската сигурност. Това е “намерението на Русия да претовари южните входове за доставки на природен газ за Европа от южния газов коридор“, казва Христо Казанджиев. Според него Русия иска да претовари с природен газ входните точки на Югоизточна Европа, за да попречи на достъпа до газ от европейския южен газов коридор. Ако е прав, въпросът е какъв е адекватният отговор на една фалшива табелка, маскирала планина от истински факти.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-08 15:44:24+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366423.html" title="Борислава Христова, която чупи рекорди и мечтае за най-високото ниво в баскетбола" subtitle="" author="Николай Лавчиев" category="Човек на деня">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Борислава Христова, която чупи рекорди и мечтае за най-високото ниво в баскетбола</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366423.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/2802FC33-E2F6-4298-B6C0-0E63FC62EF75_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Борислава Христова</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/2802FC33-E2F6-4298-B6C0-0E63FC62EF75_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Николай Лавчиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/николай-лавчиев/jpmtqi</div>
            <div type="category">Човек на деня</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">15:44:24+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">16:10:24Z</div>
          </div>
<p>През последните години ръководителите в българския спорт силно се привързаха към една фраза: „Имаме големи таланти“. Тя се среща често в изказванията им, само че след нея, много често, идва и неизбежното „но“. Така първата част от изречението спира да носи своята стойност и се използва по-скоро като оправдание за липсата на постижения и резултати.</p>
<p>В някои случаи големи федерации не изпращат на финални турнири водещи национални отбори, за формациите няма доктор, а ученическите и университетски първенства са по-зле организирани от някои аматьорски лиги. Постоянни обаче са исканията за допълнителни средства.</p>
<p>В същото време все повече момчета и момичета се възползват от възможностите да излязат в чужбина, за да опитат късмета си в чужди отбори или чрез спортни стипендии да заиграят в университетски и колежански първенства в САЩ, където да получат и първокласно образование.</p>
<p>Тя е родена 12 юли 1996 г. и вече стана част от идеалния отбор на конференцията, в която се състезава, номинирана е за най-престижната награда за поста си и сред най-добрите 30 реализатори в страната за изминалата година. Само преди няколко дни тя подобри и рекорда за най-много отбелязани точки в 130-годишната история на един от престижните университети в САЩ.</p>
<p>Тя не е от Словения, Гърция или Испания и не е раждана в САЩ.</p>
<p>Тя е Борислава от Варна, която от малка лети по баскетболното игрище.</p>
<p>За петте сезона, в които защитава цветовете на „Уошингтън Кугърс“ на университета „Уошингтън стейт“, българката е реализирала 1986 точки. Така тя подобрява рекорда на учебното си заведение от периода 1977-1982 г. В мача, в който тя счупи рекорда, Борислава отеляза 26 точки и така за 45-и път в колежанската си кариера тя премина границата от 20 или повече точки. „Кугърс“ са част от елитната PCA 12 конференция заедно с университетите Аризона, Станфорд и UCLA.</p>
<p>„Това означава много за мен. Огромна чест и признание е да бъда част от историята на лигата и на този отбор. Дължа го на всеки треньор, с който съм работила през тези пет години в САЩ, на всеки човек, пресякъл пътя ми тук, както и на всяка своя съотборничка през всичките тези години“, каза тя след края на срещата, в която достигна до постижението.</p>
<p>Според няколко анализи българката има шанс да достигне до Женската национална баскетболна асоциация, а няколко сайта, които от сега подготвят симулирани ситуации на драфта за най-силната женска лига в света, смятат, че тя със сигурност ще бъде избрана от някои от отборите.</p>
<p>Борислава попадна в списъка с номинираните момичета за наградата „Черил Милър“ за най-добър състезател на позицията леко крило в колежанското първенство на САЩ. Повечето от звездите в мъжката и женската версия на НБА са носители на подобни отличия от годините, предхождащи професионалните им кариери.</p>
<p>В отбора си Борислава има възможността да играе под ръководството на една от великите баскетболни състезателки на САЩ, олимпийската и световна шампионка, част от баскетболната зала на славата – Камил Етридж.</p>
<p>През 2018 г., когато Етридж поема „Уошингтън стейт“ тя преживява труден период заради раздялата с предходния си отбор. Тогава, по идея на Борислава, момичетата от отбора изпращат на бъдещия си треньор имейл, с който искат да я приветстват и да и помогнат по-бързо да се адаптира към новия си дом.</p>
<p>„Те ми помогнаха да се осъзная, да видя перспективата пред мен. Казаха ми „тренер, когато затвориш една врата, друга се отваря и идват нови възможности, нови приключения и се създават нови отношения“, казва Етридж.</p>
<p>„Знам, че е трудно да напуснеш място, с което си свикнал. Затова почувствах, че трябва да ѝ изпратим един мейл. С него можехме да покажем, че я подкрепяме и че ѝ се доверяваме да ни води към големи постижения през сезона“, казва Габриела.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>