<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-09 09:39:38+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30367778.html" title="Социалното министерство не откри нарушения в дома за хора с деменция" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Социалното министерство не откри нарушения в дома за хора с деменция</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30367778.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/7B99E20E-E9A7-4B11-8F32-CEA910AE7039_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Социалният министър Деница Сачева</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/7B99E20E-E9A7-4B11-8F32-CEA910AE7039_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">09:39:38+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">07:49:38Z</div>
          </div>
<p>Проверка на министерството на труда и социална политика в дома за хора с деменция в село Горско Косово, където през миналата година са починали 24 души, „не е констатирала нарушения за недобросъвестност на персонала“. Това заяви пред бТВ министър Деница Сачева.</p>
<p>„Проверката на агенцията за социално подпомагане установи, че не можем да говорим за недобросъвестност от страна на служителите в дома в Горско Косово. Тя не констатира нарушения на персонала“, каза Сачева. По нейни думи действащите домове за възрастни хора с деменция в България са общо 14, но в дългосрочен план всички те подлежат на закриване. Министърът каза още, че институциите се помещават в непригодни за целта сгради, както и че условията в тях не са добри. Тя все пак подчерта, че настаняваните хора са в тежко състояние и са над 80 годишни.</p>
<p>Преди седмица националният омбудсман Диана Ковачева сезира главния прокурор Иван Гешев във връзка с условията в дома, а още в същия ден от прокуратурата във Велико Търново започнаха разследване.</p>
<p>В интервюто си пред бТВ Сачева заяви, че случаят Горско Косово дава повод да се говори отново за Закона за социалните услуги. Тя уточни, че в него няма текстове за извеждане на деца от семейство без съдебно решение и подчерта, че биологичните семейства и техните права се защитават до последно.</p>
<p>„В случаите, в които има тежко насилие и заплаха за живота и здравето на детето, то се извежда от семейството, но след това то трябва да бъде потвърдено от съда. Над 1800 деца са останали в своите семейства именно след намесата на социалните работници“, каза още Сачева.</p>
<p>В началото на декември влизането в сила на новия Закон за социалните услуги бе отложено по искане на парламентарната група на „Обединени патриоти“ заради „напрежението и атаките към него“. Дни по-рано в центъра на София се проведе протест срещу приемането на закона, популяризиран в групи в социалните мрежи, които се обявиха срещу обновяването на стратегията за детето.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-09 16:31:41+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368513.html" title="Шестима кандидати стигнаха до изслушване за поста шеф на БНР" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Шестима кандидати стигнаха до изслушване за поста шеф на БНР</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368513.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/F56FA99B-7368-45AD-AC6F-B2F90384EC08_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Основно изискване към кандидатите за нов директор на БНР ще бъде представяне на плановете им за финансирането на медията</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/F56FA99B-7368-45AD-AC6F-B2F90384EC08_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:31:41+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">15:28:41Z</div>
          </div>
<p>Съветът за електронни медии (СЕМ) допусна до изслушване шестима кандидати за поста генерален директор на Българското национално радио (БНР). Това са Антон Митов, Александър Велев, Митко Димитров, Андон Балтаков, Жени Гаджалова и Даниела Манолова. Решението беше обявено в четвъртък по време на заседание на регулатора, предаде БНР.</p>
<p>"Професионалната, управленска и организационна компетентност на кандидатите е доказана в техните документи. Моето предложение е кандидатите да бъдат изслушани, както и досега, по реда на постъпване на техните документи в СЕМ", заяви председателката на медийния регулатор София Владимирова.</p>
<p>По време на заседанието членовете на СЕМ подчертаха, че основно изискване към кандидатите за нов директор на БНР ще бъде представяне на плановете им за финансирането на обществената медия.</p>
<p>Изслушванията ще се проведат на 20 и 21 януари, а името на новия шеф на радиото ще стане известен на 22 януари.</p>
<p>Първоначално документи за участие в конкурса подадоха седем кандидати, но от тях отпадна бившият генерален директор на БНР в периода 2007-2013 г. Валерий Тодоров. СЕМ се мотивира с това, че към 5 декемрви 2019 г. той не бил заличен като управител и съдружник в търговско дружество.</p>
<p>До процедурата за нов директор на обществената медия се стигна, след като от поста бе уволнен Светослав Костов. Той беше назначен за генерален директор през юни 2019 г., но беше отстранен заради редица скандали, които разтърсиха радиото.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-09 09:00:05+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366686.html" title="'Те са живи хора'. Далече, скрити и нежелани - какво не е наред в психиатричната помощ" subtitle="" author="Ивайло Везенков" category="България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Те са живи хора". Далече, скрити и нежелани - какво не е наред в психиатричната помощ</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366686.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/D8FF6008-2CB3-4556-AFDD-82AC2A92D431_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Много от диспансерите са в окаяно състояние</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/D8FF6008-2CB3-4556-AFDD-82AC2A92D431_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Ивайло Везенков</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/ивайло-везенков/kpmtqq</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">09:00:05+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">07:01:06Z</div>
          </div>
<p>“На вратата се почука. Отвън стоеше един олюляващ се човек, с окървавена глава, нелепа усмивка на лицето и мръсни дрехи. Любезно поздрави и продължи: „Докторе, оставиха ме тука шофьорите от Долна Малина. Да ми помогнеш".</p>
<p>Това се случва по време на дежурството на д-р Веселин Тенев в психодиспансера край Сточна гара, който изгоря на Нова година. “Отново беше по време на новогодишните празници, примерно в навечерието на 2002 година”, разказва пред Свободна Европа психиатърът, който сега работи в чужбина.</p>
<p>Пациентът, оставен пред вратата на кабинета му, бил с травма на главата, зениците му били разширени, фъфлел, не знаел кой ден е, колко е часът и къде точно се намира. “Вероятно беше и със сериозно количество алкохол в кръвта. Докато го преглеждах, падна. Започна да трепери. Припадък. Извиках Бърза помощ”.</p>
<p>Въпреки че Центърът за спешна медицинска помощ се намира от другата страна на улицата, линейката пристигнала след половин час. Вътре нямало парамедик. “Ходихме до Пирогов, оттам след около час обсъждане ни пратиха в Окръжна болница. Оттам се опитаха да ни пратят в ИСУЛ, но аз се възпротивих. В крайна сметка му направиха скенер, приеха го в Окръжна болница”, разказва д-р Тенев. Вярва, че оттогава нещата са се променили, “но все пак подобни ситуации могат да се случат всеки ден, особено когато стане въпрос за спешна общомедицинска помощ на психично болни пациенти”.</p>
<p>Невидимите болни</p>
<p>Всички, с които се разговаряхме по време на подготовката на този репортаж, използват една и съща дума, за да опишат част от проблемите на психиатричната грижа в България - стигма.</p>
<p>“Тази сфера на здравеопазването не се разви по начина, по който трябваше. Обществото иска тези болни да не се виждат”, казва д-р Цветеслава Гълъбова, която ръководи държавната психиатрична болница “Св. Иван Рилски”.</p>
<p>Според д-р Тенев стигмата се споделя мълчаливо не само от обикновените хора, но и от властимащите, законодателите, общинарите и медицинските специалисти. През 2007 г. д-р Тенев напуска България и заминава за Съединените щати, за да прави изследвания за слединсултната депресия. Сега работи като клиничен асистент в Департамента по психиатрия към Айовския Университет.</p>
<p>“Най-тъжният и системен проблем е тоталната дезинтеграция на психичната помощ и на съсловието като цяло. Тя е следствие от различните и понякога противоречащи си финансови интереси на отделните представители на гилдията. А това води до липса на обща визия, липса на единна позиция по редица жизненоважни въпроси, съответно и до липса на реални стандарти. Това обрича психиатрите да работят на парче, да се самоизолират от останалите колеги”, коментира лекарят.</p>
<p>Проблемите, трупани с години</p>
<p>Екип на Европейската психиатрична асоциация (ЕПА) е направил опит да опише проблемите в системата по време на посещението си в страната преди година. Експертите са посетили различни клиники и диспансери и през 2018 г. са дали препоръки на Министерството на здравеопазването за промени.</p>
<p>“Услугите за психично-здравни грижи в България в момента са в незадоволително състояние и е налице належаща нужда от реформа”, се казва в доклада на организацията.</p>
<p>Експертите са посочили малкия брой на служителите в психиатриите прямо европейските стандарти. Установени са условия, които са в нарушение на Европейската конвенция за правата на човека и Конвенцията на ООН за правата на хората с увреждания. В документа се описва и още една картина, характерна за този тип лечебни заведения: “повечето имат малко или никакви дейности за пациентите, като по-голямата част от бяха видени седящи безцелно на леглата си”.</p>
<p>Преди повече от 10 години, когато д-р Веселин Тенев все още е работил в родината си, проблемите са били същите. “Всъщност самото общество абдикира от психично болните. Игнорира собствените си тревожности, депресия, ирационални и често психотични страхове и поведение. Отрича нуждата от психично здравна помощ както за себе си, така и когато става въпрос за околните”, казва психиатърът.</p>
<p>“Тъжното е, че преди много години българското общество беше по-отворено като че ли към проблемите на психично болните. До степен, че се роди и един прекрасен художествен филм „Адаптация“, отразяващ драмата на тези хора. Какво се случи с нас, че се скрихме и уплашихме от себе си така”, чуди се д-р Тенев. Според него проблемът с интеграцията на психиатрията с останалите области на медицината продължава да се генерира и в университетите.</p>
<p>Полет над кукувиче гнездо по света и у нас</p>
<p>Повечето психиатрични отделения в САЩ са в рамките на големи, многопрофилни болници, а не изолирани и скрити от погледите на останалите. “Крайната форма на тази интеграция е и наличието на комбинирани специалности, като „Вътрешни болести/ Психиатрия“, „Семейна медицина/ Психиатрия“, които се изучават на няколко места в САЩ, включително и в Айовския Университет, където преподавам и лекувам пациенти и аз”, казва д-р Тенев.</p>
<p>За разлика от американския пример, повечето заведения за психично болни в България са разположени в по-отдалечени части на населените места или извън тях. Д-р Цветеслава Гълъбова смята, че досега промяната към по-добро не се е случила не само заради недостатъчното финансиране, но и ”заради липсата на разбиране колко е важно да има реформа”.</p>
<p>“Материално-битовите условия в по-голямата част от психиатричните клиники в страната не са добри. На практика нито една клиника, независимо дали е болница, или отделение, или държавна психиатрична клиника, не ползва сгради, които са построени за тази цел. Тези сгради са пригодени от нещо друго, за да се обособи клиника или отделение. Повечето не отговарят на съвременните изисквания”, коментира д-р Гълъбова.</p>
<p>Разликите между българската действителност и тази в други европейски държави и САЩ не свършват дотук. Д-р Веселин Тенев разказва, че в САЩ всички дела за настаняване с цел задължително лечение се гледат в болниците. “Те не биват транспортирани напред-назад по съдилища, освен ако не се обжалва решение на висша инстанция. Какво пречи съдии или магистрати да ходят в болниците в специализирани кабинети веднъж или два пъти седмично? Това ще подобри комуникацията между тях и психиатрите, както и ще цялостното обслужване на психично болните”.</p>
<p>"Те са живи хора"</p>
<p>За недостига на легла в диспансерите се говори много отдавна. “Двете психиатрични отделения в София и Ловеч, освен че са твърде малки, не отговарят на съвременните изисквания на психиатричната наука”. Това пише в „Болници за психично болни лица в чужбина и у дома“ д-р Стефан Данаджиев още през 1914 г.</p>
<p>В наши дни обаче има съпротива срещу откриването на нови заведения. В края на 2019 г. жители на столичния квартал "Младост" протестираха срещу преместването на Центъра за лечение на наркомании в непосредствена близост до жилищните блокове.</p>
<p>“Има едно схващане, че на нас такова нещо не може да ни се случи. Болестта не пита”, казва д-р Гълъбова. “Има и неразбиране, че зависимостта към вещества е психична болест. За мен такива протести са едно срамно действие. Те искат болните да бъдат преместени на друго място. Къде? Това са живи хора”.</p>
<p>Стратегията за психичното здраве, която беше подготвена от работна група, в която участва и Гълъбова, е с поле на действие до 2030 г. “Предложили сме промени във всички посоки, които касаят психичното здраве - и обучение, и материално-битови условия, и изграждане на дневни центрове във всички областни градове, и релокиране на заведенията за стационарна психиатрична помощ”.</p>
<p>Д-р Веселин Тенев е оптимист. "Всички участници в този процес могат да се замислят как да подобрят средата", казва той.</p>
<p>"Например, психиатрите и съсловните организации биха могли да бъдат по-активни в медиите. Биха могли да предоставят повече и по-разбираема информация и обучение на обществото. Това си струва да бъде разработено като дългосрочен проект за работа срещу стигмата”.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-09 15:56:02+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368447.html" title="Мартина Апостолова - от живот в студената квартира до изгряваща звезда на „Берлинале“" subtitle="" author="Николай Лавчиев" category="Човек на деня">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Мартина Апостолова - от живот в студената квартира до изгряваща звезда на „Берлинале“</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368447.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/B9441F84-465E-4471-B536-1B997F7A1F6F_cx0_cy7_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Мартина Апостолова</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/B9441F84-465E-4471-B536-1B997F7A1F6F_cx0_cy7_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Николай Лавчиев</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/николай-лавчиев/jpmtqi</div>
            <div type="category">Човек на деня</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">15:56:02+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">15:21:02Z</div>
          </div>
<p>- Ти искаш ли?</p>
<p>- Не, не искам.</p>
<p>- А, кво искаш?</p>
<p>- Да не съм жива, ей т‘ва искам.</p>
<p>Това са думи на Ирина, която живее в малък миньорски град и работи в крайпътна кръчма. Тя трябва да се грижи за цялото си семейство, но е притискана от нищетата. След инцидент, при който мъжът ѝ губи краката си, тя решава да стане сурогатна майка на дете, което ще бъде дадено на богато семейство от центъра на София.</p>
<p>Историята на Ирина, разказана от режисьорката Надежда Косева и сценаристите Светослав Овчаров и Боян Вулетич, е вдъхновена от реални събития и хора. Главната роля във филма играе Мартина Апостолова.</p>
<p>Мартина е родом от Благоевград, но израства в София. От малка се занимава с футбол и достига до девическите национални отбори. Когато е на 12-13 години гледа моноспектакъл с участието на актрисата Касиел Ноа Ашер и тогава магията на театъра я завладява.</p>
<p>След кратко пребиваване в Германия тя се завръща в България и по случайност разбира, че в театралния департамент на „Нов български университет“ работят Цветана Манева и Снежина Петрова. Подготвя се сама, кандидатства и става студентка.</p>
<p>След като през 2013 г. завършва, Мартина става част от трупата на театъра в Благоевград. Тогава самата тя получава едва 396 лв. за щатнотно си място, а парите ѝ стигат само за билети за автобусите. Налагало ѝ се е да спи с шал и шапка в квартирата си, за да не плаща сметки.</p>
<p>Днес, още след дебютната ѝ роля на големия екран, тя е определена като една от изгряващите звезди на европейското кино.</p>
<p>Мартина Апостолова беше селектирана сред десетте изгряващи звезди на предстоящото юбилейно издание на фестивала Берлинале. Програмата за млади актьорски таланти European Film Promotion набелязва всяка година десет млади актьори и представя техни профили пред членове на филмовата индустрия, публиката и международното жури.</p>
<p>„От нейните изпълнения струи дълбочина и невероятен усет за добрите и лошите моменти в човешкото съществуване. Талантът ѝ разполага с безброй проявления – огорчение, яростно отчаяние, сърцераздирателна нежност… Благодарение на своята мъдрост и зрялост тя дарява на героите си автентичност и те се превръщат в универсални образи.“, казват от журито на фестивала.</p>
<p>„Ирина“ вече получи редица награди от международните фестивали във Вършава, Тирана, Хонконг и получи номинация за Европейско откритие на Европейските филмови награди през 2019 г.</p>
<p>Самата Мартина пък вече получи осем награди за най-добра актриса, включително и „Златна роза“ от фестивала за българско игрално кино.</p>
<p>Въпреки големият медиен интерес Мартина споделя, че все още не е свикнала с даването на интервюта.</p>
<p>„Аз възприемам свикването като малко лош навик, по-скоро се обиграх“, казва тя.</p>
<p>Въпреки успехите, Мартина продължава да работи като управител в софийско заведение, където дава и дежурства на смени. Целта ѝ е да може да си позволява избор в актьорската работа. Тя отказва да поеме по пътя на повечето български актьори, които успяват да си докарат допълнителни средства от участието в сериали, защото не смята, че нивото там е толкова високо.</p>
<p>За нея актьорите трябва да имат ясни граждански позиции, тъй като „носят енергия, която може да омагьосва хората“.</p>
<p>„В повечето случаи артистите са интелигентни хора и правят добър избор, затова е хубаво да се опитват да влияят на тези, които не могат да вземат решение или не са достатъчно информирани.“, казва Мартина и посочва, че и у нас има такива.</p>
<p>С участието си в програмата за изгряващи звезди, българската актриса ще има шанс да се срещне с 80 продуценти, режисьори и кастинг директори, работещи в големи международни продукции. Това е най-старата и най-ефективна инициатива, която хвърля светлина върху най-талантливите изгряващи актьори и актриси, се казва на сайта на „Берлинале“.</p>
<p>От началото ѝ до днес през програмата са преминали 312 участници, а най-изявените сред тях са носителката на Оскар Алисия Викандер, Джордж Макей, Мерван Кензари и други. Бивши участници са и българите Весела Казакова и Иван Бърнев.</p>
<p>Водещ на тазгодишното издание на Берлинале пък ще бъде актьорът Самуел Финци.</p>
<p>Мартина вече има роли в редица театрални представления, а на малкия екран участва в няколко продукции, както и в късометражния филм „Брак“ на Слава Дойчева и в пълнометражния Lament for the Silent Fool на Димитър Кутманов.</p>
<p>„Човек е толкова голям, колкото са големи мечтите му – колкото и да е банална тази фаза. Аз, като едно голямо дете, никога не съм виждала нещо ненормално или непостижимо в мечтите.“, казва тя.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-09 21:45:01+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368933.html" title="Премиерът на Канада Трюдо обяви, че украинският самолет е свален 'неумишлено' от Иран" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Премиерът на Канада Трюдо обяви, че украинският самолет е свален "неумишлено" от Иран</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368933.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/47057570-DB1F-4869-B1A6-AC7D96B58DAA_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Джъстин Трюдо по време на пресконференцията в Отава</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/47057570-DB1F-4869-B1A6-AC7D96B58DAA_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">21:45:01+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">20:21:01Z</div>
          </div>
<p>Украинският самолет, който се разби в Иран и отне живота на 176 души, най-вероятно е бил свален случайно от иранската противовъздушна отбрана. Това съобщи министър-председатерлят на Канада Джъстин Трюдо, като цитира "многобройни" източници от разузнаването. Според него това е станало "неумишлено".</p>
<p>Същата версия бе огласена по-рано и от неназовани официални представители на американското правителство, цитирани от няколко световни медии. Президентът Доналд Тръмп каза, че не вярва катастрофата да се дължи на технически проблем, предаде Ройтерс.</p>
<p>Американските официални представители се позовават на подробен преглед на сателитни данни, според които има голяма доза вероятност, че самолетът е свален от противовъздушни ракети. Инцидентът стана в сряда сутринта, когато Иран обстрелва американски военни бази в Ирак. Американските представители са цитирани да казват още, че самолетът е бил проследен от ирански радар.</p>
<p>Цитираните данни показват, че две минути след излитането по корпуса на самолета се появяват следи от две ракети. Това е било последвано от експлозия на самолета.</p>
<p>"Нюзуик" цитира високопоставени представители от Пентагона и разузнаването, както и представител на службите на Ирак. Според тях самолетът е поразен от произведена в Русия ракета Тор.</p>
<p>Си Би Ес цитира представител на американското разузнаване, според когото сателитите са забелязали инфрачервени "примигвания" от две изстреляни ракети, последвани от "примигване" от самата експлозия.</p>
<p>Ръководителят на иранската гражданска авиация Али Абедзадех коментира, че това са "нелогични слухове".</p>
<p>"Научно е невъзможно ракета да е ударила украинския самолет и подобни слухове са нелогични", казва Абедзадех, цитиран от иранската агенция ИСНА.</p>
<p>Двамата цитирани американски представители казват още, че свалянето на самолета е станало случайно.</p>
<p>Президентът на САЩ Доналд Тръмп каза пред репортери в Белия дом, че има ужасно чувство за сваления самолет, но не добави подробности. Каза още, че не вярва катастрофата да се дължи на технически проблеми.</p>
<p>"Това е нещо трагично. Но някой може да е направил грешка", каза Тръмп.</p>
<p>Украйна разглежда четири сценария, сред които ракетен обстрел и тероризъм. Киев очаква украинските разследващи да претърсят района на катастрофата за останки от руска ракета, използвана в иранската армия.</p>
<p>Първоначалният доклад на гражданската авиация на Иран цитира свидетел, според когото самолетът се е запалил във въздуха. Заключението на иранските разследващи е, че машината е изпитала технически проблем веднага след излитането и се е отправила към близко летище преди да се разбие. Докладът казва също, че радио връзката с пилота е прекъснала и самолетът е изчезнал от радарите на височина от 2440 метра.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-09 08:26:43+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366797.html" title="За какво се харчат милионите за Перник и ще върнат ли тези пари водата" subtitle="" author="Елица Симеонова" category="България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">За какво се харчат милионите за Перник и ще върнат ли тези пари водата</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30366797.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/A7930D41-B5FC-4285-B54B-DF117A756F63_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Повечето пари ще се използват за ремонтиране на амортизирани водопроводи</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/A7930D41-B5FC-4285-B54B-DF117A756F63_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Елица Симеонова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/елица-симеонова/jmmtqq</div>
            <div type="category">България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">08:26:43+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-03-06</div>
            <div type="timeModified">10:32:43Z</div>
          </div>
<p>Още в началото на водния режим в Перник, Батановци и околните села, правителството отпусна 2,7 млн. лева за решаване на кризата. Министерството на регионалното развитие и благоустройството (МРРБ) обеща още над 2 млн. лева от бюджета си. На извънредно заседание на правителството точно преди Нова година бяха отпуснати още 30 млн. лева. Така спешно отпуснатите пари за решаване на водната криза станаха почти 35 милиона.</p>
<p>За какво ще бъдат похарчени тези пари и ще помогнат ли те за излизането на Перник от кризата? Засега фактите не дават основание на жителите на Перник да очакват скоро край на режима.</p>
<p>До момента е ясно, че парите ще се използват за ремонт на пречиствателната станция на язовир „Студена“, чието много ниско ниво остави жителите на миньорския град без вода по 17 часа на ден, и то когато режимът се спазва. Освен това ще се подменят основни водопроводи, които са стари и амортизирани и честите аварии по тях са причина за огромни загуби по водопреносната мрежа.</p>
<p>Предстоящата подмяна на проблемните водопроводи звучи като добра новина, но е много закъсняла и на този етап няма да доведат до напълване на язовира, смятат експерти, с които Свободна Европа говори.</p>
<p>Водата в „Студена“ продължава да намалява</p>
<p>Въпреки строгия воден режим в Перник и околните села, според който хората имат достъп до течаща вода седем часа в денонощие, нивото на язовир „Студена“ продължава да намалява дори според официалните данни. На 18 декември в язовира е имало 1,67 млн. куб. м. използваема вода по данни на местното ВиК дружество. На 8 януари те вече са 1,31 млн. куб м.</p>
<p>Въпросът дали тези данни са реални беше повдигнат от доклад на „Софийска вода“ от края на ноември, в който на местното ВиК дружество беше препоръчано да сложи надеждни измервателни уреди, защото са констатирани проблеми с тогавашните. „Биволъ“ съобщи преди седмици, че мъртвият обем на язовира, от който вода не може или поне не би трябвало да се черпи, е достигнат, като се позова на снимки от мястото и документи, в които е записано на каква кота язовирът достига мъртвия си обем. Министърът на икономиката Емил Караниколов на 30 декември каза, че подаваните от ВиК данни не са верни и язовирът е съвсем близо до мъртвия си обем - в него има 2,6 млн. куб м вода, при мъртъв обем 2,4 млн. куб м. ВиК продължи да публикува по-оптимистични данни за състоянието на язовира. На 8 януари публиуваните данни са за 3,71 млн. куб. м. общо използваем и мъртъв обем.</p>
<p>На този фон съобщенията за аварии по водопреносната мрежа са ежедневие. Само в понеделник на сайта на ВиК е съобщено за три големи аварии. По официални данни от дружеството от ноември, над 70% са загубите по водопреносната мрежа в Перник. Тоест 70% от водата, която се използва от язовира, така и не стига до хората.</p>
<p>Милиони за решаване на кризата</p>
<p>Три дни след началото на водния режим след среща с кмета на Перник Станислав Владимиров премиерът Бойко Борисов обяви, че ще бъдат отпуснати 2,7 млн. лв. Тези пари ще бъдат използвани за ремонта на градската пречиствателна станция за питейни води. По-конкретно ще бъде монтиран нов утаител, стана ясно от отговори на община Перник на запитване на Свободна Европа.</p>
<p>„Ако се наложи да черпим вода от мъртвия обем на язовира, пречиствателната станция трябва да успява да пречиства водата на перничани максимално, за да бъде тя годна за питейни и битови нужди. (…) Освен това при по-голям приток на вода в язовира или при по-обилни валежи от дъжд, отново поради малкото вода останала във водоема се получава замътняване, което отново трябва да бъде пречистено ефективно. В момента пречиствателната станция се справя ефективно с тези проблеми, но изключително бавно, заради остарелите технологии и проблемите в инфраструктурата“, разясняват от общината и допълват, че ще бъде ремонтирана и старата пречиствателна станция поради същите причини.</p>
<p>Хидрологът Асен Личев, който е бивш директор на дирекция „Управление на водите“ в Министерството на околната среда и водите (МОСВ) коментира, че по въпроса за пречиствателната станция се спекулира. „Тя обичайно би трябвало да пречиства водите, които са над мъртвия обем. Да се пречистват води от мъртвия обем е необичайна практика в световен мащаб. Причината е, че мъртвият обем е предназначен за утаяване на органични и неорганични вещества, съдържащи се в горните слоеве на язовирната вода. Този обем не се използва за целите, за които е построен водоемът, и се изпразва през основните изпускатели само при прегледи, поправки и т.н.“, каза той. Освен това ремонт на пречиствателната станция е започнал още през 2018 г., разбира се от публикации в медиите. Завършен ли е той и защо е необходимо да се провежда втори не е ясно.</p>
<p>Отпуснатите извънредно от Министерския съвет 30 млн. лева пък ще се използват за подмяна на „проблемни участъци“ от водопроводната мрежа в кварталите на Перник и малка част от канализационната мрежа, отговарят от Общината. „Това са проблемни участъци, част от които са изградени през 50-те и 60-те години и са ремонтирани многократно, но продължават да създават проблеми. Освен това най-старите тръби са компрометирани в следствие на земетресението от 2012 г.“, гласи отговорът.</p>
<p>Асен Личев подчертава, че тези дейности няма да доведат допълнително вода в язовира. А официалните данни в момента показват, че въпреки режима нивото му непрекъснато спада. „Мерките, които се взимат, говорят, че на МРРБ и на ВиК Перник са били известни най-уязвимите участъци от водопреносната мрежа, но не са били взимани никакви мерки преди да се стигне до кризата.“</p>
<p>За излизане от кризата беше разработен т. нар. авариен план, който по информация от Община Перник включва „работа по клон 2 на градския водопровод“ и „спешни и неотложни ремонтни дейности по водопроводна и канализационна мрежа“. Експертът обаче подчерта, че авариен план не би извадил Перник от кризата, защото ниското ниво на язовира е резултат от поредица лоши управленски решения, а не от една авария.</p>
<p>През ноември Свободна Европа разкри документи, които показват, че министърът на околната среда Нено Димов е бил наясно със състоянието на язовир „Студена“ и въпреки това е подписвал разрешение за източване на същите количества вода за индустриални и битови нужди от началото на 2019 г.</p>
<p>Обещаните от МРРБ 1,9 млн. лева, които щяха да се използват за построяване на аварийно съоръжение по трасето с. Чуйпетлово – с. Боснек – яз. „Студена“, така и не са отпуснати, стана ясно още от отговорите на Общината. Проектът беше критикуван от експерти, защото по думите им съоръжението дублира съществуващо подземно трасе, по което водата от изворите в района стига до река Струма, а от там – в яз. „Студена“. От бюджета на регионалното министерство беше обещано също и финансиране за плана на спелеолога Атанас Русев, който потвърди, че на Община Перник са отпуснати средства, с които се финансират дейностите по плана.</p>
<p>И един предстоящ инфраструктурен проект</p>
<p>Не бива да се забравя, че милиони са похарчени и за ремонт на стената на язовир „Студена“ през последните години. Проектът, започнал през 2017 г., е на стойност 31,97 млн. лв., осигурени със заем от Международната банка за възстановяване и развитие. До момента от тях на изпълнителя са изплатени 24,56 млн. лв. От МРРБ твърдят, че източване на вода от язовира във връзка с ремонта не е имало. Именно със средства от този заем е трябвало да бъде ремонтирана пречиствателната станция, за която правителството извънредно отпусна 2,7 млн. лева през ноември.</p>
<p>Перник е един от областните градове, които не са се възползвали през миналия програмен период от финансиране по европейска програма „Околна среда“, за да обновят остарявалата си ВиК мрежа. В рамките на настоящия програмен период ВиК Перник има договор с МОСВ като бенефициент и ще реализира проект за подмяна на ВиК мрежата на стойност 106 млн. лв. Предстои избор на изпълнител. От общината уверяват, че спешната подмяна на водопроводи няма да повлияе на проекта и той ще бъде осъществен както е предвидено.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-09 07:58:59+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30367652.html" title="Три минути: САЩ и Иран засега спират ударите. България зае позиция в конфликта. И много газ" subtitle="" author="Иван Бедров" category="3 минути">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Три минути: САЩ и Иран засега спират ударите. България зае позиция в конфликта. И много газ</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30367652.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/3F05EBA6-3791-47E1-86D4-AD4812DF0453_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Президентът на САЩ Доналд Тръмп обяви, че няма жертви след ударите на Иран</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/3F05EBA6-3791-47E1-86D4-AD4812DF0453_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Иван Бедров</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/иван-бедров/q_mtqm</div>
            <div type="category">3 минути</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">07:58:59+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">06:03:00Z</div>
          </div>
<p>Добро утро, най-важното днес:</p>
<p>- “Турски поток” е открит</p>
<p>- Стратегически диалог България - САЩ</p>
<p>- Борислава от Варна</p>
<p>Президентът на САЩ Доналд Тръмп обяви, че няма да отговори с нови удари срещу Иран, а ще наложи нови икономически санкции на ислямската република. Той се закани, че докато е президент няма да позволи на Иран да има ядрено оръжие.</p>
<p>По-рано в сряда Иран изстреля десетки ракети срещу американски военни бази в Ирак. Това бе в отговор на американската атака, при която в Багдад бе убит ген. Касем Солеймани, ръководител на иранската революционна гвардия.</p>
<p>Европейската комисия призова за спиране на размяната на удари в Близкия изток и за сядане на масата за преговори. “Използването на оръжия трябва да спре сега”, заяви Урсула фон дер Лайен, след заседанието в Брюксел.</p>
<p>“Атаката на Иран срещу бази, използвани от военни на НАТО в Ирак, е абсолютно неприемлива”, заяви българският министър на външните работи Екатерина Захариева. Тя припомни, че Солеймани е убит след насилие срещу американското посолство в Багдад. Два дни по-рано страната ни бе част и от общата позиция на НАТО в подкрепа на САЩ.</p>
<p>Все още няма официални причини за катастрофата на украинския Боинг до летището в Техеран. Най-много от загиналите са от Иран, следват гражданите на Канада.</p>
<p>Руски газ от Турция, американски от Гърция</p>
<p>Бойко Борисов участва заедно с президентите на Турция, Русия и Сърбия - Ердоган, Путин и Вучич, в откриването на газопровода “Турски поток” в Истанбул. Той е изцяло готов в участъка от Русия, под Черно море и до Турция. Борисов и Вучич се договориха на територията на България и Сърбия газопроводът да се нарича “Балкански поток”.</p>
<p>Вероятно изпитвате леко объркване и търсите отговор на въпросите: Как една тръба се казва “Турски поток” в една държава и “Балкански поток” в друга? По какво новият “поток” се различава от спрения от ЕС “Южен Поток”? В търсене на отговорите, Татяна Ваксберг подреди фактите.</p>
<p>Няколко часа преди официалното пускане на “Турски поток”, българското правителство реши да придобие 20% от терминала за втечнен газ, който Гърция изгражда в Александруполис. Там се очакват доставки от САЩ и Катар.</p>
<p>Това бе приветствано от американската посланичка Херо Мустафа, която участва в стратегическия диалог между правителствата на САЩ и България в София. Резултатите - подкрепа за превръщането на страната ни в регионален енергиен център, 10-годишна Пътна карта за сътрудничество в отбраната, разглеждане на въпроса за визите и партньорство за развитие на 5G мрежи.</p>
<p>Изнудване, мъчения и привилегии</p>
<p>Дорин Йордаке е бивш румънски антимафиот, който от май 2019 г. е в ареста. Обвинението е, че планирал да изнудва Доган и Пеевски за 12 млн. евро. Нито има изнудване, нито двамата политици от ДПС знаят. Борис Митов разказва най-новото от тази история.</p>
<p>Още една от българските медицински сестри, които над 8 години бяха държани в затвора в Либия по обвинение, че умишлено са заразили с вируса на СПИН стотици деца, осъди мъчителите си. Съдът уважи иска на Валя Червеняшка за 500 хиляди лева срещу 12 либийски офицери.</p>
<p>Правителството прие законови промени, които ще намалят кръга от лицата, които имат право на лечение в Правителствена болница. Колегите от “Медиапул” обясняват точно какво и защо ще се промени.</p>
<p>И две препоръки</p>
<p>Карлос Гон обвини “Нисан” в заговор срещу него. Той дори сравни действията на японското правосъдие с нападението срещу Пърл Харбър. Преди седмица той смая целия свят с бягството си, което приличаше по-скоро на холивудски трилър.</p>
<p>Тя е родена през 1996 г. и само преди няколко дни подобри рекорда за най-много отбелязани точки в 130-годишната история на един от престижните университети в САЩ. Тя е Борислава Христова от Варна и е Човек на деня на Свободна Европа. Хубав ден.</p>
<p>Искрено ваш,</p>
<p>Иван Бедров.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-09 09:07:35+02:59" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30367709.html" title="Иран отказва да даде черната кутия, а Канада иска участие в разследването на падналия самолет" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Светът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Иран отказва да даде черната кутия, а Канада иска участие в разследването на падналия самолет</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30367709.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/C5CE1ACF-34FD-44FC-AF54-6C1B73993E3C_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Иран отказва да предаде черната кутия от полета на Боинг и представители на САЩ</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/C5CE1ACF-34FD-44FC-AF54-6C1B73993E3C_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Светът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">09:07:35+02:59</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">07:07:35Z</div>
          </div>
<p>Иран няма да предаде черната кутия от падналия на нейната територия Боинг 737-800 на производителя или на САЩ. Това заяви ръководителят на гражданската служба по авиация в Иран Али Абедзадех пред иранската Мехр, цитирана от Би Би Си. В самолетната катастрофа в сряда всички 176 души на борда на полета от Техеран за Киев загубиха живота си.</p>
<p>„Инцидентът ще бъде разследван от иранската авиационна организация, но ще бъдат допуснати и представители на Украйна“, каза още Мехр.</p>
<p>Според международните авиационни правилници Иран има право да води разследването на случая, тъй като катастрофата е настъпила на нейна територия. Честа практика в подобни ситуации е производителят да бъде включен, тъй като много малко държави имат капацитет да анализират черни кутии, коментира Би Би Си.</p>
<p>В същото време Канада изрази намерение да играе ключова роля в разследването, въпреки че не поддържа директни дипломатически отношения с Иран. Министър-председателят Джъстин Трюдо съобщи по време на пресконференция в Отава, че 138 от 176-те човека на борда е трябвало да се прекачат на връзки към Канада. По негови думи много от тях са били членове на голямата иранска общност в северноамериканската държава.</p>
<p>„Уверен съм, че чрез нашето участие, както през съюзници, така и пряко, ще успеем да сме основна част в това разследване“, каза Трюдо.</p>
<p>Канада скъса дипломатическите си отношения с Иран през 2012 г. и обикновено Италия играе ролята на посредник между Отава и Техеран.</p>
<p>По данни на украинските власти сред загиналите са 82 ирански граждани, 63 граждани на Канада, 11 украинци, включително 9-членният екипаж, 10 граждани на Швеция, четирима афганистанци, трима британци и трима германци.</p>
<p>В Украйна президентът Володимир Зеленски съобщи, че главният прокурор на страната ще започне разследване на случая. Той потвърди, че в Иран ще бъдат изпратени експерти, които да разследват причините за катастрофата.</p>
<p>„Нашият приоритет ще бъде да научим истината и да разберем кой е отговорен за тази ужасна катастрофа“, написа Зеленски във Фейсбук.</p>
<p>Президентът обяви 9 януари за ден на траур.</p>
<p>Към момента експерти от САЩ, Европа и Канада, цитирани от Ройтерс, се обединяват около мнението, че причина за падането на самолета е по-скоро технически проблем и инцидентът не е свързан с ескалацията в региона. Според тях най-вероятно се е стигнало до прегряване на двигател.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-09 14:30:17+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368043.html" title="Този разговор е задължителен. Деменцията, която уж не ни засяга" subtitle="" author="Надежда Цекулова" category="Мнения">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Този разговор е задължителен. Деменцията, която уж не ни засяга</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368043.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/B3D72644-10CF-4A8E-B9CE-6345D17536B8_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Надежда Цекулова</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/B3D72644-10CF-4A8E-B9CE-6345D17536B8_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Надежда Цекулова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/надежда-цекулова/_uouqr</div>
            <div type="category">Мнения</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">14:30:17+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-02-25</div>
            <div type="timeModified">08:06:17Z</div>
          </div>
<p>„Никога няма да вкарам близък в дом, особено пък майка и баща!“ зарича се млада жена в бурна дискусия в социалните мрежи. И допълва, че сме длъжни на свой ред да се грижим за родителите си, които са се грижили за нас.</p>
<p>Поводът за виртуалната шумотевица е сигналът на омбудсмана Диана Ковачева, че в дом за възрастни хора с деменция за една година са починали 24 души от общо 60 настанени обитатели. Според омбудсмана процентът на починалите е притеснително висок – тревога, която проверката на социалното министерство отхвърли с констатацията, че в проверявания дом няма нарушения.</p>
<p>Темата е деликатна и болезнена, пресича няколко фундаментални въпроса за човешкото съществуване, за които у нас няма култура да се говори, а камо ли да се действа. Оттук по естествен начин следват ефектните институционални акции, пораждащи емоционална вълна, но без прагматично дефиниране на проблемите и набелязване на нужните решения.</p>
<p>Възрастните сред нас</p>
<p>Съвременното семейство се „стеснява“. Това създава предизвикателства пред грижите за уязвимите му членове, сред които са възрастните хора с деменции. В отговор на променящото се общество държавите развиват политики тези необходими грижи да се оказват от професионалисти.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-09 12:50:03+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368099.html" title="Съветът за национална сигурност поиска дипломация за Близкия изток" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Съветът за национална сигурност поиска дипломация за Близкия изток</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368099.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/FADA1DBD-125B-44E4-A803-B57ADDCB8E41_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Консултативния съвет за национална сигурност беше свикан заради разменените удари между САЩ и Иран</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/FADA1DBD-125B-44E4-A803-B57ADDCB8E41_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">12:50:03+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">11:05:04Z</div>
          </div>
<p>„Обединихме се около позицията, че ескалация на кризата в Близкия изток застрашава мира не само в регионален, но и в глобален мащаб. Съветът счита, че страните трябва да избягват всякакви действия, водещи към ескалация, като положат усилия за провеждане на ефективен диалог и намиране на мирен изход от ситуацията с дипломатически средства.“ Това съобщи президентът Румен Радев след края на Консултативния съвет за национална сигурност във връзка с разменените удари между САЩ и Иран.</p>
<p>След заседанието представителите на държавните органи излизат с препоръки за поддържане на национална позиция, свързана с необходимостта от деескалация на напрежението. Препоръчано е също и службите за сигурност да осъществяват постоянно наблюдение на ситуацията и да анализират всички процеси, които могат да преставляват заплаха за националната сигурност. МВнР трябва да поддържа постоянен контакт с бъгларските граждани, намиращи се в зоните на напрежение, като при необходимост да актуализира разработените препоръки за гарантиране на тяхната сигурност. Военно министерство трябва да предприеме мерки за осигуряване на безопасността на българските военнослужещи, участващи в мисии зад граница.</p>
<p>При промяна на обтановката компетентните органи трябва да предприемат допълнителни мерки за защита на населението и обектите от критичната инфраструктура на страната</p>
<p>На срещата присъстваха министър-председателят Бойко Борисов, председателят на Народното събрание Цвета Караянчева, началникът на отбраната ген. Андрей Боцев, министъра на отбраната и лидер на ВМРО Красимир Каракачанов, вътрешният министър Младен Маринов, финансовият Владислав Горанов, външният Екатерина Захариева, както и лидерите на БСП и ДПС Корнелия Нинова и Мустафа Карадайъ и други.</p>
<p>След края на срещата премиерът Борисов обяви заседанието като „един от най-лесните съвети“, тъй като всички са били обединени около едно и също мнение.</p>
<p>„Запаха има за всички, когато има глобален конфликт“, каза той. На журналистически въпрос относно връзки на генерал Касем Солеймани с България, Борисов обясни, че това е само препратка на чужда медия и призова да се говори „много внимателно“ по всички теми, свързани с Иран.</p>
<p>В сряда президентът Радев свика заседание на съвета, след като Иран изстреля десетки ракети срещу цели в Ирак, сред които бяха и две бази с американски и коалиционни войски. Атаката от Техеран дойде в отговор на убийството на високопоставения генерал Касем Солеймани, главнокомандващ на елитните части „Ал Кудс“ в състава на иранската революционна гвардия.</p>
<p>По повод атаките американският президент Доналд Тръмп съобщи, че Вашингтон ще предприеме налагането на допълнителни нови санкции срещу Иран и поиска НАТО да увеличи присъствието си в региона на Близкия изток. От думите му стана ясно, че към момента САЩ няма да продължи с военните действия, както и че Иран „вече отстъпва“. Американският президент призова и страните, ретифицирали ядреното споразумение с Иран от 2015 г., сред които са Франция, Германия, Великобритания и ЕС, да преразгледат решенията и позициите си по въпроса.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-09 15:07:19+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368218.html" title="Защо Хари и Меган решиха да напуснат двореца и да станат простосмъртни" subtitle="" author="Йовка Димитрова" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Защо Хари и Меган решиха да напуснат двореца и да станат простосмъртни</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368218.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/F46A7354-5470-41A4-BCB6-38B63403B08D_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Сватбата на принц Хари с американската актриса Меган Маркъл през 2018 г. беше определена като събитие на десетилетието</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/F46A7354-5470-41A4-BCB6-38B63403B08D_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Йовка Димитрова</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/йовка-димитрова/rmgtqv</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">15:07:19+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">16:12:19Z</div>
          </div>
<p>Синът на британския престолонаследник принц Хари и съпругата му Меган Маркъл изненадващо обявиха в сряда, че напускат задълженията си като членове на кралското семейство и искат да водят частен живот на обикновени граждани, които работят това, което желаят и водят съществуване на независими богати хора. При това извън пределите на Кралството. Новината потресе поданиците на кралицата и предизвика „разочарование“ в кралския двор.</p>
<p>Според Би Би Си изборът на думи в коментара от Бъкингамския дворец на новината е показателен за това, че разривът между Хари (35) и Меган (38) и останалите членове на кралското семейство е "достатъчно дълбок".</p>
<p>Говорител на двореца заяви, че разговорите с херцога и херцогинята относно решението им да се оттеглят са "на ранен етап", добавяйки: "Ние разбираме желанието им да предприемат различен подход, но това са сложни въпроси, чието уреждане ще отнеме време."</p>
<p>Ваканцията в Канада</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-09 10:11:30+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30367840.html" title="Принц Хари и Меган се оттеглят от задълженията си в кралското семейство" subtitle="" author="Свободна Европа" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Принц Хари и Меган се оттеглят от задълженията си в кралското семейство</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30367840.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/31B253AD-D6F6-4558-8B25-96A6F996D586_cx0_cy2_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Меган и Хари, дук и дукеса на Съсекс, със сина им Арчи Харисън Маунтбатън-Уиндзор</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/31B253AD-D6F6-4558-8B25-96A6F996D586_cx0_cy2_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Свободна Европа</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/свободна-европа/mmmtqo</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">10:11:30+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">08:58:31Z</div>
          </div>
<p>Британският принц Хари и съпругата му Меган, дук и дукеса на Съсекс, обявиха, че се оттеглят от задълженията си на висши членове на кралското семейство, предаде Ройтерс. Желанието на семейството е да работи и да бъде „финансово независимо“, а в същото време ще продължи да подкрепя кралицата.</p>
<p>„След много месеци на размишления и дискусии решихме да направим прехода през тази година и да започнем да градим тази прогресивна, нова роля в рамките на институцията“, се казва в изявлението на Хари и Меган, публикувано в Инстаграм. Те допълват, че занапред ще разпределят времето си между Великобритания и Северна Америка, за да може синът им да възприеме традициите на кралското семейство, но и за да имат време за бъдеща благотворителна дейност.</p>
<p>Малко след изявлението на Хари и Меган от Бъкингамския дворец разпространиха следното съобщение:</p>
<p>„Обсъжданията с херцозите на Съсекс са на ранен етап. Разбираме желанието им за различен подход, но това са сложни въпроси и ще отнеме време те да се решат.“</p>
<p>Позовавайки се на свои източници Би Би Си съобщи, че никой от другите членове на кралското семейство – кралица Елизабет, принц Чалрз и принц Уилиям, не са били уведомени за плановете на Хари и Меган и са били „разочаровани“ от постъпката им.</p>
<p>Решението на малкия син на Чарлз и покойната лейди Даяна означава, че той и съпругата му повече няма да изпълняват официални ангажименти като представители на Елизабет Втора и ще спрат да получават средства за това. Те все пак ще останат важна част от семейството и няма да се дистанцират от Бъкингамския дворец.</p>
<p>Двамата ще получат право да работят и да печелят пари за себе си – нещо, което им беше забранено по закон. Досега те получаваха част от доходите си от „гранта на суверена“, който представлява държавен механизъм за финансиране на работещите членове на кралското семейство. За останалата част от издръжката си Меган и Хари разчитаха на принца на Уелс – Чарлз.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="svobodnaevropa.bg" date="2020-01-09 18:02:48+03:00" url="https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368112.html" title="Разследването на водната криза в Перник стигна до арест на Нено Димов" subtitle="" author="Борис Митов" category="Новини">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Разследването на водната криза в Перник стигна до арест на Нено Димов</div>
            <div type="domain">svobodnaevropa.bg</div>
            <div type="pageURL">https://www.svobodnaevropa.bg/a/30368112.html</div>
            <div type="mainImageURL">https://gdb.rferl.org/DD69EBC0-04E1-423E-9E64-60B0D5999B06_cx0_cy1_cw0_w1200_r1.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Нено Димов се качва в прокурорския бус, чакащ го пред МОСВ</div>
            <div type="mainImageWidth">1200</div>
            <div type="mainImageHeight">675</div>
            <div type="mainImageThumbnailURL">https://gdb.rferl.org/DD69EBC0-04E1-423E-9E64-60B0D5999B06_cx0_cy1_cw0_w250_r1_s.jpg</div>
            <div type="authors">Борис Митов</div>
            <div type="authorURLs">https://www.svobodnaevropa.bg/author/борис-митов/tpmtqt</div>
            <div type="category">Новини</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">18:02:48+03:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">16:48:48Z</div>
          </div>
<p>Бус с надпис "Прокуратура на Република България" очаква с отворена врата министъра на околната среда и водите Нено Димов. С този кадър се изчерпва официалната информация, която държавното обвинение предостави в четвъртък на медиите по повод съвместната си акция с МВР, ДАНС и антикорупционната комисия (КПКОНПИ) във връзка с водната криза в Перник.</p>
<p>Единственото уточнение от прокуратурата гласеше, че Димов ще бъде разпитан. Няколко часа по-късно обаче назначеният преди ден говорител на главния прокурор Сийка Милева потвърди пред Свободна Европа, че екоминистърът е задържан за 24 часа. Тя обаче не пожела да уточни по какво обвинение.</p>
<p>Въпреки липсата на подробности, развоят на събитията през целия ден подсказваше този финал. Особено на фона на разкритията, че Димов е бил наясно с намаляващите обеми в язовир "Студена", както и предвид постановлението на Окръжната прокуратура в Перник отпреди месец за отговорността му по случая.</p>
<p>На 10 декември прокурор Красимира Минчева постанови, че с бездействието си Димов и регионалният му колега Петя Аврамова "не са положили достатъчно грижи за стопанисването на имуществото, в резултат на които са последвали щети, а и вреди за човешкото здраве". Районната прокуратура в града също излезе със становище, че по случая с безводието са налице данни за безстопанственост и престъпления по служба, извършени от длъжностни лица в МОСВ и МРРБ.</p>
<p>Впоследствие преписката бе изпратена по компетентност в специзализираната прокуратура, а новоизбраният главен прокурор Иван Гешев я взе под специален надзор. Съобщено бе единствено, че се разследват евентуални престъпления в пернишкото "ВиК" дружество, общината, областната администрация и Басейновата дирекция – Западнобеломорски басейн в Благоевград.</p>
<p>Акция от рано сутринта</p>
<p>Така се стигна до четвъртък рано сутринта, когато прокурори, следователи, полицаи и служители на ДАНС и КПКОНПИ започнаха претърсвания и изземвания в сградите на Областната администрация и "ВиК" дружеството в Перник и в МОСВ в София.</p>
<p>Действията в Перник се извършваха под прекия надзор на главния прокурор Иван Гешев, който пое ангажимент пред медиите да получат повече информация "до края на деня". "Събират се доказателства за извършени престъпления от длъжностни лица, довели до проблемите с водоснабдяването в гр. Перник", обяви впоследствие пресцентърът на прокуратурата, с което официалните изявления по случая се изчерпаха.</p>
<p>Разследващите отказаха да коментират неофициалната информация, че са отвели бившата областна управителка на града Ирена Соколова и отстранения ръководител на местното "ВиК" дружество Иван Витанов. Телефоните на двамата бяха изключени през целия ден. В медиите се появи и информация, че бившата кметица на Перник Вяра Церовска също е обект на прокурорски интерес, но и тя не беше потвърдена.</p>
<p>Нено Димов влиза в кадър</p>
<p>Около 13.30 часа общественото внимание беше приковано от кадрите, на които се виждаше как Нено Димов излиза от МСОВ и придружаван от спецпрокурора Ангел Кънев се качва в брандиран бус на държавното обвинение. Освен по линия на водната криза в Перник, разследващите обявиха, че събират доказателства в МОСВ и във връзка с вноса на боклук от Италия.</p>
<p>"Оказваме съдействие в момента, благодаря ви. Ще направя изявление, след като свършим. В момента прокуратурата... Оказваме съдействие", бе единственият коментар на екоминистъра. Запитан дали министърът само ще даде показания или може да бъде привлечен в качеството на обвиняем, наблюдаващият прокурор по делото Ангел Кънев беше лаконичен пред медиите: "Пожелавам ви приятен ден на всички".</p>
<p>До изявление на Димов по-късно в четвъртък така и не се стигна, но близкият до правителството и прокуратурата таблоиден сайт "ПИК" съобщи, че разследващите претърсват апартамента му в негово присъствие, след което той ще бъде задържан за 24 часа. Тази информация обаче така и не бе потвърдена официално.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>