<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 08:45:41+02:00" url="https://webcafe.bg/gallery/914582547-nay-vpechatlyavashtite-toaleti-ot-cherveniya-kilim-na-zlatnite-globusi.html" title="Най-впечатляващите тоалети от червения килим на 'Златните глобуси'" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Галерия">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Най-впечатляващите тоалети от червения килим на "Златните глобуси"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/gallery/914582547-nay-vpechatlyavashtite-toaleti-ot-cherveniya-kilim-na-zlatnite-globusi.html</div>
            <div type="id">111913</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/58/9558/169558/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Марго Роби 

Марго Роби избра тоалет в две части на Chanel и едно е сигурно – наистина изглежда като секси бомба със закъснител.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Галерия</div>
            <div type="tags">златен глобус, дженифър лопес, гуинет полтроу, скарлет йохансон, хелън мирън, никол кидман, дженифър анистън, дакота фанинг, тейлър суифт, руни мара, кери уошингтън, салма хайек, рийз уидърспун, джилиън андерсън, сиена милър, шарлиз терон, марго роби, били портър, шайлин уудли, златен глобус 2020, фийби уолъс-бридж, зоуи дойч</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">08:45:41+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">16:32:03+02:00</div>
          </div>
<p>"Сезонът на наградите" 2020-а е официално открит, а церемонията "Златен глобус" не разочарова феновете на добрия стил и модата.</p>
<p>В неделната вечер в "Бевърли Хилтън" се стече цяло съзвездие знаменитости, които разходиха по червения килим последните творения на най-известните дизайнери.</p>
<p>Изцяло черните тоалети вече са напълно забравени и остават завинаги в 2017 г. Далеч по-малко са и безвкусните изпълнения, които се срещаха миналата година и от които не са застраховани дори Лейди Гага и Хайди Клум.</p>
<p>Това не означава, че звездите не бяха дръзки в избора си, напротив.</p>
<p>Тази година повечето актриси смело показваха гола плът с дълбоките си деколтета, цепки и рокли с гол гръб. Много от тях избраха истински огнени цветове като червено, жълто и златисто.</p>
<p>Други предпочетоха по-безопасните, но също толкова елегантни черни, бели и пастелени тонове.</p>
<p>На тазгодишната церемония роклите в много случаи се оказваха заменени от костюми с долна част - панталон.</p>
<p>А кои бяха най-впечатляващите тоалети на "Златен глобус" 2020 г. - можете да видите горе в галерията.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 16:20:59+02:00" url="https://webcafe.bg/bg-football/1303266034-bodurov-veche-ne-e-chast-ot-tsska.html" title="Бодуров вече не е част от ЦСКА" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/БГ футбол">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Бодуров вече не е част от ЦСКА</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bg-football/1303266034-bodurov-veche-ne-e-chast-ot-tsska.html</div>
            <div type="id">111933</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/94/3294/163294/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Николай Бодуров официално вече не е футболист на ЦСКА</div>
            <div type="mainImageSource">Lap.bg</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">БГ футбол</div>
            <div type="tags">цска, николай бодуров</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">16:20:59+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">16:22:53+02:00</div>
          </div>
<p>Николай Бодуров вече не е част от ЦСКА. 33-годишният бранител и клубът се разделиха по взаимно съгласие, съобщават официално от „червените“.</p>
<p>Договорът на централния защитник изтичаше в края на сезона, но двете страни са се споразумели да го прекратят по време на зимната пауза.</p>
<p>През този сезон Бодуров изигра едва два мача за ЦСКА, след като влезе в конфликт с клубното ръководство.</p>
<p>Защитникът пристигна на „Българска армия“ през януари 2017-а като свободен агент и изигра общо 83 мача за ЦСКА в трите си години в клуба.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 06:57:43+02:00" url="https://webcafe.bg/bg-football/19430426-razkriha-koy-e-pochinaliyat-balgarski-fen-v-solun.html" title="Разкриха кой е починалият български фен в Солун" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/БГ футбол">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Разкриха кой е починалият български фен в Солун</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bg-football/19430426-razkriha-koy-e-pochinaliyat-balgarski-fen-v-solun.html</div>
            <div type="id">111906</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/37/9537/169537/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Аутопсията ще установи, дали българинът е починал в средствие на удара, или от раните, получени при атаката.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">БГ футбол</div>
            <div type="tags">ботев, фен, дерби, паок, арис, канарчета, убит фен, солунско дерби</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">06:57:43+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">07:13:05+02:00</div>
          </div>
<p>Пловдивските медии разкриха самоличността на загиналия в Солун привърженик на Ботев. Според публикациите името му е Тоско Бозаджийски, който е бил водеща фигура в агитката на "канарчетата".</p>
<p>От гръцката полиция информираха, че 28-годишният мъж заедно с двама свои приятели са били атакувани от група от около 15-20 ултраси, въоръжени с бухалки, в близост до паркинг в центъра на града. Българите са набити, а при инцидента жертвата е паднала на уличното платно, където е ударена фатално от преминаващ автомобил.</p>
<p>Другите двама българи са ранени, но без опасност за живота. Властите са задържали 14 души по подозрение за участие в нападението, а шофьорът на колата, която е блъснала българина, все още се издирва.</p>
<p>Аутопсията ще установи, дали българинът е починал в средствие на удара, или от раните, получени при атаката. Тримата фенове на Ботев Пловдив са били в Солун, за да подкрепят местния Арис в градското дерби срещу ПАОК.</p>
<p>"Тоско бе може би най-дейният сред феновете на Ботев Пловдив. Той е в основата на всяка една инициатива идващата от КПБП, както и е основен организатор на хореографиите на бултрасите в последните няколко години", пише PlovdivDerby.com.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 14:11:30+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1462468413-za-izteglyane-ot-irak-shte-chakame-reshenieto-na-nato.html" title="За изтегляне от Ирак ще чакаме решението на НАТО" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">За изтегляне от Ирак ще чакаме решението на НАТО</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1462468413-za-izteglyane-ot-irak-shte-chakame-reshenieto-na-nato.html</div>
            <div type="id">111928</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/06/9606/169606/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">За изтегляне от Ирак ще чакаме решението на НАТО</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">иран, ирак, красимир каракачанов</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">14:11:30+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">15:07:27+02:00</div>
          </div>
<p>Напрежението в Близкия Изток крие рискове за България, смята военният министър Красимир Каракачанов, цитиран от DarikNews.bg.</p>
<p>"Ситуацията е доста напрегната, всички го виждаме. Буквално през тези няколко дни ще стане ясно дали напрежението ще продължи да ескалира или ще се намери вариант за връщане към една по-спокойна ситуация. Лично аз не съм оптимист", коментира вицепремиерът след освещаването на бойните знамена на българската армия за Богоявление.</p>
<p>Дали ще се изтеглим от Ирак, трябва да има общо решение на НАТО, подчерта той. "В Ирак ние имаме двама офицери, но те не са във военна мисия, а мисия по обучение на личния състав на иракската армия. Ние винаги имаме план за евакуацията им. До две седмици предстои тяхната ротация, така че ще решим дали да ги изтеглим. Трябва да има общо решение на НАТО по въпроса", добави той. Изтегляне на международните сили от Ирак, по думите му, може да възроди ИДИЛ.</p>
<p>"Ако стане едно тотално изтегляне от Ирак, означава да се възобнови конфронтацията между трите големи общности - сунити, шиити и кюрди. Знаете, че Ислямска държава се рекотираше предимно сред сунитската част на иракчаните. Мнозинството са шиити, те гледат със симпатии на Иран, а Иран ги подпомага. Неслучайно такова е и решението на иракския парламент" коментира Каракачанов по повод вчерашното решение на иракските депутати да поискат САЩ да напусне страната.</p>
<p>"Това означава, може би, донякъде възраждането на Ислямска държава. Лично аз дълбоко се съмнявам, че иракските сили за сигурност са в състояние да се справят с този въпрос. Както и Сирия не можа да се справи сама с този въпрос, така ще бъде трудно и за Ирак", прогнозира вицепремиерът.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 08:11:56+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1036130286-yordanovden-e.html" title="Йордановден е!" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Йордановден е!</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1036130286-yordanovden-e.html</div>
            <div type="id">111909</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/55/9555/169555/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Честито на всички празнуващи</div>
            <div type="mainImageSource">Wikipedia</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">празник, имен ден, йордановден, богоявление</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">08:11:56+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">08:38:32+02:00</div>
          </div>
<p>Днес православната църква отбелязва Богоявление или Йордановден - един от най-големите християнски празници в началото на всяка година.</p>
<p>Смята се, че това е денят, в който Свети Йордан Кръстител кръщава Иисус Христос във водите на река Йордан.</p>
<p>След извършеното тайнство хората с очите си видели от небето да се спуска бял гълъб, който кацнал на рамото на Христос и който е символ на триединството - Отца, Дух и Сина.</p>
<p>На този ден се отслужва Златоустова света литургия, след което свещеникът отива до река или водоем и хвърля кръста. Мъжът който първи улови и извади кръста от водите го очаква година, изпълнена със здраве и щастие.</p>
<p>Народните поверия гласят и че болните, които се измият с вода от мястото, на което е изваден кръстът, ще оздравеят.</p>
<p>Йордановден е свързан с редица фолклорни вярвания и в народните традиции празникът се нарича още Водици, Мъжки Водици или Водокръщи.</p>
<p>Дните от Коледа до Йордановден се смятат за "мръсни" и "нечисти" дни, в които зли сили и караконджули бродят по земята.</p>
<p>С освещаването на водата се вярва, че светът се пречиства и отново става безопасен за вярващите християни. Девойките също имат роля в този ритуал - сутринта преди изгрев слънце те отиват на реката или кладенеца и наливат "света" вода.</p>
<p>След това с нея обмиват домашната икона, както и ръцете и лицата си като своеобразен ритуал за пречистване.</p>
<p>Една от най-интересните традиции, свързани с празника, е Богоявленското хоро или така нареченото "мъжко хоро" в Калофер, при което мъжете от града транцуват хоро във водите на река Тунджа. Традицията се спазва всяка година, като много хора от цялата страна се струпват в града, за да видят и да снимат прочутото хоро.</p>
<p>Тази година десетки души влязоха в ледената река. Един от тях хвана кръста и по традиция го даде на най-малкия участник в обичая - 4-годишния Любомир.</p>
<p>В София Богоявленският водосвет ще бъде отслужен в парка край езерото в кв. "Дружба", след което кръстът ще бъде хвърлен във водите на езерото. Тази година желаещите да участват в изваждането на кръста трябва да са над 18 години.</p>
<p>Днес имен ден празнуват тези, които носят името Йордан, Йорданка, Богдан, Данчо, Бистра, Божидар, Божидара и техните производни.</p>
<p>Честито на всички празнуващи!</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 13:18:35+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/930974974-nad-edna-treta-ot-balgarite-ne-mogat-da-si-pozvolyat-kachestveno-otoplenie-prez-zimata.html" title="Над една трета от българите не могат да си позволят качествено отопление през зимата" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Над една трета от българите не могат да си позволят качествено отопление през зимата</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/930974974-nad-edna-treta-ot-balgarite-ne-mogat-da-si-pozvolyat-kachestveno-otoplenie-prez-zimata.html</div>
            <div type="id">111926</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/64/2664/132664/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">В това отношение страната ни се нарежда на първо място в ЕС</div>
            <div type="mainImageSource">Webcafe</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">ес, изследване, отопление, енергийна бедност, енефект</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">13:18:35+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">13:19:56+02:00</div>
          </div>
<p>Цели 34% от българите нямат достатъчно средства, за да си осигурят необходимото за жизнен стандарт отопление на домовете си. Това нарежда България на първо място в ЕС по енергийна бедност за 2018 г. Данните са от доклада "Енергийната бедност в светлината на местните избори" на неправителствената организация "ЕнЕфект", цитирани от Нова телевизия.</p>
<p>Според данните от европейската статистика общо 7% от населението на ЕС е посочило, че не може да си позволи качествено отопление. Положителен момент тук е фактът, че този дял спада рязко в сравнение с 2011 г., когато е достигнал своя пик - 11%.</p>
<p>Най-висок дял от населението с просрочени задължения по сметките за енергия сега има Гърция, но България заема незавидното второ място с 31.7%.</p>
<p>След нашата страна, най-много са енергийно бедните в Литва (28%), Гърция (23%), Кипър (22%), Португалия (19%) и Италия (14%).</p>
<p>България се нарежда на едно от челните места и по най-много просрочени задължения по сметките за енергия, като на първо място е Гърция, следвана от страната ни с 31,7%.</p>
<p>На другия полюс са страни като Австрия, Финландия, Люксембург, Холандия, Естония и Швеция. Там лишения са докладвали само около 2 на сто от анкетираните.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 12:27:43+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1179225389-viktoriya-i-aleksandar-sa-nay-predpochitanite-imena-prez-2019-g.html" title="Виктория и Александър са най-предпочитаните имена през 2019 г." subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Виктория и Александър са най-предпочитаните имена през 2019 г.</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1179225389-viktoriya-i-aleksandar-sa-nay-predpochitanite-imena-prez-2019-g.html</div>
            <div type="id">111924</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/72/2572/152572/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">732 от новородените момичета са кръстени с Виктория, на 680 е дадено името Мария, а на 596 - Никол. При момчетата след Александър (името носят 1036 новородени) се нареждат Георги (969) и Мартин (811).</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">софия, имена, виктория, мартин, димитър, николай, иван, мария, никол, георги, дария, елена, борис, рая, виктор, иванка, александър, никола, габриела</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">12:27:43+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">16:02:02+02:00</div>
          </div>
<p>Виктория и Александър са най-предпочитаните имена за новородени през 2019 г., съобщиха от Националния статистически институт (НСИ).</p>
<p>732 от новородените момичета са кръстени Виктория, на 680 е дадено името Мария, а на 596 - Никол. При момчетата след Александър (името носят 1036 новородени) се нареждат Георги (969) и Мартин (811).</p>
<p>Според НСИ от началото на 21-ви век наред с традиционните имена за България все по-често се избират такива, които са популярни в цял свят, а именно Александър, Мартин, Виктор, Виктория, Никол, София.</p>
<p>И през 2008 г. и през 2019 г. първите две имена - Виктория и Мария, запазват местата си, но през 2008 г. Габриела е на трето място, изместена от Никол през миналата година. Александра запазва четвърта позиция. През миналата година в ТОП 10 на предпочитаните имена влизат Рая, Габриела, Дария, Йоана, Михаела, Симона, Теодора и Гергана.</p>
<p>При момчетата през 2008 г. първите две места са за Георги и Александър, като през 2019 г. са си разменили местата. Мартин запазва третото място през тази година, следван от Димитър, Никола, Борис, Иван, Виктор, Даниел, Калоян, Николай, Кристиян.</p>
<p>Статистиката за най-разпространените женски имена през 2019 г. отрежда първо място на Мария, следвано от Иванка, Елена, Йорданка, Даниела, Пенка, Десислава, Петя, Росица и Гергана, а при мъжете най-често срещаното име е Георги, следван от Иван, Димитър, Николай, Петър, Александър, Христо, Стефан, Йордан и Васил.</p>
<p>Сред най-популярните фамилии за 2019 г. са Иванова и Иванов, Георгиева и Георгиев, Димитрова и Димитров.</p>
<p>При именните дни най-много празнуващи има на Цветница - общо 367 093. От тях 84 344 са мъже, а 282 749 са жени. На второ място в класацията се подрежда Ивановден с общо 355 950 именници - 228 546 мъже и 127 404 жени. В тройката влиза и Архангеловден с общо 262 125 празнуващи. От тях 161 943 са мъже и 100 182 са жени.</p>
<p>През януари има най-много именници - 807 548 българи, празнуват на Васильовден, Йордановден (Богоявление), Ивановден, Св. Татяна, Антоновден и Атанасовден.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 08:23:41+02:00" url="https://webcafe.bg/international/2096584210-nova-raketna-ataka-sreshtu-amerikanskoto-posolstvo-v-bagdad.html" title="Нова ракетна атака срещу американското посолство в Багдад" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Нова ракетна атака срещу американското посолство в Багдад</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/2096584210-nova-raketna-ataka-sreshtu-amerikanskoto-posolstvo-v-bagdad.html</div>
            <div type="id">111910</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/95/4895/154895/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Напрежението в региона остава високо с размяна на заплахи между Вашингтон и Техеран след убийството на иранския генерал Касем Солеймани</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">сащ, иран, ирак, техеран, отмъщение, багдад, американско посолство, ответни действия, касем солеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">08:23:41+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">08:26:53+02:00</div>
          </div>
<p>Най-малко 2 ракети "Катюша" са паднали в т. нар. "зелена зона" на иракската столица Багдад, където са разположени правителствените и дипломатическите сгради, предаде CNN, позовавайки се на министерството на отбраната на Ирак.</p>
<p>Това е второто ракетно нападение, идващо в отговор на убийството на генерал Касем Солеймани при американски удар на територията на Ирак, след което от Техеран се зарекоха за отмъщение. На 4-и януари една ракета се взриви в силно укрепената Зелена зона в Багдад близо до посолството на САЩ.</p>
<p>От "Ал Джазира" съобщават за общо 6 ракети изстреляни срещу дипломатическия квартал в Багдад. Според информациите трета ракета "Катюша" е попаднала в близост до "зелената зона".</p>
<p>При нападението са били задействани сирените за тревога, но няма данни за пострадали, според полицейски източници. Очакванията са обаче, че подобни атаки ще продължат и през следващите дни.</p>
<p>Бригадите на Хизбула призоваха иракските войници да се отдалечат от американските военнослужещи преди 14 ч. по Гринуич днес, което показва, че групата има намерение да извърши нападения.</p>
<p>От Вашингтон вече са в готовност за подобни действия от страна на Иран, като според анонимен източник на Ройтерс в Белия дом, ракетните сили на Техеран са в повишена степен на готовност.</p>
<p>Израелските градове Тел Авив и Хайфа и израелски военни центрове ще бъдат включени в ответните действия на Иран за убийството на генерал Касем Солеймани, заяви един от бившите лидери на иранските Гвардейци на революцията Мохсен Резаи, цитиран от Ройтерс.</p>
<p>Междувременно президентът на САЩ Доналд Тръмп заплаши Ирак с много строги санкции, ако американските военни бъдат принудени да напуснат тази страна, след като вчера иракският парламент гласува за прекратяването на присъствието на чужди военни в Ирак.</p>
<p>"Ако те действително поискат от нас да си тръгнем, ако не го направим на една много приятелска основа, ние ще им наложим санкции, каквито те не са виждали досега", коментира той пред журналисти.</p>
<p>Тръмп напомни, че САЩ имат много скъпа военновъздушна база там, чието изграждане е струвало милиарди долари и допълни, че САЩ няма да се изтегли от страната, докато Багдат не плати за тази база.</p>
<p>Той също така отново предупреди, че Вашингтон ще предприеме ответен удар, ако Иран започне да си отмъщава за убийстото на Солеймани. Той каза, че обмисля разсекретяването на разузнавателни данни, свързани с убийството на генерала, за да покаже нуждата от отстраняването му.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 08:37:34+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1635445093-turtsiya-zapochna-s-prehvarlyaneto-na-voyski-v-libiya.html" title="Турция започна с прехвърлянето на войски в Либия" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Турция започна с прехвърлянето на войски в Либия</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1635445093-turtsiya-zapochna-s-prehvarlyaneto-na-voyski-v-libiya.html</div>
            <div type="id">111912</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/31/3831/163831/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Там те ще се бият на страната на признатото от ООН правителство в Триполи</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">турция, войници, военни, споразумение, либия, триполи, турската армия, халифа хафтар</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">08:37:34+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">08:39:12+02:00</div>
          </div>
<p>Турция е започнала прехвърлянето на свои военни сили в Либия. Това обяви президентът на страната Реджеп Таип Ердоган пред телевизия CNN Turk.</p>
<p>"Анкара подкрепя международно признатото правителство на националното съгласие срещу метежния генерал Халифа Хафтар, подкрепян от Русия - на негова страна се сражават наемници от руската армия "Вагнер", обяви Ердоган.</p>
<p>Турските войници ще подпомогнат военно правителството в Триполи, докато силите на Хафтар продължават с обсадата на града.</p>
<p>По думите на Ердоган, задача на турските военни е да осигурят стабилност в Либия.</p>
<p>Парламентът на Турция прие закон, даващ мандат на турските военни за операция в Либия. Още през миналия месец Ердоган обяви решение на правителството да търси съгласието на парламента за изпращане на войници в Либия по молба на Триполи.</p>
<p>Това беше и част от сделката между Анкара и Триполи, която дава на Турция сериозни права за изследване и евентуално експлоатиране на природни ресурси в Източното Средиземноморие.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 20:10:53+02:00" url="https://webcafe.bg/sport/425306491-velikolepna-balgariya-udari-frantsiya-na-starta-na-olimpiyskata-kvalifikatsiya.html" title="Великолепна България удари Франция на старта на олимпийската квалификация" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Още спорт">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Великолепна България удари Франция на старта на олимпийската квалификация</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/sport/425306491-velikolepna-balgariya-udari-frantsiya-na-starta-na-olimpiyskata-kvalifikatsiya.html</div>
            <div type="id">111941</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/14/9614/169614/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Нашите изиграха много уверен и стабилен мач, за да сломят французите</div>
            <div type="mainImageSource">CEV</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Още спорт</div>
            <div type="tags">българия, франция, сърбия, берлин, гейм, квалификация, волейбол, серия, нидерландия, цветан соколов, виктор йосифов, олимпийска квалификация, токио 2020, петлите, тайбрек, лъвовете</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">20:10:53+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">20:43:42+02:00</div>
          </div>
<p>Българският национален отбор по волейбол започна с великолепна победа с 3:2 гейма над Франция европейската олимпийска квалификация в Берлин.</p>
<p>Нашите спечелиха драматично в отделните части с 25:23, 17:25, 25:22, 19:25 и 15:8 в тайбрека.</p>
<p>Най-резултатен за българите беше Цветан Соколов с 23 точки. Капитанът Виктор Йосифов също игра силно и завърши с 12 точки, а резервата Мартин Атанасов добави 15.</p>
<p>Първият гейм мина през сериозни обрати - нашите поведоха рано с 4:1, после Франция обърна до 8:4 в своя полза. Частта тръгна точка за точка, но в края на гейма България направи силна серия за 19:16 и до края не изпусна преднината си.</p>
<p>Французите бяха по-добри от самото начало на втория гейм, а треньорът на съперника стана причина за дълго прекъсване от около 4-5 минути заради разглеждане на спорна ситуация и разправии със съдиите.</p>
<p>Паузата се отрази зле на "лъвовете" и Франция натрупа още по-солидна преднина, за да затвори гейма още при първата възможност.</p>
<p>В третата част обаче българите отново заиграха с настроение и самочувствие, взеха ранна преднина и запазиха концентрация до края, за да дръпнат с 2:1 гейма. Франция изравни за 2:2 в оспорван четвърти гейм, в който поведе с 20:15. После предимството на противниците ни намаля до 2 т., но те завършиха ударно частта, за да докарат нещата до тайбрек.</p>
<p>Там обаче нашите бяха безмилостни и търпеливо трупаха преднина, за да дръпнат с 11:6, при което не позволиха каквото и да е съмнение, че ще излязат крайни победители.</p>
<p>Така България стартира успешно в тежката група B, където предстоят мачове срещу Сърбия и Нидерландия.</p>
<p>Европейската олимпийска квалификация е последният шанс на нашите да се класират за Олимпийските игри в Токио през тази година.</p>
<p>Утре от 15:00 е мачът на "лъвовете" срещу Нидерландия.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 09:20:30+02:00" url="https://webcafe.bg/vryava/318350122-brutalniyat-riki-dzharveys-na-zlatnite-globusi-neka-se-posmeem-sega-na-vash-grab.html" title="Бруталният Рики Джървейс на 'Златните глобуси': Нека се посмеем сега на ваш гръб" subtitle="" author="Webcafe" category="Lifecafe/Врява">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Бруталният Рики Джървейс на "Златните глобуси": Нека се посмеем сега на ваш гръб</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/vryava/318350122-brutalniyat-riki-dzharveys-na-zlatnite-globusi-neka-se-posmeem-sega-na-vash-grab.html</div>
            <div type="id">111914</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/64/9564/169564/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Комикът показа най-доброто от острия си хумор</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Врява</div>
            <div type="tags">кино, златен глобус, холивуд, пътувания, знаменитости, lifecafe, монолог, комик, модни тенденции, фотогалерии, златни глобуси, рики джървейс</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">09:20:30+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">09:59:31+02:00</div>
          </div>
<p>"Хайде да се посмеем малко на ваш гръб!"</p>
<p>Водещият на церемонията по раздаването на наградите "Златен глобус" Рики Джървейс, очаквано, не прости никому при въвеждащия си монолог на шоуто.</p>
<p>С груби шеги, щедро посипани с черен хумор, той направи това, заради което и беше поканен да води церемонията - да създаде повод за купища полемики в Twitter и да предизвика повече зрителски интерес. И ако за данните от рейтингите на церемонията (които с всяка следваща година стават все по-ниски) е твърде рано, то мнения за представянето му и коментари в социалните мрежи не липсват.</p>
<p>В началото на речта си Джървейс се обърна към холивудските звезди с добра новина за тях - това ще е последната му церемония като водещ.</p>
<p>"Ще се радвате да научите, че за последен път съм домакин на тези награди, така че вече не ми пука. Шегувам се. Никога не ми е пукало. На NBC очевидно също не им пука - пети път! Искам да кажа - Кевин Харт беше уволнен от oскарите за някои обидни туитове. Ало!"</p>
<p>Мнозина действително изтълкуваха поканата към комика да води церемонията като начин за привличане на повече зрители, които да тръпнат какъв точно скандал смята да спретне Джървейс и как точно ще "нахрани" холивудските звезди. И той се постара да даде поводи за коментари.</p>
<p>"За мое щастие Асоциацията на холивудската чуждестранна преса почти не говори английски и нямат представа какво е Twitter, затова ми предложиха това участие по факса. Хайде да излезем с гръм, нека се посмеем за ваша сметка. Не забравяйте, че това са само шеги. Така или иначе всички скоро ще умрем и няма да има продължение, така че запомнете това", предупреди още от самото начало Джървейс.</p>
<p>След леко въведение, в което сравни Джо Пеши с Бебе Йода (и след това го помоли да не го очиства заради тази шега), той нанесе и първия си по-тежък удар.</p>
<p>"Но тази вечер не става въпрос само за хората пред камерата. В тази зала са част от най-важните телевизионни и филмови директори в света. Хора с всякакъв произход. И всички те имат нещо общо - всички са ужасени от Ронан Фароу. Той идва за вас!", заяви Джървейс, визирайки разследванията на журналиста, с които започна и вълната от обвинения в сексуален тормоз #MeToo.</p>
<p>"Говорейки за всички извратеняци, беше голяма година за педофилските филми. "Да преживееш Ар Кели", Leaving Neverland, "Двамата папи"... О, млъкнете! Не ме интересува! Не ме интересува!"</p>
<p>Джървейс също така не пропусна и темата за разнообразието и приобщаването в Холивуд, която доминира шоубизнеса в последните години, но мнозина все още продължават да критикуват наградите като "Златен глобус" заради липса на достатъчно разнообразие и смятат, че все още има твърде много и предимно бели мъже в номинациите на важните категории.</p>
<p>Комикът заяви, че много талантливи цветнокожи хора са били пренебрегнати при определянето на номинациите, но нищо не можело да се направи по въпроса, защото от Асоциацията на холивудската чуждестранна преса са големи расисти и това е положението.</p>
<p>Той също така отбеляза, че било предвидено да се направи In Memoriam секция, която да отбележи починалите през годината актьори и режисьори, но тъй като били предимно бели и нямало достатъчно разнообразие, той се отказал от идеята - "Неее, не и докато аз съм на този пост. Може би догодина. Да видим какво ще се случи".</p>
<p>Джървейс не пропусна и да се пошегува с възхода на стрийминг платформите, извъртайки нещата към една от по-болезнените теми на изминалата година:</p>
<p>"На никого вече не му пука за филмите. Никой не ходи на кино, наистина, никой не гледа кабелна телевизия. Всички гледат Netflix. Това шоу просто трябваше да бъде как аз излизам и казвам: "Браво, Netflix, вие печелите всичко! Лека нощ!" Но не, трябва да го извлачим цели три часа. За това време можете да изгледате целия първи сезон на Afterlife [сериалът на Джървейс по Netflix], вместо да гледате това шоу. Това е сериал за един мъж, който иска да се самоубие, защото жена му умира от рак. И все пак е по-забавен от това... Спойлер! Вторият сезон е на път, така че в крайна сметка той очевидно не се е самоубил. Също както и Джефри Епстайн. Млъкнете! Знам, че той е ваш приятел, но не ме интересува!"</p>
<p>Комикът се застъпи за тезата на режисьора Мартин Скорсезе, че в момента в Холивуд не се прави толкова "истинско кино" за сметка на продължения, римейкове и т.н., като се пошегува, че чул за продължение на "Изборът на Софи" с Мерил Стрийп.</p>
<p>"А актьорите, които правят холивудски филми, сега се снимат във фантастично-приключенски глупости. Носят маски и пелерини и наистина тесни костюми. Тяхната работа вече не да играят. [Работата им] вече е да ходят на фитнес по два пъти на ден и да взимат стероиди. Имаме ли награда за най-назобан наркоман? Не, няма смисъл, така или иначе знаем кой би я спечелил...", продължи с тирадата си Джървейс.</p>
<p>Той поздрави и оцени "Ирландеца" и "Имало едно време в Холивуд" като прекрасни, макар и доста дълги филми.</p>
<p>"Имало едно време в Холивуд" е почти три часа. Леонардо Ди Каприо присъства на премиерата и до края на филма гаджето му за вечерта беше твърде старо за него. Дори принц Андрю би казал: "Хайде, Лео, приятелю. Ти си почти на 50."</p>
<p>Джървейс подхвана и двуличието на социалните каузи в Холивуд.</p>
<p>"Apple влезе в телевизионната игра с The Morning Show - превъзходна драма за това колко са важни достойнството и това да направиш нещо правилно... Създадена от компания, която ръководи експлоататорски фабрики в Китай. Казвате, че сте отворили очите си, но компаниите, за които работите в Китай... невероятно. Apple, Amazon, Disney. Ако "Ислямска държава" започне услуга за стрийминг, веднага ще се обадите на агентите си, нали?"</p>
<p>Комикът завърши със съвет към всички онези звезди, които ще използват наградите, за да отправят политически послания:</p>
<p>"Така че, ако спечелите награда тази вечер, не я използвайте като платформа за политическа реч. Не сте в състояние да изнасяте лекции на обществото за нищо. Не знаете нищо за реалния свят. Повечето от вас са прекарали по-малко време в училище и от Грета Тунберг. Така че, ако спечелите, елате, приемете малката си награда, благодарете на вашия агент и на вашия Бог и вървете по дяволите, ок?"</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 16:07:44+02:00" url="https://webcafe.bg/vryava/1869271895-umorih-se-kato-byal-mazh-da-bada-obvinyavan-za-vsichko-neredno-na-tozi-svyat.html" title="'Уморих се като бял мъж да бъда обвиняван за всичко нередно на този свят'" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Врява">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Уморих се като бял мъж да бъда обвиняван за всичко нередно на този свят"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/vryava/1869271895-umorih-se-kato-byal-mazh-da-bada-obvinyavan-za-vsichko-neredno-na-tozi-svyat.html</div>
            <div type="id">111932</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/12/9612/169612/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Или защо режисьорът Тери Гилиъм вече се определя като "черна лесбийка"...</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Врява</div>
            <div type="tags">кино, пътувания, знаменитости, lifecafe, модни тенденции, фотогалерии</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">16:07:44+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">15:07:34+02:00</div>
          </div>
<p>За Тери Гилиъм - режисьор, сценарист и един от членовете на легендарната комедийна група "Монти Пайтън" - твърдението, че белите мъже са родени с привилегии е "твърде опростено" и това не му харесва.</p>
<p>В свое ново интервю за The Independent Гилиъм споделя, че е уморен като бял мъж да бъде обвиняван за всичко, което е нередно на този свят. И вдигайки ръце, допълва: "Не бях аз!".</p>
<p>Режисьорът на "Човекът, който уби Дон Кихот" (The Man Who Killed Don Quixote) с Адам Драйвър и Джонатан Прайс споделя още от вижданията си пред интервюиращата. Като например, че някои от жените, които днес се оплакват от сексуален тормоз, някога са взели решение, за което са знаели, че ще помогне на кариерите им.</p>
<p>Или това, че в днешно време хората не виждат забавната страна на нещата и постоянно търсят причина да се чувстват обидени. Дава пример с изказването му от предни интервюта (което отново припомня), че вече се определя като "чернокожа лесбийка", което някои отново са приели за обидно.</p>
<p>Най-спорни обаче се оказват именно изказванията на 79-годишния сценарист и режисьор за кампанията #MeToo, която определя като "лов на вещици". Мнение, което вече беше осъдено не само от коментиращи, но и от няколко издания, както и от самата интервюираща от Independent.</p>
<p>"Наистина чувствам, че има много хора, свестни хора, или умерено дразнещи хора, които биват смазвани. Това е погрешно. Не харесвам манталитета на тълпата", коментира Гилиъм за случващото се около вълната от обвинения в сексуален тормоз, която започна през 2017 г. и продължава и до днес.</p>
<p>"Те са били амбициозни, възрастни хора", казва режисьорът за много от жертвите на #MeToo, оплакали се впоследствие от тормоз.</p>
<p>Гилиъм посочва, че хора като Харви Уайнстийн наистина са оставили зад себе си жертви, но "Холивуд е пълен с много амбициозни хора, които са възрастни и които имат право на избор". С което вероятно намеква, че някои от жените, които днес се оплакват от тормоза, някога съзнателно са се съгласили с част от него в името на кариерите си.</p>
<p>Гилиъм обаче не защитава Уайнстийн - напротив, ясно заявява: "Мразя Харви". Посочва, че му се е налагало да работи с него и знае за тормоза, но не иска да се говори така за всички мъже.</p>
<p>За комика реалността е такава, че когато имаш власт, не поемаш отговорност за тормоза над останалите, а вместо това се наслаждаваш на тази власт.</p>
<p>Дава пример с филма Fisher King (1991 г.), като обяснява, че там двамата продуценти са били жени. Едната е била наистина добра в работата си, а другата, по думите на режисьора, е били "невротична кучка". "Не ставаше дума за пола им. Ставаше дума за позицията на властимащ и как хората използват [тази власт]", обяснява Гилиъм.</p>
<p>"Въпросът е, че правиш избори. Мога да ви разкажа за една много добре позната актриса, която дойде при мен и каза: "Какво трябва да направя, за да участвам в твой филм, Тери?". Не мога да разбера защо хората се държат така, сякаш това не се случва, откакто има хора с власт", чуди се режисьорът.</p>
<p>"В ерата на #MeToo, ето едно момиче, което поема отговорност за състоянието си", казва той за героинята Анхелика от "Мъжът, който уби Дон Кихот". Във филма тя едва 15-годишна се снима в студентски филм заради обещанията да стане звезда. Години по-късно тези обещания не са станали реалност, а Анхелика работи като модел и ескорт.</p>
<p>"Каквото и да се е случило с живота на този персонаж, тя не обвинява никого. Живеем във времена, където винаги има някой, който е виновен за провалите ти, и това не ми харесва. Иска ми се хората да поемат отговорност, а не постоянно да сочат с пръст към някой друг с думите: "Ти ми съсипа живота", обяснява Гилиъм.</p>
<p>Признава обаче, че много от обвиненията срещу властимащи мъже, отправени от жени, са истина. Това, което не му харесва, е, грешното според него разбиране, че в тази "толкова важна тема" не може да се открие нищо хумористично. Посочва, че не разбира защо днес всички толкова много искат да се почувстват обидени от хумора.</p>
<p>Дава пример и с това, че е имало обидени от изказването му, че вече се самоопределя като "чернокожа лесбийка".</p>
<p>То е породено от цялата кампания за това белият мъж да бъде изкаран привилегирован и виновен за всяка нередност. Режисьорът казва, че не може да понася "опростеното, племенно поведение, през което преминаваме в момента".</p>
<p>"Говоря за това да съм мъж, обвиняван за всичко погрешно на този свят, защото съм с бял цвят на кожата. Така че по-добре да не съм мъж. По-добре да не съм бял. ОК, след като не откривам мъжете сексуално привличащи ме, би следвало да съм лесбийка. Какво друго мога да бъда? Харесвам момичета. Това са просто логически стъпки", обяснява Гилиъм.</p>
<p>И продължава с разсъжденията си, че ако провериш в Google името "Гилиъм", мнозинството резултати са за тъмнокожи хора, така че по думите му той може би е "наполовина чернокож", просто не му личи. Допълва обаче, че не харесва определенията "черен или бял", поради което може да се опише и като "меланиново-светъл от мъжки пол".</p>
<p>"Аз съм "за" многообразието повече от всички, но многообразие в начина, по който мислиш за света", обяснява Гилиъм. Казва, че някои хора вероятно няма да са доволни от това му изказване, но за него няма проблем.</p>
<p>Неговият призив? Да се забавляваме и да се наслаждаваме на живота, защото той е "фантастичен, чудесен и толкова сложен". След това интервю обаче на критиците му вероятно ще им е още по-трудно да послушат неговия съвет.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 11:08:07+02:00" url="https://webcafe.bg/vryava/980946712-filantropiya-na-golo-nestandarten-metod-za-borba-s-pozharite-v-avstraliya.html" title="Филантропия на голо - нестандартен метод за борба с пожарите в Австралия" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Врява">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Филантропия на голо - нестандартен метод за борба с пожарите в Австралия</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/vryava/980946712-filantropiya-na-golo-nestandarten-metod-za-borba-s-pozharite-v-avstraliya.html</div>
            <div type="id">111920</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/90/9590/169590/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Уорд твърди, че е събрала 500 000 долара само за два дни, като е предлагала свои голи снимки в замяна на дарения към фондовете за битка с пожарите в Австралия.</div>
            <div type="mainImageSource">kaylen ward</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Врява</div>
            <div type="tags">австралия, гол модел, пожари в австралия, кейлън уорд, инстаграм модел</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">11:08:07+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">13:38:29+02:00</div>
          </div>
<p>Пожарите в Австралия се превръщат в екологична катастрофа с близо половин милиард засегнати животни, унищожени хабитати и нестихващо огнено бедствие. Мнозина търсят начини да помогнат за потушаването на огъня. Австралийският актьор Ръсел Кроу например пропусна церемонията на наградите "Златен глобус" и вместо да получи лично статуетката си, той е в Австралия, за да пази семейството и имотите си от ужасяващите пожари.</p>
<p>Актрисата Никол Кидман и съпругът й Кийт Ърбън дариха половин милиард долара за битка с огнената стихия и последиците от нея.</p>
<p>Има обаче и личности с по-нестандартен подход към набиране на средства за битка с пожарите - като инстаграм моделът Кейлън Уорд. 20-годишната жена, позната и като "Голият филантроп", твърди, че е успяла да събере 500 хиляди щатски долара за Австралия, предлагайки свои голи снимки в социалните медии.</p>
<p>Уорд твърди, че парите са събрани само за два дни, като е предлагала свои голи снимки в замяна на дарения към фондовете за битка с пожарите в Австралия. На 3 януари моделката написа в Twitter, че ще изпрати своя гола снимка на всеки, който й приложи доказателство, че е дарил средства за борба с пожарите. Туитът й се оказва споделен 40 000 пъти.</p>
<p>I’m sending nudes to every person who donates atleast $10 to any one of these fundraisers for the wildfires in Australia. Every $10 you donate = one nude picture from me to your DM. You must send me confirmation that you donated.</p>
<p>Please RT #AustraliaOnFire #AustraliaFires pic.twitter.com/VIgzCUy6Wf</p>
<p>— THE NAKED PHILANTHROPIST (@lilearthangelk) January 4, 2020</p>
<p>Пред "Бъзфийд" тя казва, че е очаквала да събере около 1000 долара, но туитът й предизвиква много повече реакции. Налага се дори да наеме четирима души, които да й помогнат да отговаря на хилядите съобщения, които получава и да проверят достоверността на получените данни за дарения, преди да изпрати секси снимка.</p>
<p>Условието за получаване на нейна гола снимка е направеното дарение да бъде на стойност най-малко 10 долара и да бъде изпратено до една от австралийските благотворителни организации, които набират средства за борба с огъня.</p>
<p>Уорд отдавна продава свои голи снимки онлайн, но в случая е решила, че може да използва това и за добра кауза, виждайки разрушителните кадри от пожарите.</p>
<p>"Виждах всички тези публикации в Twitter за пожарите в Австралия и наистина бях разтревожена, че в медиите не се говори достатъчно за това и недостатъчно хора даряват", казва тя.</p>
<p>Миналото лято самата Кейлън е трябвало да се пази от пожар - със семейството й са били евакуирани при една от калифорнийските огнени стихии. Така тя е видяла от първо лице колко много хора са засегнати от бедствието.</p>
<p>Кампанията на Уорд в Twitter се разпространява и сред последователите й в Instragram. Това обаче води и до негативен резултат - платформата за снимки, собственост на Facebook, деактивира профила й заради нарушаване на правилата за сексуално съдържание. Тя обаче отрича да е нарушила каквито и да е правила и обещава да не спира с усилията си да набира средства.</p>
<p>"Моят IG (Инстраграм) беше деактивиран, семейството ми се отказа от мен, а човекът, когото харесвам, не ми говори заради този туит. Но майната му, спасете коалите", написа тя в неделя.</p>
<p>Реакциите онлайн, за разлика от тези на служителите в Instagram и близките й, са изключително положителни, споделя Кейлън. Опитала се е да установи контакт с Instragram, но засега без успех.</p>
<p>Оказва се, че популярността на каузата й е предизвикала и създаването на редица фалшиви профили, които се опитват да припечелят от нейната кампания. Въпреки това Уорд е решена да не спира да отговаря на колкото се може повече лични съобщения.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 10:23:18+02:00" url="https://webcafe.bg/seriali/1522431529-serialat-drakula-sazdatelite-na-sherlok-vlivat-svezha-krav-na-legendarniya-vampir.html" title="Сериалът 'Дракула': Създателите на 'Шерлок' вливат свежа кръв на легендарния вампир" subtitle="" author="Антон Биров" category="Filmcafe/Сериали">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Сериалът "Дракула": Създателите на "Шерлок" вливат свежа кръв на легендарния вампир</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/seriali/1522431529-serialat-drakula-sazdatelite-na-sherlok-vlivat-svezha-krav-na-legendarniya-vampir.html</div>
            <div type="id">111917</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/97/9497/169497/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">...и оплексват финала с разочароващ трети епизод.</div>
            <div type="authors">Антон Биров</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/anton-birov</div>
            <div type="category">Filmcafe</div>
            <div type="subCategory">Сериали</div>
            <div type="tags">вампири, сериали, знаменитости, lifecafe, дракула, sherlock, фотогалерии, dracula, марк гатис, стивън мофат, клаес банг</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">10:23:18+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">16:32:14+02:00</div>
          </div>
<p>Не пак, а отново.</p>
<p>Граф Дракула без съмнение е един от най-преексплотираните персонажи в киното и телевизията. Някак иронично е, че стотици продуценти и сценаристи през годините жадно са изсмукали до капка "кръвта" на легендарния трансилвански вампир, представяйки ни го до втръсване в какви ли не адаптации и форми - от идеята, че е Юда (Dracula 2000), през нацепен батка (Blade Trinity) до ходеща плюшена играчка, учеща децата да броят ("Улица Сезам", разбира се).</p>
<p>Ето защо е изненадващо, че Стивън Мофат и Марк Гатис - дуото, създало сериала "Шерлок" (Sherlock) с Бенедикт Къмбърбач и трудещо се по сценариите на "Доктор Кой" (Doctor Who) - успяват да ни предложат един свеж, увлекателен поглед към героя в своя сериал "Дракула" (Dracula).</p>
<p>При това го правят като черпят вдъхновение от истинското "родно място" на Дракула - едноименния роман на Брам Стокър. Британският сериал обаче не е дословна адаптация, а по-скоро е само вдъхновен от литературната творба и нейните персонажи.</p>
<p>Първият епизод ни среща с Джонатан Харкър (Джон Хефърнан) - млад британски адвокат, чийто живот се променя безвъзвратно след посещението му в дома (или по-скоро замъка) на неговия нов клиент. Харкър разказва преживяното там пред две монахини, едната от които - сестра Агата, ръководи неговия "разпит" по-добре и от изпечен детектив и компенсира липсата на вяра във Всевишния с изненадващо много познания за демоничните сили.</p>
<p>В разказа си Харкър говори за кошмарите на трансилванския замък и ужасяващите тайни, които дебнат в този лабиринт от камък. Описва и мистериозния граф, който се появява само нощем и сякаш нощ след нощ се подмладява с десетилетия, докато силите на самия Джонатан необяснимо как напускат тялото му.</p>
<p>Докато разкрива всеки смразяващ детайл пред монахините, Харпър достига до спомени, толкова страшни, че собственото му съзнание ги е скрило дори от самия него...</p>
<p>"Дракула", не необичайно за британските продукции, е минисериал. Състои се от едва три епизода, всеки от които обаче е с продължителност час и половина. Всеки разказва почти самостоятелна история, която оставя достатъчно отворен финал, за да те накара да изгледаш следващия.</p>
<p>Самият граф Дракула тук заслужено е движещата сила в сценария, а не е само зловещата сянка, разпростряла се върху живота на останалите персонажи. Той е главният герой, когото следваме в опита му да реализира своя план плана да напусне трансилванския замък и да достигне бреговете на Англия.</p>
<p>Изигран е от Клаес Банг - актьорът от "Квадратът", който е и сред спряганите имена за новия Джеймс Бонд. Сполучлив избор за ролята, Банг изиграва един спокоен и магнетичен Дракула, способен с усмивка и добро отношенение да очарова дори най-съмняващите се в намеренията му потенциални жертви.</p>
<p>Истински хищник, който обаче губи контрол, когато види и помирише кръв.</p>
<p>Другото интересно изпълнение е това на Доли Уелс. Нейната героиня - ще оставим сами да разберете коя е всъщност - е находчива, любопитна и достатъчно самоуверена, че да си позволява да държи тон на едно живо олицетворение на ужаса. При това е нов и ненатрапващ се прочит на друг прекомерно експлоатиран персонаж във вампирските истории.</p>
<p>Жанрово Dracula е хибрид, в който ще откриете хорър, драма и на места комедия.</p>
<p>Дракула на Банг от една страна е трагичен образ - мъж, прокълнат не да живее, а да съществува вечно, и бленуващ някой ден отново да съзре един от най-големите си врагове - Слънцето. Изискан джентълмен с изтънчен вкус (не пие кръвта на всеки срещнат), под чиято външна обвивка се крие изтъкано от инстинкти чудовище. За капак на всичко това, което е и най-свежото, разполага и с чувство за хумор, което му позволява да се шегува с вампирското битие и хранителниет си навици.</p>
<p>Асоциациите с Sherlock, в случай че сте го гледали, са неизбежни. За съжаление, не са само добри.</p>
<p>Мофат и Гатис отново започват интригуващо и в един момент оплескват нещата. В първите два епизода ни разказват увлекателна готическа история, вдъхновена, но и много по-различна от книгата на Стокър. В третия епизод оригиналността на двамата сценаристи изведнъж се оказва прекалена. Тоталната промяна в обстановката лишава Dracula от едно от най-силните му качества - атмосферата.</p>
<p>Вместо да завърши историята по грандиозен начин, третият епизод всъщност се оказва доскучаващо на места разочарование, изпълнено с претупано представяне на нови, не толкова интересни герои и излишни философски размишления.</p>
<p>Ако любопитството, породено от отворения финал, не е твърде силно, спокойно можете да изгледате само първите два епизода и да не се тормозите с последния.</p>
<p>Dracula е продукция на BBC, а у нас може да бъде гледан в Netflix.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 16:24:45+02:00" url="https://webcafe.bg/seriali/279235850-noviyat-papa-na-hbo-dzhon-malkovich-v-obuvkite-na-dzhud-lou.html" title="'Новият папа' на HBO: Джон Малкович в обувките на Джуд Лоу" subtitle="" author="Златина Димитрова" category="Filmcafe/Сериали">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Новият папа" на HBO: Джон Малкович в обувките на Джуд Лоу</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/seriali/279235850-noviyat-papa-na-hbo-dzhon-malkovich-v-obuvkite-na-dzhud-lou.html</div>
            <div type="id">111934</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/09/9609/169609/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Новият папа срещу младия папа - кой ще бъде по-обичан?</div>
            <div type="mainImageSource">HBO</div>
            <div type="authors">Златина Димитрова</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/zlatina-dimitrova</div>
            <div type="category">Filmcafe</div>
            <div type="subCategory">Сериали</div>
            <div type="tags">джон малкович, сериал, сериали, hbo, джъд лоу, паоло сорентино, джуд лоу, младият папа, пий xiii, новият папа, джон бранокс, йоан павел iii</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">16:24:45+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">14:32:05+02:00</div>
          </div>
<p>"Младият папа" на Паоло Сорентино ("Младост", "Великата красота") стана първият италиански сериал, получил номинации за наградите "Еми". Въпреки че беше замислен като минисериал, той се сдоби с продължение - "Новият папа".</p>
<p>Ако в първата част видяхме Джуд Лоу в ролята на амбициозния и безкомпромисен папа Пий XIII, във втората проследяваме трудностите на неговия наследник - Йоан Павел III (Джон Малкович).</p>
<p>Новият сезон запазва линията на предшественика си - епизодите почиват върху брилянтни диалози и перфектно изградени персонажи, които носят своята история, страсти, страхове. Всичко това се развива на фона на кадри като от картини на класически художници, докато музиката прибавя закачлива нотка към сериозните теми, разисквани в сериала.</p>
<p>В "Новият папа" Паоло Сорентино ни посреща с новина: папа Пий XIII е в кома и няма изгледи да се събуди. По тази причина за римокатолическата църква е от съществено значение да намери негов наследник, за да не загуби доверието на общността. Колкото повече се отлага решението, толкова повече недостижим става Пий XIII на пиедестала, на който вярващите са го поставили.</p>
<p>Най-добрият възможен избор в тази ситуация е Джон Бранокс - героят на Джон Малкович. Той е пълна противоположност на досегашния глава на църквата. Докато Пий XIII е прекарал целия си живот посветен на идеята да бъде папа, то за героя на Малкович това е изпитание, за което не се чувства готов. Докато Пий XIII е амбициозен, безкомпромисен и консервативен, Джон Бранокс - или Йоан Павел III - е човек, който винаги търси решение някъде по средата и е готов на редица компромиси. Английски аристократ и бивш пънк музикант, той с неохота се съгласява да поеме тежката роля на папата, която за мнозина е мечта.</p>
<p>И с право се колебае в решението си да приеме - докато Пий XIII е издигнат до пиедестала на светец, то героят на Малкович е просто човек, който трябва да се бори с човешките си недостатъци, за да бъде достоен за отредената му роля. Но как да се справи с нея, докато стои в сянката на светец?</p>
<p>"Новият папа" показва една много по-политическа страна на папската институция, в която героите трябва да се борят едновременно за любовта на Бога и любовта на хората, докато същвременно балансират между желанията на италианските власти и вътрешните борби за власт.</p>
<p>Самият Джон Бранокс е противоречива фигура. От една страна той е силно вярващ, от друга страна - не и в себе си. Носи тежки семейни травми, които предопределят поведението му в обществото и отношението към самия него. По-скоро светска фигура преди да поеме църквата, Бранокс винаги стои на ръба на политическия конфликт, опитвайки се да вземе правилно решение.</p>
<p>Търсейки зрънце любов на Бога към себе си, той дава модни съвети по телефона на Меган Маркъл. Сексуалната му ориентация е въпрос, който вълнува ватиканската общност толкова, колкото сексуалността на холивудските звезди вълнува феновете им.</p>
<p>Той поема папството на фона на световни терористични заплахи, които всекидневно противопоставят хора и религии. Мигрантската криза също е засегната в новите епизоди, както и въпросът какъв е милосърдният отговор към това глобално предизвикателство.</p>
<p>Всички тези теми се появяват на фона на ритмичното дишане на папа Пий XIII, който според прогнозите на лекарите никога няма да се събуди от комата, но същевременно участва пълноценно във всеки епизод. Кой знае, може пък да стане чудо?</p>
<p>В "Новият папа" ще видим Шарън Стоун и Мерилин Менсън да играят себе си, благодарение именно на светския характер на Джон Бранокс.</p>
<p>Съвпадението между името на героя и това на актьора Джон Малкович не е случайно.</p>
<p>Оказва се, че обмисляйки образа на новия персонаж в историята си Сорентино е ползвал за вдъхновение американския актьор - неговата бавна, медитативна дикция и известната загадъчност.</p>
<p>"Джон е елегантен, мрачен и ироничен, лек и едновременно с това задълбочен", казва Сорентино за Малкович пред The New York Times. Според него характеристиките на актьора са били перфектни и за героя му, затова ги "открадва".</p>
<p>Сериалът противопоставя образите на новия папа на младия папа, Йоан Павел III на Пий XIII, един човек, който трябва да съхрани вярата на цяла религиозна общност, и един героизиран образ, който въплъщава тази вяра.</p>
<p>Заслужава си да гледате втори сезон на телевизионния спектакъл на Сорентино - ако не заради блестящата актьорска игра, то заради богатите диалози, в които хуморът се редува с дълбок философски въпрос, на който всеки зрител може да предложи своя собствена интерпретация.</p>
<p>Заслужава си и да видите къде може да ни отведе това ново пътешествие на създателя на "Великата красота" и какви нови разбирания за света ще ни открие, използвайки папската институция, за да говори за най-дълбоките въпроси от живота.</p>
<p>"Новият папа" можете да гледате по HBO и HBO Go от 10 януари.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 17:44:00+02:00" url="https://webcafe.bg/web-sol-i-alkohol/957126278-italianskoto-espreso-traditsiya-koyato-yunesko-tryabva-da-priznae.html" title="Италианското еспресо - традиция, която ЮНЕСКО трябва да признае" subtitle="" author="Webcafe" category="Lifecafe/Web, сол и алкохол">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Италианското еспресо - традиция, която ЮНЕСКО трябва да признае</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/web-sol-i-alkohol/957126278-italianskoto-espreso-traditsiya-koyato-yunesko-tryabva-da-priznae.html</div>
            <div type="id">111937</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/35/9635/169635/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">За италианците то е част от културната история на страната</div>
            <div type="mainImageSource">GettyImages</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Web, сол и алкохол</div>
            <div type="tags">италия, кафе, еспресо, италианско кафе</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">17:44:00+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">14:33:02+02:00</div>
          </div>
<p>Мислейки за ЮНЕСКО, вероятно много от нас си представят опазването на емблематични паметници. В Италия две групи, които иначе имат противоречия, се обединиха в едно искане - статут на световно наследство за нещо, близко до сърцата на милиони - еспресото и всичките ритуали, които го заобикалят.</p>
<p>Предложението идва от група, представляваща неаполитанското еспресо и от Консорциум за опазване на традиционното италианско еспресо (индустриалната група, която работи с политици, за да лобира за статута на ЮНЕСКО).</p>
<p>През декември италианското правителство подаде кандидатурата до ЮНЕСКО „традиционното италианско еспресо" да бъде признато за нематериално културно наследство. Очаква се решението да отнеме няколко месеца.</p>
<p>Преди две години ЮНЕСКО призна културното значение на неаполитанското производство на пица. Турското кафе също е световно нематериално наследство. Консорциумът за опазване на традиционното италианско кафе за еспресо твърди, че уникалните спецификации на италианското еспресо го правят сам по себе си заслужаващ това наименование.</p>
<p>Групите, които настояват еспресото да получи статут на световно наследство, са категорични, че напитката е нематериална част от културната история на Италия.</p>
<p>При представянето на молбата пред Италианската камара на депутатите, Мария Киара Гада от партия Italia Viva, я аргументира така: "Ние много добре знаем колко важно е кафето за италианците тук, за тези в чужбина и за хората по света, които са се научили да ценят нещо, което е и ритуал, и повод за среща. Тази фантастична напитка трябва да бъде призната като нематериално наследство на човечеството. В Италия кафето е социалност, то е традиция, както и начинът му на производство. Затова трябва да различаваме традиционното италианско кафе от другите".</p>
<p>Кафето е втората най-консумирана напитка в света след водата. И макар Финландия да държи европейския рекорд по консумация на кафе, първата машина за еспресо е изобретена в Италия - в края на 19 век. А днес италианците пият повече кафе от всякога. Годишната консумация на кафе на глава от населението в Италия през 2018 г. достига до 5,9 килограма, според ANSA, като 95 процента от италианците го пият по строго определен начин.</p>
<p>Илария Данеси, член на Консорциума за опазване на традиционното италианско кафе за еспресо, коментира пред Euronews, че заявлението пред ЮНЕСКО за италианско еспресо има за цел "да поиска обратно италианската идентичност на еспресото, защото то произлиза от творчеството на италианците и се отличава от другите видове напитки, които се предлагат по целия свят".</p>
<p>Онова, което отличава италианското кафе от другите видове, които се пият във Финландия, Турция или на други места, където тази напитка е обичайна и традиционна, е типичният каймак или т.нар. La crema.</p>
<p>Съгласно правилата, изготвени от консорциума, La crema трябва да бъде "еднородна и устойчива в продължение на най-малко 120 секунди от момента на пускане на кафето без разбъркване" и да е с "постоянен, тъмно лешников цвят".</p>
<p>За да е традиционно, еспресото трябва да бъде направено от обучен бариста, който да използва специална кафе машина. Кафето трябва да е прясно смляно и да се вари точно от 20 до 27 секунди. Количеството кафе за една чаша е седем до девет грама кафе на зърна, което прави между 13 и 25-26 грама течност. Има и правила за вида на използваната чаша - трябва да е от порцелан, да е с тясно дъно и да е затоплена до 90-96 градуса по Целзий.</p>
<p>Кафемашините с капсули и кафеварките за печка не се отчитат като традиционни, макар и двете да се използват широко в италианските домове, защото не следват конкретния метод, описан от комитета, отбелязва TheLocal.it.</p>
<p>Когато не са вкъщи, италианците пият еспресото си в кафене, на крак и на бързо.</p>
<p>Да стоиш в бара и да пиеш еспресо е нещо, от което те никога не биха се отказали, казват експерти. Това е почивка от ежедневието и често е оправдание да се срещнат, за да обсъдят бизнес или да поговорят с приятел. Стоенето в бара за еспресо отдавна се разглежда като част от тъканта на обществото и "социален нивелир" в Италия. То е евтино, така че независимо от произхода, се харесва и е достъпно за всички.</p>
<p>"Когато говорим за церемонията около италианското традиционно еспресо, ние говорим за три ключови думи: демокрация, форми на общителност и щедрост", казва пред The Current социологът Масимо Черуло. За него то е форма на демокрация, защото хората се събират в кафенетата и разговарят с непознати, които може би са много различни от тях. И добавя, че в Италия "концепцията за публичната сфера се ражда в кафенето пред малката чашка".</p>
<p>За разлика от много места по света, италианското кафене не е място, където да извадите лаптопа си и да свършите работа. Безплатният Wi-Fi е понятие, което не е обичайно за концепцията за италианското кафене.</p>
<p>Повечето хора не пият кафето си, седейки на маса с приятел или поръчвайки хартиена чаша. По-вероятно е да изпият бързо еспресо на бара - ритуал, който създава "обществено пространство, където много хора могат да говорят за неща без да мислят за техните различия като класа, културата, финансово положение, религия", казва социологът Масимо Черуло.</p>
<p>Вероятно любители на кафето по целия свят подкрепят предложението италианското еспресо да стане част от световното културно наследство, но някои местни не са съгласни. В кулинарни блогове за италианска храна бяха очертани някои проблемни точки, а критици на плана казват, че италианската кафе култура трябва да се остави да се развива, а качеството да се подобри.</p>
<p>„Италианското еспресо - това, което всички знаем, не е добро, дори и да ви харесва", пише Нунция Клементе в популярния блог Dissapore. Според нея молбата до ЮНЕСКО няма смисъл заради проблеми, свързани с кафето, като например "нелепо ниската цена". Всяка чаша трябва „да попадне в символичната цена от едно евро", което според Клементе влияе на качеството на еспресото. Тя посочва и етични проблеми - много барове се борят за задържане на цените, като производители и други от веригата за доставка на кафе често са ниско платени и на загуба.</p>
<p>В Италия закон от 1911 г. позволява на общините да определят максимална цена за "кафе без обслужване" - тоест стоене на бара - и то рядко струва повече от 1 евро/долар.</p>
<p>Друга блогърка, Мишела Бечи пише в Gambero Rosso, че на идеята трябва да се гледа критично. Според нея кафето е "специалитет, който трябва да се ползва без ограничения на предполагаемата традиция. Някои италиански бариста сега предлагат нов начин за пиене и правене на кафе - като напитка, която трябва да се отпива и пие спокойно, а не като механичен жест".</p>
<p>"Вярно е, че еспресото е в италианската история и традициите трябва да се съхраняват, но те не могат и не трябва да се слагат в клетка", смята Бечи.</p>
<p>А Консорциумът иска да запази не само самата напитка, но и еспресо културата и традициите около приготвянето и пиенето.</p>
<p>Опитът да се получи статут на световно наследство за напитката обаче отчасти има и икономическа причина, казва Джонатан Морис, професор от Университета в Хартфордшир в Англия, който е автор на няколко книги за кафе.</p>
<p>Докато кафе капсулите стават все по-популярни и докарват стабилни печалби в целия свят, италианските производители се надяват, че инициативата на ЮНЕСКО ще им позволи да запазят позицията си, не само на италианския пазар, но и на световния.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 15:34:19+02:00" url="https://webcafe.bg/tennis/1108447028-techenieto-me-otnese-edva-vizhdah-brega-pochti-smartonosnata-pochivka-na-naomi-osaka.html" title="'Течението ме отнесе. Едва виждах брега': Почти смъртоносната почивка на Наоми Осака" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Тенис">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Течението ме отнесе. Едва виждах брега": Почти смъртоносната почивка на Наоми Осака</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/tennis/1108447028-techenieto-me-otnese-edva-vizhdah-brega-pochti-smartonosnata-pochivka-na-naomi-osaka.html</div>
            <div type="id">111931</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/07/9607/169607/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Наоми Осака няма да запомни с добро първата ваканция в кариерата си</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Тенис</div>
            <div type="tags">океан, акули, ваканция, тенис, сестра, наоми осака, падъл борд</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">15:34:19+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">23:40:38+02:00</div>
          </div>
<p>Наоми Осака разкри стряскаща история от почивката си преди началото на новия сезон. 22-годишната тенисистка разказа как почти не е умряла, докато е разпускала на падъл борд покрай Бахамите.</p>
<p>„Това беше първата ми ваканция в кариерата. Беше забавно. Сестра ми ме накара да се кача на падъл борд и за малко не умрях – разказа Осака пред официалния сайт на WTA.</p>
<p>Никога не се бях качвала на падъл борд преди това. Не обичам да влизам по този начин в океана. Обичам да мога да виждам какво се случва около мен.</p>
<p>Но започнахме да караме и в началото всичко беше нормално. Денят беше прекрасен, видях и морска звезда. Но изведнъж течението започна да ни отнася и брегът започна да се отдалечава.</p>
<p>Отдалечихме се много, а къщата ни на брега започна да изглежда като точка. Сестра ми започна да ме успокоява: „Не се притеснявай, това е просто течението. След малко ще се измъкнем от него.“</p>
<p>Но аз не се успокоих, защото то ни носеше все по-навътре и по-навътре в океана, водата стана черна, къщата ни се превърна в малка точица, а аз не умея да плувам много добре!</p>
<p>След това паднах във водата и започнах да си мисля за акулите. Започнах да пищя и да крещя към сестра ми, че ако умра, тя ще е виновна. Казах й, че тя ще трябва да каже на мама как съм умряла (смее се).</p>
<p>Успях да се кача обратно на падъл борда и тогава сестра ми реши да каже, че е видяла акула. Отново започнах да крещя и пищя, но, за щастие, всичко приключи добре. Тогава си мислех само, че не искам да умирам по този начин.“</p>
<p>Осака приключи 2019 година с победи на турнира в Осака и Чайна Оупън, преди да се оттегли от финалите на WTA заради контузия в рамото.</p>
<p>Японката каза, че ваканцията се е отразила добре на рамото, което е било претоварено от тежкия сезон, но травмата вече е отшумяла и е готова за 2020-а.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 17:44:54+02:00" url="https://webcafe.bg/football/2017563091-ronaldo-zapochna-2020-a-s-hettrik-yuve-gromi.html" title="Роналдо започна 2020-а с хеттрик, Юве громи" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Роналдо започна 2020-а с хеттрик, Юве громи</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/2017563091-ronaldo-zapochna-2020-a-s-hettrik-yuve-gromi.html</div>
            <div type="id">111938</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/28/7128/167128/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Роналдо започна 2020-а с хеттрик, Юве громи</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">кристиано роналдо, хеттрик, ювентус, серия а, гонсало игуаин, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">17:44:54+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">17:53:09+02:00</div>
          </div>
<p>Кристиано Роналдо отбеляза хеттрик за победата с 4:0 над Каляри в първия мач на „бианконерите“ за 2020 година пред предоволните фенове на „Алианц Стейдиъм“.</p>
<p>Съпротивата на гостите удържа през първата част, но след кошмарна грешка в началото на втората всичко рухна. Роналдо се възползва от неточен пас в отбраната на Каляри, открадна топката, премина вратаря и откри резултата.</p>
<p>Малко по-късно Пауло Дибала спечели дузпа за домакините, превърната в гол от португалеца.</p>
<p>На терена се появи и Гонсало Игуаин, който направи резултата класически в 81-вата минута, а веднага след подновяването на играта Роналдо се възползва от извеждащо подаване на Дъглас Коща и оформи хеттрика си, който е първи за него в Серия „А“.</p>
<p>В самия край Жоао Педро можеше да намали резултата, но гредата спаси Войчек Шчесни.</p>
<p>Така Ювентус, поне временно, се изкачи еднолично на първото място с актив от 45 точки, на три пред Интер, който по-късно днес гостува на Наполи. Каляри остава шести с 29.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 15:16:56+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1129242198-pszh-predlaga-80-mln-evro-za-dvama-ot-milan.html" title="ПСЖ предлага 80 млн. евро за двама от Милан" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">ПСЖ предлага 80 млн. евро за двама от Милан</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1129242198-pszh-predlaga-80-mln-evro-za-dvama-ot-milan.html</div>
            <div type="id">111929</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/35/6235/156235/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Пакета пристигна при "росонерите" преди година срещу 35 млн. евро от бразилския Фламенго.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">милан, интер, серия а, лига 1, псж, алесио романьоли, лукас пакета, пакета</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">15:16:56+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">15:42:49+02:00</div>
          </div>
<p>Френският шампион ПСЖ проявява интерес към двама играчи на Милан. Според Corriere dello Sport става въпрос за защитника Алесио Романьоли и полузащитника Лукас Пакета.</p>
<p>Изданието твърди, че от ПСЖ са готови да отправят оферта за италианеца и бразилеца през януари на общо стойност 80 милиона евро.</p>
<p>24-годишният Романьоли има 17 мача в първенството на Италия през този сезон, а 22-годишният Пакет е с 13 двубоя.</p>
<p>Пакета пристигна при "росонерите" преди година срещу 35 млн. евро от бразилския Фламенго.</p>
<p>Романьоли пък бе привлечен Рома за сумата от 25 млн. евро в началото на август 2015 г.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 22:33:58+02:00" url="https://webcafe.bg/football/235400776-sboguvane-s-edin-ot-poslednite-istinski-voini-na-futbola-de-rosi-koyto-ne-pozvoli-nevolite-da-go-prechupyat.html" title="Сбогуване с един от последните истински воини на футбола: Де Роси, който не позволи неволите да го пречупят" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Сбогуване с един от последните истински воини на футбола: Де Роси, който не позволи неволите да го пречупят</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/235400776-sboguvane-s-edin-ot-poslednite-istinski-voini-na-futbola-de-rosi-koyto-ne-pozvoli-nevolite-da-go-prechupyat.html</div>
            <div type="id">111942</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/24/9624/169624/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Даниеле е част от изчезващ вид войници на терена, за които лоялността и мъжеството са по-важни от парите и трофеите. Той обаче е по-скоро трагически персонаж във футбола и неговата история завършва без хепиенд</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">италия, лидер, история, рим, лоялност, кариера, характер, сбогуване, трофеи, легенда, герой, трагедия, качества, рома, евро 2012, титла, франческо тоти, отказване, даниеле де роси, андреа пирло, световен шампион, бока хуниорс, мондиал 2006, халф, скуадра адзура, полузащитник, функции, олимпико, бока, национал, мултифункционален, боец, вълците, воин, в сянка, адзурите, джалоросите, неволи, де роси, хепиенд</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">22:33:58+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">11:15:35+02:00</div>
          </div>
<p>Има футболисти, които се запечатват в паметта ни и печелят уважението ни повече от всички останали, без да са вдигнали безброй титли, да са регистрирали невъобразими рекорди или да са вкарвали голове всяка седмица.</p>
<p>Има такива, които оставят огромна празнина, след като напуснат терените, защото са представители на изчезващ вид в модерната игра.</p>
<p>Именно такъв е Даниеле де Роси, стоманеният воин и легенда на Рома, който в понеделник обяви, че прекратява кариерата си.</p>
<p>Световният шампион от 2006 г. слага край на договора си с Бока Хуниорс и се завръща в Италия. Той опроверга спекулациите, че има някакъв проблем с 5-годишната му дъщеря, но призна, че семейството и родината му липсват твърде много след няколкото месеца в Аржентина.</p>
<p>"Не става дума за някаква тежка травма или сериозен проблем от друго естество. Просто усещам, че искам да се прибера при семейството си. Липсва ми моята дъщеря, а и аз й липсвам. Взех това решение още през октомври и то е окончателно", заяви Де Роси на пресконференция.</p>
<p>#DeRossi recibe una plaqueta en mano de @AmealJorgeAmor en nombre de @BocaJrsOficial</p>
<p>📸@PampaAranda #BOCAPASIONTOTAL pic.twitter.com/phYH1YgexF</p>
<p>— BOCA PASION TOTAL (@BocaPasionTotal) January 6, 2020</p>
<p>С трансфера си в аржентинския гранд той изпълни своя мечта, след като Рома не му предложи нов договор - въпреки 18-те сезона вярна служба.</p>
<p>Де Роси обаче няма да изпълни докрай едногодишния си контракт с Бока и предпочете на 36-годишна възраст да спре активната си кариера. Халфът обаче увери, че ще продължи да се занимава с футбол.</p>
<p>"Всички се опитаха да ме разубедят, но решението е взето и няма нищо странно. Оставям тук част от сърцето си. Никой не може да си представи какво означаваше за мен да мога да играя на "Ла Бомбонера" и да бъда в съблекалнята на Бока. Това беше уникално преживяване. Всички в клуба ме приеха като брат и това никога няма да го забравя. Ще продължа да гледам мачовете на тима и съм сигурен, че един ден ще се завърна, за да бъда на трибуните".</p>
<p>Няма съмнение, че с над 600 мача за Рома и над 100 за Италия, става въпрос за истинска легенда, чиято кариера в Италия обаче далеч не завърши с хепиенд.</p>
<p>Миналата година Де Роси искаше да преподпише с "джалоросите", със своя роден и единствен клуб в кариерата дотогава. Рома обаче просто отхвърли една от своите най-емблематични фигури и не засвидетелства уважението, което Даниеле заслужаваше.</p>
<p>Болката се усилва като си спомним, че футболистът така и не спечели скудето или Шампионска лига с Рома, а дебютира за тима само шест месеца след последната титла на Италия и записа цели осем втори места в калчото.</p>
<p>Гледайки скромните му три трофея с "вълците" (два пъти Купата на Италия и веднъж Суперкупата), не можем да не се замислим колко различни бяха очакванията за него в ранните му години.</p>
<p>В началото на 2000-те Де Роси беше талант с гигантски потенциал, наследник на едно златно поколение италиански халфове, родило двойката Андреа Пирло-Дженаро Гатузо в Милан. Двамата сякаш представляваха длетото и чука в своя занаят и естествено бяха приемани като взаимоизключващи се архетипи.</p>
<p>Бъдещите полузащитници можеха да опитат да пресъздадат или Пирло с неговите качества на диригент, с изтънчените пасове и далечните удари, или Гатузо със способностите му да бъде щит пред бранителите, да подсигурява и двата фланга и да върши всичката черна работа в центъра.</p>
<p>Даниеле де Роси обаче показваше, че може да бъде едновременно чука и длетото и по онова време това го правеше уникален.</p>
<p>Той съчетаваше най-доброто от два отделни свята, даже от две футболни ери, защото притежаваше коравата физика на легендарни италиански халфове от миналото, но се справяше с разнообразните функции, изискващи се от модерния полузащитник.</p>
<p>Нищо чудно, че още на 18 спечели доверието на Фабио Капело и великият треньор му даде да дебютира срещу Андерлехт в Шампионската лига. А на 21 вече беше един от избраниците на националния селекционер Марчело Липи.</p>
<p>Де Роси сякаш нямаше слабо място, открояваше се с неизчерпаема издръжливост, отнемаше топката, пресичаше пасове, "захапваше" съперниците и не ги пускаше, а същевременно беше опасен и в атака, дори и в наказателното поле. В дебюта си за Италия срещу Норвегия отбеляза хищнически гол, типичен за нападател, а не за централен халф.</p>
<p>С цялата си настървеност и енергичност, беше някак логично, че Де Роси ще достигне рано своя пик.</p>
<p>Всъщност римлянинът си остана сред най-силните на своя пост в Серия А през почти цялата си кариера, но беше на върха си някъде между 2006 и 2009 г. - годините, когато един непознат тосканец на име Лучано Спалети го утвърди като основната опорна точка в своята революционна вариация на 4-2-3-1.</p>
<p>Понеже играеше до типичен "реджиста" (плеймейкър от дълбока позиция), обикновено до Давид Писаро, а понякога и до Алберто Акуилани, в онзи период Даниеле беше определян като "медиано", дефанзивен халф. Истината обаче е, че тогава той вече тотално опровергаваше всякакви традиционни класификации и нямаше еквивалент в цяла Европа, с изключение може би на Майкъл Есиен в Челси.</p>
<p>В зависимост от ситуацията Де Роси се превръщаше в каквото е необходимо: в хиена, хрътка, ястреб, акула, муле, каквото се сетите. Обичаше да демонстрира топовния си удар отдалеч, едно грубо издялано оръжие, в което имаше много мощ и малко финес, но което беше достатъчно смъртоносно, за да порази и най-добрите вратари (като например Джанлуиджи Буфон през 2009-а).</p>
<p>Вероятно най-впечатляващият мач в кариерата на Де Роси също се случи в онзи период, през 2008 г. срещу Реал Мадрид на 1/8-финал от Шампионската лига.</p>
<p>Рома спечели с 2:1 на "Бернабеу" и отстрани мадридския гранд, а Даниеле не беше просто полузащитник, а същинска буря, бушуваща по целия терен. Той играеше с несравнима комбинация от лукавство и бруталност, контрол и агресия, тактика и физика.</p>
<p>По-късно Де Роси вече не беше толкова мултифункционален и беше използван в по-конкретни от тактическа гледна точка роли. На Евро 2012 той игра за Италия като централен защитник и на тази позиция също се справи. Просто се налагаше в дадения момент, но умението му да запълва дупки беше водеща причина да го ценят толкова и треньорите, и съотборниците му.</p>
<p>Даниеле де Роси просто беше златният стандарт, беше опората, която нямаше да позволи отборът да рухне.</p>
<p>Поне нямаше да го позволи, без да излезе на преден план и да даде пример с отношението си. Дори когато Рома беше срината със 7:1 от Манчестър Юнайтед през 2007-а, халфът излезе напред, за да отбележи почетния гол.</p>
<p>Дори в катастрофалния за Италия Мондиал 2010, когато се стигна до отпадане още в групите, Де Роси беше човекът, който се мъчеше до последно, който вкара гол и изработи дузпа за разпадащия се около него състав.</p>
<p>Червените му картони бяха просто следствие от нуждата му да се бори с всеки и всичко. Той нямаше да промени тази своя черта, каквото и да му костваше тя.</p>
<p>Но голямата трагедия на този футболист беше, че просто сякаш не случи на период, в който да изгрее и да се наложи.</p>
<p>Той притежаваше всички качества да бъде легендарен капитан, но беше в града, във времето и в отбора на вероятно най-легендарния от всички капитани - Франческо Тоти. И остана единствено зад него по брой мачове с екипа на Рома.</p>
<p>Де Роси вкара повече голове за Италия от всеки друг халф от Адолфо Балончиери (роден през 1987 г.) насам, но го направи в ерата на маестро Андреа Пирло.</p>
<p>Даниеле винаги се изявяваше в нечия сянка и колкото и силно да блестеше, не можеше да промени това. Лоялността не му позволи да потърси самостоятелен блясък далеч от Рома, дори когато Роберто Манчини го искаше в Манчестър Сити.</p>
<p>Рома не му осигури трофеите, които далеч по-обикновени футболисти побират във визитката си, а накрая просто остави договорът му да изтече. С "адзурите" щастлив край също нямаше. Де Роси има на сметката си световната титла от 2006-а, но тогава получи червен картон още във втория мач и се завърна на терена едва в 61-ата минута на финала срещу Франция.</p>
<p>В Берлин той беше сред петимата, разписали се от бялата точка за великия успех при дузпите, но впоследствие националният отбор му донесе доста разочарования.</p>
<p>Де Роси беше включен в идеалния отбор на турнира на Евро 2012, но Италия загуби тежко финала с 0:4 от Испания. Кариерата му с националната фланелка приключи с голям провал и скандал, когато италианците не успяха да се класират за Мондиал 2018, а Де Роси остана неизползвана резерва в баража реванш срещу Швеция - и се запомни с вдигнатия скандал на скамейката, когато беше призован да загрява вместо някой от нападателите.</p>
<p>Но все пак великото му постижение като футболист и като личност е, че никога не позволи суровата съдба да го сломи. Даниеле де Роси винаги остана по-силен от неволите, които го преследваха.</p>
<p>Затова и толкова ще липсва на феновете, които го обичат и без да му броят двубоите, трофеите или картоните.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 09:42:44+02:00" url="https://webcafe.bg/football/596745098-prez-2020-a-bekam-tryabvashe-da-e-pleshiv-i-bezzab-provalat-na-fourfourtwo-ot-1998-a.html" title="През 2020-а Бекъм трябваше да е плешив и беззъб: Провалът на FourFourTwo от 1998-а" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">През 2020-а Бекъм трябваше да е плешив и беззъб: Провалът на FourFourTwo от 1998-а</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/596745098-prez-2020-a-bekam-tryabvashe-da-e-pleshiv-i-bezzab-provalat-na-fourfourtwo-ot-1998-a.html</div>
            <div type="id">111915</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/81/9581/169581/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Малко преди да навърши 45, Бекъм продължава да е символ на елегантност.</div>
            <div type="mainImageSource">Facebook</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">дейвид бекъм, виктория бекъм, външен вид, бекъм, four four two, 4-4-2</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">09:42:44+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">14:31:47+02:00</div>
          </div>
<p>В началото на май Дейвид Бекъм ще навърши 45 години. Легендарният английски футболист прекрати кариерата си през 2013-а, но продължава да е в забележителна форма и модна икона, каквато беше в най-добрите си години на терена.</p>
<p>Бекс, който има изключително сериозни планове за клуба си Интер Маями, който ще дебютира в МЛС през тази година, блести с елегантност при всяка своя поява на светско събитие. През 1998-а обаче журналистите от списание "FourFourTwo" не вярваха, че през 2020-а Дейвид ще изглежда по този начин.</p>
<p>От изданието изработиха колаж, на който Бекс е с оредяла коса и без един от предните си зъби. Но снимката няма нищо общо с настоящата визия на англичанина. За последно той попадна под светлините на прожекторите по време на Световното клубно първенство миналия месец в Доха.</p>
<p>Облечен в елегантен тъмен костюм, Бекс изглеждаше толкова добре, колкото сме свикнали да го виждаме винаги. Бекъм изгледа мача Ливърпул - Монтерей. Както е известно, за треньор на Интер Маями бе нает бившият наставник на мексиканците Диего Алонсо.</p>
<p>Специалистът е единственият, печелил северноамериканската Шампионска лига с два различни отбора.</p>
<p>Going through some old ⁦@FourFourTwo⁩ mags from 1998 at the #carboot. This is how they imagined David Beckham would look in 2020 pic.twitter.com/uvOZYHTRa6</p>
<p>— Ian Walker (@fenlandgent) 21 април 2019 г.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 07:13:22+02:00" url="https://webcafe.bg/football/313695097-strahoten-ponedelnik-s-derbi-napoli-inter-yuventus-milan-i-arsenal.html" title="Страхотен понеделник с дерби Наполи - Интер, Ювентус, Милан и Арсенал" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Страхотен понеделник с дерби Наполи - Интер, Ювентус, Милан и Арсенал</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/313695097-strahoten-ponedelnik-s-derbi-napoli-inter-yuventus-milan-i-arsenal.html</div>
            <div type="id">111907</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/20/0720/40720/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Маратонът започва по обяд.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">телевизия, програма, мачове, милан, ювентус, интер, наполи, серия а, калчо, програма на телевизията</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">07:13:22+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">07:20:30+02:00</div>
          </div>
<p>Мачовете по телевизията днес:</p>
<p>13:30 ч. Болоня - Фиорентина, MAX Sport 3</p>
<p>16:00 ч. Милан - Сампдория, MAX Sport 2</p>
<p>16:00 ч. Ювентус - Каляри, MAX Sport 3</p>
<p>16:00 ч. Аталанта - Парма, MAX Sport 4</p>
<p>19:00 ч. Лече - Удинезе, MAX Sport 3</p>
<p>21:45 ч. Наполи - Интер, MAX Sport 3</p>
<p>21:56 ч. Арсенал - Лийдс Юнайтед, Диема спорт 2</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 17:59:18+02:00" url="https://webcafe.bg/football/183339866-zlatan-ne-uspya-da-spasi-milan-v-povtorniya-si-debyut.html" title="Златан не успя да спаси Милан в повторния си дебют" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Златан не успя да спаси Милан в повторния си дебют</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/183339866-zlatan-ne-uspya-da-spasi-milan-v-povtorniya-si-debyut.html</div>
            <div type="id">111939</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/13/9613/169613/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Златан не успя да спаси Милан в повторния си дебют</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">милан, серия а, златан ибрахимович, аталанта, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">17:59:18+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">18:02:27+02:00</div>
          </div>
<p>Милан продължи лошата си серия и стигна само до нулево равенство срещу борещия се за оцеляването си тим на Сампдория.</p>
<p>Около 60 хиляди души се бяха събрали на „Сан Сиро“, за да видят повторния дебют на Златан Ибрхаимович, но дори той не успя да донесе нещо повече от точка на „росонерите“.</p>
<p>Шведският нападател се появи от пейката през второто полувреме на мястото на разочаровалия за пореден път Кшищоф Пьонтек и съживи играта на домакините, които на няколко пъти имаха добри възможности за гол, но никоя от тях така и не бе реализирана.</p>
<p>Точката остави Милан на 12-ата позиция с 22, а Сампдория се изкачи на 16-ото място с 16, на две над опасната зона.</p>
<p>В друг мач от Калчото, игран по същото време, Аталанта записа втори разгромен успех с 5:0. След като смачка Милан с този резултат преди празниците, „синьо-черните“ направиха същото и с Парма.</p>
<p>Йосеп Иличич вкара два гола за домакините, а по един добавиха Алехандро Гомес, Ремо Фройлер и Робин Госенс.</p>
<p>Аталанта вече има 34 точки на петата позиция, на една зад четвъртия Рома, докато Парма остава с 25 на седмото място.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 11:45:25+02:00" url="https://webcafe.bg/football/181033171-te-sa-im-fenove-trenyorat-im-hodi-na-park-de-prens-ot-45-godini-no-pszh-ne-im-prosti.html" title="Те са им фенове, треньорът им ходи на 'Парк де Пренс' от 45 години, но ПСЖ не им прости" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Те са им фенове, треньорът им ходи на "Парк де Пренс" от 45 години, но ПСЖ не им прости</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/181033171-te-sa-im-fenove-trenyorat-im-hodi-na-park-de-prens-ot-45-godini-no-pszh-ne-im-prosti.html</div>
            <div type="id">111922</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/88/9588/169588/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">ПСЖ не прости на феновете си</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">фенове, единсон кавани, псж, купа на франция, пабло сарабия, 2019/20, лина-монлери, ерик чупо-мотинг, стефан кабрели, адил аушиш</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">11:45:25+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">06:50:55+02:00</div>
          </div>
<p>Пари Сен Жермен разби шестодивизионния Лина-Монлери за Купата на Франция. Въпреки загубата съперниците на гранда останаха доволни, защото изпълниха една от мечтите си – да играят срещу своите любимци.</p>
<p>Аматьорският клуб е съставен почти изцяло от привърженици на ПСЖ и още след жребия за Купата разбраха, че ще им се открива възможност, която се среща веднъж в живота.</p>
<p>Дори треньорът на тима – Стефан Кабрели, е дългогодишен фен на ПСЖ и е притежател на сезонен билет.</p>
<p>„Аз съм на 52 години и ходя на „Парк де Пренс“, откакто съм на шест – призна Кабрели. – Играчите ни ги (ПСЖ) подкрепят по време на целия сезон и беше малко странно да играем срещу тях.“</p>
<p>Името на клуба е съставено от Лина и Монлери – съседни градчета в покрайнините на Париж с общо население от седем хиляди души.</p>
<p>Отборът е толкова надолу в пирамидата на френския футбол, че дори нямат страница в Wikipedia, а в състава си разполагат с водопроводчик и фармацевт.</p>
<p>И въпреки аматьорския си статут Лина-Монлери успя да удържи ПСЖ до 30-ата минута, когато 17-годишният Адил Аушиш откри резултата за гостите с първото си попадение за клуба.</p>
<p>Единсон Кавани се разписа по веднъж в края на първото и началото на второто полувреме, Пабло Сарабия също добави два, а крайното 6:0 оформи Чупо-Мотинг в самия край.</p>
<p>Домакините дори имаха шанс да се разпишат, но Серхио Рико отрази удар от дузпа на Идриса Кануте секунди преди първия гол на Кавани.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 10:53:30+02:00" url="https://webcafe.bg/football/630726539-zhoze-izbuhna-otnovo-tova-e-topka-za-plazhen-voleybol.html" title="Жозе избухна отново: Това е топка за плажен волейбол!" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Жозе избухна отново: Това е топка за плажен волейбол!</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/630726539-zhoze-izbuhna-otnovo-tova-e-topka-za-plazhen-voleybol.html</div>
            <div type="id">111919</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/84/9584/169584/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Моуриньо се оплака и от липсата на ВАР</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">тотнъм, фа къп, мидълзбро, жозе моуриньо, засада, вар, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">10:53:30+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">10:57:02+02:00</div>
          </div>
<p>Жозе Моуриньо не бе доволен след равенството 1:1 на Тотнъм срещу Мидълзбро на „Ривърсайд“ от третия кръг на ФА Къп, което означава, че двубоят ще трябва да бъде преигран.</p>
<p>Португалецът се оплака от топката и от това, че е твърде лека, и че прилича повече на топка за волейбол, отколкото на такава за футбол.</p>
<p>„Това е волейболна топка. Твърде лека е. Не мисля, че е в услуга на футболистите. Но това не е извинение“, каза Моуриньо след равенството пред BT Sport.</p>
<p>Жозе бе недоволен и от гола на домакините, като според него той е трябвало да бъде отменен поради засада, но технологията ВАР не действаше на „Ривърсайд“.</p>
<p>„Голът на Мидълзбро беше от засада. ВАР щеше да го отмени. Но съдията днес не беше човек в стаичка на 200 километра от стадиона“, добави Моу.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 11:56:13+02:00" url="https://webcafe.bg/football/484422599-livarpul-priklyuchi-vtori-zimen-transfer-vzimayki-yunosha-na-siti.html" title="Ливърпул приключи втори зимен трансфер, взимайки юноша на Сити" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ливърпул приключи втори зимен трансфер, взимайки юноша на Сити</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/484422599-livarpul-priklyuchi-vtori-zimen-transfer-vzimayki-yunosha-na-siti.html</div>
            <div type="id">111923</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/04/9604/169604/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Харди е на 21 и е юноша на Манчестър Сити.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">ливърпул, висша лига, премиършип, анфийлд роуд, джо харди</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">11:56:13+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">14:46:30+02:00</div>
          </div>
<p>Ливърпул осъществи втори зимен трансфер, привличайки нападателя Джо Харди от Брентфорд. Играчът е на 21 години и е юноша на Манчестър Сити.</p>
<p>Английските медии не съобщават трансферната сума, срещу която младокът пристига на "Анфийлд". Харди е вторият футболист, който подсилва мърсисайдци през зимата след Такуми Минамино.</p>
<p>24-годишният японски национал дойде от Ред Бул Залцбург и вече дебютира за новия си тим в дербито с Евертън в неделя за ФА къп.</p>
<p>📝 We can confirm that #BrentfordB forward Joe Hardy has joined @LFC for an undisclosed fee.</p>
<p>Full story 👉 https://t.co/9OO6fiVSWw</p>
<p>Take a look at some of Joe's best bits for The Bees.#BrentfordFC #LiverpoolFC pic.twitter.com/dkBpSMfSfJ</p>
<p>— Brentford FC (@BrentfordFC) 6 януари 2020 г.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 14:06:16+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1558107979-zashto-pak-latsio-da-ne-stane-shampion.html" title="'Защо пък Лацио да не стане шампион?'" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Защо пък Лацио да не стане шампион?"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1558107979-zashto-pak-latsio-da-ne-stane-shampion.html</div>
            <div type="id">111927</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/40/0140/150140/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Симоне Индзаги изравни клубния рекорд от девет поредни победи в Сеиря "А"</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">рекорд, ювентус, интер, наполи, серия а, лацио, титла, битка за титлата, свен-горан ериксон, симоне индзаги, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">14:06:16+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">14:08:40+02:00</div>
          </div>
<p>Свен-Горан Ериксон е изключително щастлив от работата, която Симоне Индзаги върши в Лацио, и е на мнение, че „орлите“ могат да се конкурират с Ювентус и Интер за титлата този сезон.</p>
<p>Индзаги изравни рекорда на Ериксон, поставен перз 1998/99, от девет поредни победи след 2:1 над Бреша в неделя и само на три точки зад лидерите в Серия „А“.</p>
<p>„Знам, че Лацио може да постави нов рекорд от 10 поредни победи следващата седмица срещу Наполи, и това ме прави изключително щастлив – сподели Ериксон пред lalaziosiamonoi.it.</p>
<p>Радвам се много за Индзаги и за клуба и за великолепния сезон, който имат досега. Движат се заедно с Ювентус и Интер, което е прекрасно.</p>
<p>Имайки предвид начина, по който играе, Лацио е способен да спечели Скудетото. Само на три точки от върха са, така че защо не?</p>
<p>Ситуацията в Серия „А“ е доста позитивна в момента, тъй като Юве все още не се е откъснал на 10 точки пред останалите. А и с Лацио сред лидерите, е още по-интересно.“</p>
<p>Лацио приема Наполи в събота, а по-късно днес неаполитанците ги очаква още един тежък сбълсък – у дома срещу Интер.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 23:28:57+02:00" url="https://webcafe.bg/football/551598724-rezervniyat-vratar-otarva-arsenal-na-emireyts.html" title="Резервният вратар отърва Арсенал на 'Емирейтс'" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Резервният вратар отърва Арсенал на "Емирейтс"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/551598724-rezervniyat-vratar-otarva-arsenal-na-emireyts.html</div>
            <div type="id">111944</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/26/9626/169626/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Рийс Нелсън отбеляза единствения гол</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">вратар, арсенал, фа къп, лийдс, емирейтс, марсело биелса, чемпиъншип, микел артета, купа на англия, артилеристите, топчиите, резервен вратар, емилиано мартинес</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">23:28:57+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">23:55:02+02:00</div>
          </div>
<p>Арсенал спечели много трудно с 1:0 срещу Лийдс на "Емирейтс" и се класира за четвъртия кръг на ФА Къп.</p>
<p>Лидерът в Чемпиъншип, воден от Марсело Биелса, надигра убедително домакините през първото полувреме, но изпусна положенията си и беше отчаян от Емилиано Мартинес, който беше получил титулярно място на вратата на Арсенал тази вечер.</p>
<p>Мартинес направи няколко спасявания при 0:0, а веднъж Патрик Бамфорд уцели и гредата зад него.</p>
<p>След почивката Арсенал игра далеч по-добре и стигна до успеха.</p>
<p>В 50-ата минута Лаказет уцели гредата от фаул, а 5 минути по-късно Рийс Нелсън отбеляза победния гол. Тогава центриране на Лаказет в пеналта беше отклонено от бранител на Лийдс и Нелсън беше на точното място, за да довкара за 1:0.</p>
<p>До края гостите не успяха да наложат нов свиреп натиск и не поднесоха изненада.</p>
<p>В следващата фаза на турнира Арсенал ще се изправи срещу Борнемут в гостуване.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 23:26:00+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1049461873-inter-prevze-san-paolo-i-otnovo-se-izravni-s-yuventus.html" title="Интер превзе 'Сан Паоло' и отново се изравни с Ювентус" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Интер превзе "Сан Паоло" и отново се изравни с Ювентус</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1049461873-inter-prevze-san-paolo-i-otnovo-se-izravni-s-yuventus.html</div>
            <div type="id">111943</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/25/9625/169625/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">С два гола още през първото полувреме Лукаку отново се превърна в герой за Интер</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">италия, класиране, ювентус, интер, наполи, серия а, ромелу лукаку, дерби, дженаро гатузо, калчо, нападатели, антонио конте, сан паоло, арек милик, индивидуални грешки, нерадзурите, лаутаро мартинес, алекс мерет</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">23:26:00+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">00:04:34+02:00</div>
          </div>
<p>Интер започна 2020 г. с ценна победа с 3:1 в дербито срещу Наполи на "Сан Паоло".</p>
<p>За пореден път нападателите Ромелу Лукаку и Лаутаро Мартинес отбелязаха головете за тима на Антонио Конте, с които Интер отново се изравни с Ювентус на върха в Серия А.</p>
<p>"Нерадзурите" нямаха победа като гости на Наполи от 1997 г., но тази вечер им помогнаха индивидуалните грешки на съперниците им. Подхлъзване на Ди Лоренцо в центъра позволи на Лукаку да открадне топката и да открие резултата в 14-ата минута.</p>
<p>В 33-ата минута Лукаку покачи на 2:0 след тежък удар и разочароваща намеса на вратаря Мерет.</p>
<p>Малко по-късно Арек Милик върна Наполи в мача с гол на празна врата и през втората част домакините се хвърлиха да обръщат резултата.</p>
<p>В 62-ата минута обаче Манолас не успя да изчисти едно центриране отдясно и Лаутаро веднага стреля за крайното 3:1.</p>
<p>В класирането Ювентус и Интер водят с по 45 т., а Наполи остава едва на осмото място с 24.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 07:33:50+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1070574188-arsenal-e-blizo-do-privlichaneto-na-zvezda-na-ayaks.html" title="Арсенал е близо до привличането на звезда на Аякс" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Арсенал е близо до привличането на звезда на Аякс</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1070574188-arsenal-e-blizo-do-privlichaneto-na-zvezda-na-ayaks.html</div>
            <div type="id">111908</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/29/6129/116129/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Зиеш отдавна е в полезрението на Арсенал. Той е искан и от Тотнъм.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">арсенал, висша лига, аякс, премиършип, хаким зиех, хаким зиеш</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">07:33:50+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">07:42:45+02:00</div>
          </div>
<p>Ръководството на Аякс се е съгласило да се раздели със звездата Хаким Зиеш при постъпване на подходяща оферта за крилото през януари.</p>
<p>Английският Арсенал от доста време проявява интерес към мароканеца и мениджърът Микел Артета е готов да плати исканите за него 43 млн. паунда.</p>
<p>Зиеш бе искан от лондончани още през лятото, но преговорите между двата клуба не достигнаха до успешен край.</p>
<p>Интересно е, че футболистът е искан и от вечния съперник на "топчиите" Тотнъм.</p>
<p>Миналият сезон бе най-добрият на футболиста с екипа на Аякс, след като вкара 16 гола и даде 17 асистенции.</p>
<p>"Ще се опитаме да следим пазара и да се възползваме от опциите за подсилване на тима, това е сигурно", заяви Артета преди няколко дни.</p>
<p>Тази вечер Арсенал приема Лийдс в двубой от турнира за ФА къп.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 08:26:20+02:00" url="https://webcafe.bg/football/2055177901-transferna-zima-2020-kakvo-shte-pazaruvat-golemite-klubove.html" title="Трансферна зима 2020: Какво ще пазаруват големите клубове?" subtitle="" author="Виктор Игнатов" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Трансферна зима 2020: Какво ще пазаруват големите клубове?</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/2055177901-transferna-zima-2020-kakvo-shte-pazaruvat-golemite-klubove.html</div>
            <div type="id">111911</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/90/4790/164790/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Главният трансферен герой на Острова пък май ще е Кристиан Ериксен.

Договорът на датчанина с Тотнъм изтича през лятото и е доста вероятно той да си тръгне още сега. Като основен кандидат за подписа на 27-годишния плеймейкър засега се спряга Интер.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Виктор Игнатов</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/viktor-ignatov</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">трансфери, сделки, барселона, челси, тотнъм, реал, висша лига, реал мадрид, ювентус, интер, серия а, бундеслига, кристиан ериксен, първенства, премиършип, калчо, барса, ериксен</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">08:26:20+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">11:52:20+02:00</div>
          </div>
<p>Във футбола отново е време за трансфери, но когато говорим за януарския прозорец, понятието „трансферна треска" е силно преувеличено. По традиция този период е спомагателен, а едрите сделки са рядкост.</p>
<p>Да, има и изключения - например през януари 2011 г. Челси взриви пазара с Фернандо Торес от Ливърпул срещу 50 милиона паунда, което към онзи момент бе рекорд за английския футбол и шестият по значимост трансфер в историята на футбола.</p>
<p>Преди година обаче най-крупната сделка на Острова бе покупката на Мигел Алмирон, който позира с екипа на Нюкасъл срещу едва 20 милиона паунда. Разликата е колосална, особено като се имат предвид 8-годишната инфлация и многомилиардните суми, които английските клубове инкасират през последните сезони по телевизионните си договори. През януари 2019 г. всичко на всичко отборите от Премиършип дадоха 191 милиона евро за нови попълнения, а сделките с трансферна сума бяха само 29 - останалите бяха преотстъпвания. За сравнение - през лятото на 2018 разходното перо за нови футболисти в английския елит набъбна почти до милиард и половина евро (1,421 млрд.).</p>
<p>Същата е картинката и в другите топ първенства.</p>
<p>В Испания през миналия януари похарчиха едва 72,8 милиона евро; в Италия - 146 милиона, като половината от тях Милан пръсна за Лукас Пакета и Кшищоф Пьонтек (общо 76 млн.); в Германия - 73,6 милиона, а във Франция - 86,7 милиона, от които почти половината по трансфера на Леонардо Паредес в Пари СЖ.</p>
<p>Сега едва ли ще е по-различно, а пари ще се вадят само в краен случай - ако даден клуб (с претенции) здраво го е закъсал и/или е сменил треньора, като на новия му е обещана мащабна зимна селекция; или пък ако титуляр на определен пост е сериозно контузен и спешно трябва да бъде намерен заместник.</p>
<p>Има и трети сценарий - предвид факта, че Евро 2020 наближава, футболисти с амбиции да участват на него могат изненадващо да решат да сменят клуба, ако смятат, че така ще увеличат шансовете си за повиквателна.</p>
<p>Разбира се, никога не трябва да се изключват и инвестициите в бъдещето - Монако вече купи от Партизан 18-годишния защитник Страхиня Павлович срещу 10 милиона евро, но веднага го преотстъпи на досегашния му клуб до края на сезона.</p>
<p>Така или иначе, най-активни отново се очертава да са английските отбори - просто, защото могат да си го позволят. А лидер по прахосничество нищо чудно да се окаже Уест Хем, който претърпя пълен крах дотук във Висшата лига и смени мениджъра Мануел Пелегрини с Дейвид Мойс.</p>
<p>Какво обаче се случи дотук? Няколко шумни сделки вече са факт, като главната е трансферът на норвежкия вундеркинд Ерлинг Холанд от Залцбург в Борусия (Дортмунд) срещу 20 милиона евро. Според „Газета дело Спорт" още 10 милиона са постъпили в банковата сметка на бащата на нападателя, а други 15 милиона - в тази на агента Мино Райола. Част от сумата Дортмунд успя да си избие, след като продаде на Бенфика халфа си Юлиан Вайгъл.</p>
<p>Ливърпул пък прилапа друг нападател на Залцбург - японеца Такуми Минамино срещу 10 милиона евро, след като за трансфера на 24-годишния азиатец настояли дори част от играчите на Клоп и най-вече капитанът Върджил ван Дайк. Злият гений Златан Ибрахимович се върна в Милан и обеща да „взриви „Сан Сиро", а обичайно тихият през януари Ювентус реши да се подсили с 19-годишния македонски талант, подвизаващ се за Швеция - Деян Кулусевски. Цената му е 35 милиона евро плюс още 9 като потенциални бонуси, а заплатата - 2,4 милиона годищно.</p>
<p>С това, общо взето, се изчерпват фактите и влизаме в сферата на слуховете и интригите. Интер спешно търси опитен централен полузащитник, като главен кандидат е Артуро Видал. Според италианските медии „нерадзурите" вече са се разбрали с чилиеца, но преговорите с Барса са в застой. Освен това Антонио Конте се оглежда и за нов нападател заради контузията на Алексис Санчес, която остави Ромелу Лукаку и Лаутаро Мартинес без алтернатива. След като подписа със Златан, Милан пък се готви за чистка - спрягани за продажба са Пьонтек, Сусо, Борини и дори Пакета.</p>
<p>В Испания от Реал и Барса не се очакват входящи трансфери, а по-скоро януари ще бъде използван за разчистване на ненужните.</p>
<p>Каталунците вече пратиха 21-годишния халф Карлес Аленя под наем в Бетис, а треньорът на врага Зинедин Зидан готви още по-мащабна метла. На мушката са Хесус Вайехо (спряган за Еспаньол, Ууулвс, Айнтрахт, Волфсбург), купеният само преди година от Манчестър Сити - Брахим Диас, както и съфамилникът му Мариано Диас, а дори и Марко Асенсио. Не така обаче стоят нещата при другия мадридски гранд - Атлетико. Диего Симеоне трескаво чака централен нападател, който трябваше да е Единсон Кавани. Изглеждаше, че всичко по трансфера на уругваеца е уредено, но преговорите с Пари СЖ неочаквано зациклиха и „дюшекчиите" се пренасочиха към Пако Алкасер от Борусия (Дортмунд). Дали сделката ще стане факт зависи и от това дали Атлетико ще успее да пласира в Англия французина Тома Лемар, за когото се надява да прибере 40 милиона евро.</p>
<p>Главният трансферен герой на Острова пък май ще е Кристиан Ериксен.</p>
<p>Договорът на датчанина с Тотнъм изтича през лятото и е доста вероятно той да си тръгне още сега. Като основен кандидат за подписа на 27-годишния плеймейкър засега се спряга Интер, но със сигурност и други ще се подредят на опашката. Сходна е ситуацията и със съотборника на Ериксон - Ян Вертонген. Договорът на 32-годишния белгиец изтича през лятото, а засега споразумение за продължаването му няма. Пресата на Острова вече прати защитника в Наполи и Аякс.</p>
<p>Челси също ще ражда новини, след като забраната за трансфери над лондончани падна. Говори се, че Роман Абрамович е приготвил 150 милиона за нови играчи в следващите два прозореца, но като че ли най-напред клубът ще се раздели с Оливие Жиру, който има само 5 мача дотук във Висшата лига, а отчаяно се нуждае от игрово време, ако иска да играе с Франция на европейското. Интер е сред най-спряганите купувачи за 33-годишния нападател, но има вариант Жиру да се завърне и в родината си с екипа на Лион.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 10:02:50+02:00" url="https://webcafe.bg/business/1948121176-bnb-puska-v-obrashtenie-moneta-ot-2-leva-s-lika-na-geo-milev.html" title="БНБ пуска в обращение монета от 2 лева с лика на Гео Милев" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Бизнес">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">БНБ пуска в обращение монета от 2 лева с лика на Гео Милев</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/business/1948121176-bnb-puska-v-obrashtenie-moneta-ot-2-leva-s-lika-na-geo-milev.html</div>
            <div type="id">111916</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/72/9572/169572/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Повод е годишнината от рождението на поета</div>
            <div type="mainImageSource">БНБ</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Бизнес</div>
            <div type="tags">българия, пари, новини, бнб, монета, гео милев, любопитно</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">10:02:50+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">10:17:30+02:00</div>
          </div>
<p>Българската народна банка (БНБ) от днес, 6 януари, пуска в обращение медна възпоменателна монета на тема "125 години от рождението на Гео Милев".</p>
<p>От обратната страна на монетата е изобразен потрет на поета, а на лицевата й страна е емблемата на БНБ с годината "1879" върху лентата. Посочени са и номиналната стойност и годината на емисията - 2020.</p>
<p>Тиражът е от само 3000 монети, а проектът е на Евгения Цанкова и Орлин Иванов. Самата монета е с цена от 24 лева и ще се продава в клонове на няколко банки в страната.</p>
<p>Милев е роден в Раднево през 1895 г. Писал е стихотворения, поеми, публицистика, критика, есеистика. Знаменитата му поема "Септември" е публикувана през 1923 г., а списанието, в което се случва това, след това е забранено от властта. През 1925 г. е осъден на година затвор, глоба и лишаване от граждански права. Изчезва безследно след като е повикан в полицията "за справка". Останките му са открити почти 30 години по-късно в масов гроб край София.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 06:50:24+02:00" url="https://webcafe.bg/kino/1762537898-koi-sa-golemite-pobediteli-na-zlatnite-globusi-2020.html" title="Кои са големите победители на 'Златните глобуси' 2020" subtitle="" author="Webcafe" category="Filmcafe/Кино">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кои са големите победители на "Златните глобуси" 2020</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/kino/1762537898-koi-sa-golemite-pobediteli-na-zlatnite-globusi-2020.html</div>
            <div type="id">111905</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/38/9538/169538/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Кои са големите победители на "Златните глобуси" 2020</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Filmcafe</div>
            <div type="subCategory">Кино</div>
            <div type="tags">кино, златен глобус, награди, филми, холивуд, пътувания, сериали, знаменитости, lifecafe, победители, модни тенденции, фотогалерии, златни глобуси, златни глобуси 2020</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">06:50:24+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">14:24:44+02:00</div>
          </div>
<p>"1917" на режисьора Сам Мендес успя да се пребори сред изключително тежката конкуренция на фаворити като "Ирландеца", Marrige Story и "Жокера" и спечели "Златен глобус" за най-добър филм на годината. Междувременно "Имало едно време в Холивуд" на Куентин Тарантино победи очаквано в категорията на комедиите и мюзикълите.</p>
<p>Тази нощ бяха връчени наградите на Асоциацията на холивудската чуждестранна преса (HFPA), водени за пети път от комика Рики Джървейс.</p>
<p>Актьорът Том Ханкс и телевизионната водеща Елън Дедженърис бяха отлечени със специалните награди на церемонията, докато сред състезателните категории големите победители определено са Сам Мендес и Куентин Тарантино, които спечелиха съответно при най-добъре режисьор и най-добър сценарий.</p>
<p>Като най-добър драматичен сериал беше определен "Наследници" (Succession), Fleabag отново грабна приза при комедиите, а в категорията на минисериалите очаквано призът отиде при "Чернобил".</p>
<p>Вижте тук всички победители от наградите "Златен глобус" 2020 г.:</p>
<p>Най-добър филм - драма:</p>
<p>1917</p>
<p>The Irishman ("Ирландецът")</p>
<p>Joker ("Жокера")</p>
<p>Marriage Story</p>
<p>The Two Popes ("Двамата папи")</p>
<p>Най-добър филм - мюзикъл или комедия:</p>
<p>Once Upon a Time in Hollywood ("Имало едно време в Холивуд")</p>
<p>Dolemite is My Name ("Долемайт е моето име")</p>
<p>Jojo Rabbit ("Джоджо Заека")</p>
<p>Knives Out ("Вади ножовете")</p>
<p>Rocketman ("Рокетмен")</p>
<p>Най-добър режисьор:</p>
<p>Сам Мендес, 1917</p>
<p>Бонг Джун-хо, "Паразит"</p>
<p>Куентин Тарантино, "Имало едно време в Холивуд"</p>
<p>Мартин Скорсезе, "Ирландецът"</p>
<p>Тод Филипс, "Жокера"</p>
<p>Най-добър актьор (драматичен филм):</p>
<p>Хоакинг Финикс, "Жокера"</p>
<p>Крисчън Бейл, "Пълно ускорение" (Ford v. Ferrari)</p>
<p>Антонио Бандерас, Pain and Glory</p>
<p>Адам Драйвър, Marriage Story</p>
<p>Джонатан Прайс, "Двамата папи"</p>
<p>Най-добра актриса (драматичен филм):</p>
<p>Рене Зелуегър, Judy</p>
<p>Синтио Ериво, Harriet</p>
<p>Скарлет Йохансон, Marriage Story</p>
<p>Сърша Ронан, Little Women</p>
<p>Шарлиз Терон, Bombshell</p>
<p>Най-добър актьор (мюзикъл или комедия)</p>
<p>Тарън Еджъртън, "Рокетмен"</p>
<p>Даниъл Крейг, "Вади ножовете"</p>
<p>Роман Грифин Дейвис, "Джоджо Заека"</p>
<p>Леонардо ДиКаприо, "Имало едно време в Холивуд"</p>
<p>Еди Мърфи, "Долемайт е моето име"</p>
<p>Най-добра актриса (мюзикъл или комедия)</p>
<p>Акуафина, The Farewell</p>
<p>Ана де Армас, "Вади ножовете"</p>
<p>Бийни Фелдщайн, Boosmart</p>
<p>Ема Томпсън, Late Night</p>
<p>Кейт Бланшет, "Къде си, Бернадет?" (Where’d You Go Bernadette)</p>
<p>Най-добър актьор в поддържаща роля във филм:</p>
<p>Брад Пит, "Имало едно време в Холивуд"</p>
<p>Том Ханкс, A Beautiful Day in the Neighborhood</p>
<p>Ал Пачино, "Ирландецът"</p>
<p>Джо Пеши, "Ирландецът"</p>
<p>Антъни Хопкинс, "Двамата папи"</p>
<p>Най-добра актриса в поддържаща роля във филм:</p>
<p>Лора Дърн, Marriage Story</p>
<p>Анет Бенинг, The Report</p>
<p>Марго Роби, Bombshell</p>
<p>Дженифър Лопез, "Да свалиш Уолстрийт" (Hustlers)</p>
<p>Кaти Бейтс, "Случаят "Ричърд Джуъл" (Richard Jewell)</p>
<p>Най-добър сценарий:</p>
<p>"Имало едно време в Холивуд"</p>
<p>Marriage Story</p>
<p>"Паразит" (Parasite)</p>
<p>"Двамата папи"</p>
<p>"Ирландецът"</p>
<p>Най-добра оригинална песен:</p>
<p>"I’m Gonna Love Me Again" – "Рокетмен"</p>
<p>"Beautiful Ghosts" – "Котките" (CATS)</p>
<p>"Into the Unknown" – "Замръзналото кралство 2" (Frozen 2)</p>
<p>"Spirit" – "Цар Лъв" (The Lion King)</p>
<p>"Stand Up" – Harriet</p>
<p>Най-добър анимационен филм:</p>
<p>Missing Link</p>
<p>"Замръзналото кралство 2"</p>
<p>"Цар Лъв"</p>
<p>"Играта на играчките 4" (Toy Story 4)</p>
<p>"Как да си дресираш дракон: Тайнственият свят" (How to Train Your Dragon: The Hidden World)</p>
<p>Най-добър чуждоезичен филм:</p>
<p>"Паразит"</p>
<p>The Farewell</p>
<p>"Клетниците" (Les Miserables)</p>
<p>Pain and Glory</p>
<p>Portrait of a Lady on Fire</p>
<p>Номинациите за "Златен глобус" в категориите за сериали:</p>
<p>Най-добър телевизионен сериал (драма):</p>
<p>"Наследници" (Succession)</p>
<p>"Големи малки лъжи" (Big Little Lies)</p>
<p>"Короната" (The Crown)</p>
<p>"Убийвайки Ийв" (Killing Eve)</p>
<p>The Morning Show</p>
<p>Най-добър телевизионен сериал (комедия):</p>
<p>Fleabag</p>
<p>"Бари" (Barry)</p>
<p>The Kominsky Method</p>
<p>The Marvelous Mrs. Maisel</p>
<p>The Politician</p>
<p>Най-добър минисериал или телевизионен филм:</p>
<p>"Чернобил" (Chernobyl)</p>
<p>"Параграф 22" (Catch-22)</p>
<p>Fosse/Verdon</p>
<p>"Решаващият глас" (The Loudest Voice)</p>
<p>Unbelievable</p>
<p>Най-добър актьор в сериал (драма):</p>
<p>Брайън Кокс, "Наследници"</p>
<p>Кит Харингтън, Game of Thrones</p>
<p>Рами Малек, Mr. Robot</p>
<p>Тобиас Мензийс, "Короната"</p>
<p>Били Портър, Pose</p>
<p>Най-добра актриса в сериал (драма):</p>
<p>Оливия Колман, "Короната"</p>
<p>Дженифър Анистън, The Morning Show</p>
<p>Джоди Комър, "Убивайки Ийв"</p>
<p>Никол Кидман, "Големи малки лъжи"</p>
<p>Рийз Уидърспун, The Morning Show</p>
<p>Най-добър актьор в телевизионен сериал (комедия):</p>
<p>Рами Юсеф, Rami</p>
<p>Бен Плат, The Politician</p>
<p>Пол Ръд, Living with Yourself</p>
<p>Бил Хейдър, "Бари"</p>
<p>Майкъл Дъглас, The Komingsky Method</p>
<p>Най-добра актриса в телевизионен сериал (комедия)</p>
<p>Фийби Уолър-Бридж, Fleabag</p>
<p>Кристина Апългейт, Dead to Mе</p>
<p>Наташа Лион, Russian Doll</p>
<p>Кирстен Дънст, On Becoming a God in Central Florida</p>
<p>Рейчъл Броснан, Marvelous Mrs. Maisel</p>
<p>Най-добър актьор - минисериал или телевизионен филм:</p>
<p>Ръсел Кроу, "Решаващият глас"</p>
<p>Крис Абът, "Параграф 22"</p>
<p>Саша Барън Коен, The Spy</p>
<p>Джаред Харис, "Чернобил"</p>
<p>Сам Рокуел, Fosse/Verdon</p>
<p>Най-добра актриса - минисериал или телевизионен филм:</p>
<p>Мишел Уилямс, Fosse/Verdon</p>
<p>Хелън Мирън, "Катерина Велика" (Catherine The Great)</p>
<p>Мерит Уевър, Unbelievable</p>
<p>Кейтлин Девър, Unbelievable</p>
<p>Джоуи Кинг, The Act</p>
<p>Най-добър актьор в поддържаща роля - сериал, минисериал или телевизионен филм:</p>
<p>Стелан Скарсгард, "Чернобил"</p>
<p>Алън Аркинг, Kominsky Method</p>
<p>Киърън Кълкин, "Наследници"</p>
<p>Андрю Скот, Fleabag</p>
<p>Хенри Уинклър, "Бари"</p>
<p>Най-добра актриса в поддържаща роля - сериал, минисериал или телевизионен филм:</p>
<p>Патриша Аркет, The Act</p>
<p>Мерил Стрийп, "Големи малки лъжи"</p>
<p>Хелена Бонъм Картър, "Короната"</p>
<p>Емили Уотсън, "Чернобил"</p>
<p>Тони Колет, Unbelievable</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-06 17:40:38+02:00" url="https://webcafe.bg/politika/1376038482-dogan-ocherta-dve-istoricheski-zaslugi-na-dps.html" title="Доган очерта две 'исторически заслуги' на ДПС" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Доган очерта две "исторически заслуги" на ДПС</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/politika/1376038482-dogan-ocherta-dve-istoricheski-zaslugi-na-dps.html</div>
            <div type="id">111936</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/22/1122/1122/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">В обръщението си Доган отбелязва още, че "ДПС е избор на съдба", като отбелязва, че не съжалява, че я е избрал.</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Политика</div>
            <div type="tags">дпс, ахмед доган, партия, комунизъм, мустафа карадайъ, движението за права и свободи</div>
            <div type="datePublished">2020-01-06</div>
            <div type="timePublished">17:40:38+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">17:45:08+02:00</div>
          </div>
<p>Две "исторически заслуги" очерта почетният председател на ДПС Ахмед Доган в свое обръщение към структурите на ДПС по случай 30-годишнината на партията. В публикация във Facebook основателят на Движението посочи, че за 30 години партията се е превърнала в "зрял политически субект със завидно присъствие в обществения живот на страната".</p>
<p>Доган отбелязва като водещи заслуги на партията си "майските събития" през 1989 г., в които той вижда ускоряване падането на комунистическия режим. За втора "историческа" заслуга Доган посочва превръщането на ДПС в "балансьор на политическия живот", както и в "един от гарантите на мирния преход в България".</p>
<p>В обръщението си Доган отбелязва още, че "ДПС е избор на съдба", като отбелязва, че не съжалява, че я е избрал.</p>
<p>Въпреки че обичайно почетният лидер на ДПС рядко прави публични изказвания, това е второто му за по-малко от месец след традиционната декемврийска реч от новогодишното тържество на партията.</p>
<p>Очаква се на 26 април да се избере нов лидер на партията и неин нов Централен съвет. Все още не е ясно дали сегашният председател на партията Мустафа Карадайъ ще има конкуренция за поста през април.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>