<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 22:21:31+02:00" url="https://webcafe.bg/bg-football/943827316-balgarski-fen-e-pochinal-sled-sblasak-mezhdu-agitki-v-gartsiya.html" title="Български фен е починал след сблъсък между агитки в Гърция" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/БГ футбол">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Български фен е починал след сблъсък между агитки в Гърция</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bg-football/943827316-balgarski-fen-e-pochinal-sled-sblasak-mezhdu-agitki-v-gartsiya.html</div>
            <div type="id">111904</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/35/9535/169535/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Български фен е починал след сблъсък между агитки в Гърция</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">БГ футбол</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">22:21:31+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">22:42:29+02:00</div>
          </div>
<p>Български футболен фен е починал в Солун след мача между ПАОК и Арис.</p>
<p>Гръцките медии съобщават, че 28-годишният запалянко е бил блъснат от кола, докато се е опитвал да избяга от фенове на ПАОК след голямото дерби на града.</p>
<p>Трагедията се е случила вчера след футболния сблъсък между местните съперници и преди баскетболния мач днес между същите два отбора.</p>
<p>Българинът е бил фен на Ботев Пловдив и е издъхнал в болницата след като е бил ударен от автомобила. Полицията в Гърция все още разследва обстоятелствата около случая и издирва колата, причинила смъртта на българина. Не е ясно дали той е блъснат умишлено.</p>
<p>Съобщава се и за още двама българи, които са пострадали след стълкновение с хулигани от агитката на ПАОК. Сънародниците ни са били нападнати, докато пиели кафе в заведение на улица "Мария Калас". Двамата са получили наранявания от хладно оръжие и са в болница в Солун.</p>
<p>Феновете от агитката на Ботев са побратимени със запалянковците на Арис и често ходят в съседната страна на мачове на гръцкия тим. PlovdivDerby.com съобщава, че около 7-8 фенове на Ботев са били в Гърция за вчерашния мач.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 18:08:25+02:00" url="https://webcafe.bg/bg-football/396662427-dimitar-iliev-ot-loko-plovdiv-e-balgarskiyat-futbolist-na-godinata.html" title="Димитър Илиев от Локо Пловдив е българският футболист на годината" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/БГ футбол">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Димитър Илиев от Локо Пловдив е българският футболист на годината</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bg-football/396662427-dimitar-iliev-ot-loko-plovdiv-e-balgarskiyat-futbolist-na-godinata.html</div>
            <div type="id">111897</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/30/9530/169530/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Силните мачове с екипа на Локомотив осигуриха наградата на Илиев, който призна, че е сбъднал своя детска мечта и изобщо не си е представял такава година</div>
            <div type="mainImageSource">LAP.bg</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">БГ футбол</div>
            <div type="tags">награди, талант, треньор, димитър бербатов, постове, георги илиев, вратар, футболист на годината, станислав иванов, димитър илиев, купа на българия, локомотив пловдив, стойчо младенов, локо пловдив, владислав стоянов, васил божиков, смърфовете, евдокия попадинова, антон недялков, призове, футболист на годината 2019, прогресиращ</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">18:08:25+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">19:15:13+02:00</div>
          </div>
<p>Нападателят на Локомотив Пловдив Димитър Илиев спечели приза за футболист на годината на България за 2019 г.</p>
<p>Голмайсторът взима за пръв път в кариерата си наградата след силните срещи, които изнесе за "смърфовете" през изминалите 12 месеца и спечелената през май Купа на България.</p>
<p>Победителят беше избран след анкета с гласовете на 112 спортни журналисти у нас.</p>
<p>На второ място гласувалите поставиха бранителя на Лудогорец Антон Недялков, а на трето - капитана на Слован Братислава Васил Божиков.</p>
<p>Крайният резултат е донякъде изненадващ, тъй като Недялков беше смятан за фаворит за приза, но беше изпреварен от Илиев, чиято награда беше връчена от Димитър Бербатов. Илиев събра 216 гласа в анкетата, Недялков получи 172, а Божиков - 62.</p>
<p>При треньорите за най-добър беше избран Стойчо Младенов, който през 2019-а спечели Купата на Казахстан с Кайсар.</p>
<p>Зад Младенов останаха Петър Хубчев и Станислав Генчев.</p>
<p>На церемонията бяха раздадени и други награди, като за най-красив гол беше избрано попадението на Ален Ожболт, с което Локомотив Пловдив спечели Купата на България срещу градския съперник Ботев.</p>
<p>Специалната награда "Лъвско сърце - Трифон Иванов" прибра вратарят на Лудогорец Владислав Стоянов, който се възстанови от изключително тежка контузия и след 2 години и 8 месеца извън терените, се завърна през ноември.</p>
<p>За четвърта поредна година номер 1 в женския футбол стана Евдокия Попадинова. Нападателката продължава да играе за Флорида Гълф Коуст Юнивърсити.</p>
<p>Най-прогресиращ млад футболист в България стана Станислав Иванов от Левски, а най-добър при чужденците в efbet Лига - Клаудиу Кешеру от Лудогорец.</p>
<p>Бяха разпределени и призовете за най-добрите в българското първенство по постове.</p>
<p>Вратар номер 1 стана Пламен Илиев от Лудогорец, а най-добър защитник - Антон Недялков. За втора поредна година при халфовете беше отличен Тодор Неделев (Ботев Пловдив), а при нападателите първенец е Димитър Илиев.</p>
<p>Специалната награда "Постижение за историята" отиде при ветерана Георги Илиев, който изнесе силна есен с екипа на Локомотив Пловдив и постави рекорд по двубои в българския елит (461). Халфът прекрати кариерата си.</p>
<p>Организаторите дадоха и статуетки на някои от легендите на родния футбол, които не са ставали победители във "Футболист на годината", но го заслужават с постиженията си.</p>
<p>Валентин Михов награди последователно Димитър Якимов, Наско Сираков, Божил Колев и Добромир Жечев.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 11:51:27+02:00" url="https://webcafe.bg/bg-football/1991343975-shampion-po-futzal-e-sred-zaginalite-balgarski-moryatsi-v-norvezhko-more.html" title="Шампион по футзал е сред загиналите български моряци в Норвежко море" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/БГ футбол">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Шампион по футзал е сред загиналите български моряци в Норвежко море</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bg-football/1991343975-shampion-po-futzal-e-sred-zaginalite-balgarski-moryatsi-v-norvezhko-more.html</div>
            <div type="id">111887</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/12/9512/169512/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Търceнeтo нa бългaрcкитe мoряци e прoдължилo 7 чaca при изключитeлнo тeжки мeтeoрoлoгични уcлoвия - 9-мeтрoви вълни и cкoрocт нa вятърa oкoлo 25 мeтрa в ceкундa</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">БГ футбол</div>
            <div type="tags">инцидент, кораб, моряци, вълна, шампион, трагедия, вратар, футзал, моряк, викторио ачев, норвежко море, варна сити</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">11:51:27+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">12:05:56+02:00</div>
          </div>
<p>Един от загиналите български моряци в Норвежко море е бил футболист в шампиона на България по футзал.</p>
<p>В петък стана ясно, че двама български моряци са изчезнали в Норвежко море, след като вълна ги е отнесла зад борда на товарния кораб „Стара планина".</p>
<p>Той бил в състав от 19 души - 18 български граждани и един гражданин на Украйна. Спасителната акция в Норвежко море беше окончателно прекратена, а от посолството ни в Норвегия вече са се свързали с близките на издирваните момчета.</p>
<p>Един от загиналите е 23-годишният варненец Викторио Ачев, вратар в тима по футзал Варна Сити, с който стана шампион на България.</p>
<p>В социалните мрежи съотборници и приятели изказаха своите съболезнования. Един от най-близките приятели на Викторио - Благовест Марев написа „За нас ще останеш завинаги жив в сърцата ни. Почивай в мир, Вики".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 10:02:06+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/597852578-hilyadi-se-pribirat-sled-praznitsite-zasilen-trafik-i-vloshavane-na-vremeto.html" title="Хиляди се прибират след празниците - засилен трафик и влошаване на времето" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Хиляди се прибират след празниците - засилен трафик и влошаване на времето</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/597852578-hilyadi-se-pribirat-sled-praznitsite-zasilen-trafik-i-vloshavane-na-vremeto.html</div>
            <div type="id">111883</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/54/8854/168854/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Допълнително натоварване на трафика ще окаже и затварянето за камиони на четири от пунктовете по границата с Гърция като мярка на съседите заради очакваното лошо време през днешния ден</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">гърция, промахон, полиция, трафик, апи, агенция пътна инфраструктура</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">10:02:06+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">10:08:29+02:00</div>
          </div>
<p>Засилен трафик от вътрешността на страната към големите градове се очаква през целия ден днес, като традиционно най-натоварено ще е движението по автомагистралите „Хемус" и „Тракия" и главните пътища, както и на изходите от зимните курорти.</p>
<p>Поради очакваното влошаване на метеорологичната обстановка и обилен снеговалеж, по решение на гръцките власти от 6 часа днес не се пропускат автомобили с товароносимост над 1,5 т. през ГКПП Кулата-Промахон, ГКПП Илинден-Ексохи и ГКПП Капитан Петко Войвода-Орменион.</p>
<p>Очаква се значително понижение на температурите, силен северен вятър, а на места ще превалява, предимно слаб сняг, като с това се увеличават и предпоставките за поледици. В тази връзка Агенция „Пътна инфраструктура" призовава шофьорите да тръгват на път с автомобили, подготвени за зимни условия, да карат със скорост, съобразена с пътните условия и да не предприемат рискови изпреварвания и маневри.</p>
<p>Всички машини на пътноподдържащите фирми са в готовност за обработване на републиканските пътища, докладват от АПИ. За повишаване безопасността на движение е възможно затваряне на определени участъци за обработване на настилките с химически вещества и инертни материали.</p>
<p>Полицаите ще следят за превишена скорост и шофиране след употреба на алкохол и наркотици.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 18:55:35+02:00" url="https://webcafe.bg/newscafe/1135388672-iran-obyavi-che-veche-nyama-da-spazva-yadrenata-sdelka-ot-2015-g.html" title="Иран обяви, че вече няма да спазва ядрената сделка от 2015 г." subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Иран обяви, че вече няма да спазва ядрената сделка от 2015 г.">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Иран обяви, че вече няма да спазва ядрената сделка от 2015 г.</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/newscafe/1135388672-iran-obyavi-che-veche-nyama-da-spazva-yadrenata-sdelka-ot-2015-g.html</div>
            <div type="id">111899</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/31/9531/169531/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Техеран вече няма да спазва ограниченията за капацитета за обогатяване на уран</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Иран обяви, че вече няма да спазва ядрената сделка от 2015 г.</div>
            <div type="tags">сащ, иран, ядрено оръжие, техеран, доналд тръмп, ядрена сделка, касим сюлеймани, касем солеймани, сащ иран</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">18:55:35+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">21:22:05+02:00</div>
          </div>
<p>Иран обяви, че се оттегля от ядрената сделка, постигната с международните посредници през 2015 г. и повече няма да спазва условията по нея, съобщава BBC.</p>
<p>В официално изявление, предшествано от заседание на иранското правителство, се казва, че Техеран вече няма да се съобразява с ограниченията върху капацитета за обогатяване, запасите от обогатен радиоактивен материал, изследванията и разработките в тази област.</p>
<p>Изявлението беше направено на фона на ескалиращото напрежение, след като иранският генерал Касем Сулеймани беше убит при атака на американски дрон.</p>
<p>През 2015 г. Иран и шесторката международни посредници се споразумяха Техеран да осигури достъп на международни инспектори до ядрените инсталации на страната в замяна на облекчаване на международните санкции.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 22:12:44+02:00" url="https://webcafe.bg/avantage/1324704075-zashto-tozi-livarpul-e-sposoben-da-zadmine-nepobedimite-ot-arsenal.html" title="Защо този Ливърпул е способен да задмине Непобедимите от Арсенал" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Авантаж">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Защо този Ливърпул е способен да задмине Непобедимите от Арсенал</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/avantage/1324704075-zashto-tozi-livarpul-e-sposoben-da-zadmine-nepobedimite-ot-arsenal.html</div>
            <div type="id">111903</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/34/9534/169534/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Този Ливърпул има по-добри показатели средно на мач от Непобедимите - а до изравняването на великия рекорд останаха само 12 мача</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Авантаж</div>
            <div type="tags">рекорд, статистика, програма, англия, история, сезон, характер, битка, умора, шампион, доминация, сравнение, легенда, ливърпул, непобедимите, арсенал, серия, цифри, висша лига, арсен венгер, манчестър сити, титла, контузии, съперници, юрген клоп, премиършип, велик, фаворит, постижение, червените, артилеристите, топчиите, мърсисайдци, без загуба, непобеден, неуязвимите, задмине, ппсихика, удържи</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">22:12:44+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">15:33:54+02:00</div>
          </div>
<p>На 3 януари 2019 г. Ливърпул загуби с 1:2 от Манчестър Сити.</p>
<p>Това поражение се оказа фатално за отбора и отне мечтаната титла, тъй като накрая "гражданите" изпревариха тима на Юрген Клоп само с една точка, за да вдигнат трофея за втора поредна година.</p>
<p>Загубата на 3 януари обаче се оказа и начало на нещо специално за Ливърпул - защото оттогава "мърсисайдци" натрупаха 37 поредни мача във Висшата лига без да загубят нито веднъж.</p>
<p>Миналата седмица те постигнаха поредния си успех, 2:0 над Шефийлд Юнайтед, и така закръглиха цяла календарна година без шампионатно поражение.</p>
<p>Серията ги изстреля на върха в класирането с 13 т. пред втория Лестър и мач по-малко, а първата титла от 30 години насам изглежда неизбежна.</p>
<p>Да, в момента не се вижда как е възможно Ливърпул да не стане шампион. Но този отбор води и една друга велика битка с историята и с един рекорд, който не смятахме, че ще бъде подобрен скоро.</p>
<p>Разбира се, става въпрос за съвсем логичните сравнения, които този Ливърпул предизвиква с великия тим на Арсенал, навъртял 49 поредни мача без загуба между 2003 и 2004 г.</p>
<p>За тогавашния състав, изграден от Арсен Венгер, днес се носят легенди и той несъмнено е сред най-силните, които Висшата лига е виждала. Но през последната година Ливърпул показва, че е способен да подобри тази уникална серия - а засега сравненията между "червените" и Непобедимите всъщност са в полза именно на Ливърпул.</p>
<p>Цифрите зад серията на Клоп и неговите футболисти са наистина необикновени.</p>
<p>От 37-те мача без поражение бяха спечелени 32, и по-точно 101 от 111 възможни точки. В същия отрязък от време Манчестър Сити изигра един мач повече, но взе 7 т. по-малко. Ливърпул печели средно 2.7 т. на мач и срещу Шефийлд регистрира 16-ата си суха мрежа за въпросния период.</p>
<p>Естествено, "мърсисайдци" имат да удържат още 12 мача без да загубят, за да изравнят Непобедимите, а преди това трябва да подобрят постижението на Челси при Жозе Моуриньо от 40 поредни мача без поражение (2004-2005).</p>
<p>Но това е напълно осъществимо за този състав, ако съдим по представянето му през този и миналия сезон.</p>
<p>За цялата минала кампания загубата от Манчестър Сити на 3 януари си остана единствена на сметката на Ливърпул, докато през този сезон статистиката показва сензационните 19 победи и едно равенство.</p>
<p>Нещо повече, Ливърпул е над Непобедимите чисто статистически - печели повече точки средно на мач, вкарва повече голове и допуска по-малко.</p>
<p>На хартия програмата до края на първенството не е лека, но всъщност дори в дербитата Ливърпул е абсолютен фаворит и ще срещне съперници в криза и с очевидни проблеми.</p>
<p>Още в следващия двубой на 11 януари играчите на Клоп гостуват на Тотнъм, а седмица по-късно са домакини на Манчестър Юнайтед, единствения тим, срещу когото загубиха точки до момента.</p>
<p>Следват сложни гостувания на Уулвърхемптън и Уест Хем, а за да бъде изравнен рекордът на Непобедимите, последното препятствие е емблематично - Манчестър Сити на "Етихад".</p>
<p>Ето точната програма на Ливърпул в следващите 12 шампионатни срещи:</p>
<p>11 януари: Тотнъм (гостуване)19 януари: Манчестър Юнайтед (домакинство)23 януари: Уулвърхемптън (гостуване)29 януари: Уест Хем (гостуване)1 февруари: Саутхемптън (домакинство)15 февруари: Норич (гостуване)24 февруари: Уест Хем (домакинство)29 февруари: Уотфорд (гостуване)7 март: Борнемут (домакинство)14 март: Евертън (гостуване)21 март: Кристъл Палас (домакинство)4 април: Манчестър Сити (гостуване)</p>
<p>В началото на април титлата най-вероятно вече ще е на практика сигурна, но за да изкарат целия сезон без загуба, "червените" ще трябва да удържат и срещу Астън Вила, Брайтън, Бърнли, Арсенал, Челси и Нюкасъл във финалните 6 кръга.</p>
<p>Дотогава доста неща могат да се объркат, но има ли какво да спре Ливърпул по пътя към рекорда?</p>
<p>На първо място, Клоп е принуден да се справя без все повече контузени, като в момента аут са Фабиньо, Деян Ловрен, Жоел Матип и Наби Кейта, а вчера срещу Евертън се контузи и Джеймс Милнър.</p>
<p>Въпросът е доколко тимът може да се справи, ако в големите мачове се окаже без някой ключов играч като Върджил ван Дайк, един от титулярните бекове или един от тройката в нападение. Програмата остава свръхнатоварена и умората най-вероятно ще се натрупа, тъй като ангажиментите на отбора в Шампионската лига и ФА Къп продължават.</p>
<p>Дотук футболистите показват изумителен характер и непримиримост, но напрежението ще расте с напредването на сезона и на изпитания ще бъде подложена и психиката.</p>
<p>Ще продължи ли Ливърпул да играе толкова силно, ако започне да губи точки, ако късметът изостави тима и почти сигурната титла започне да се изплъзва?</p>
<p>Засега това са само спекулации и поводи за притеснение няма - Ливърпул се е устремил със смели крачки не само към първото място, но и към легендарния рекорд. А феновете няма как да не са в еуфория.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 18:18:37+02:00" url="https://webcafe.bg/gradat/1244066623-kameran-diaz-i-neynata-nay-golyama-rolya-da-bade-mayka.html" title="Камерън Диаз и нейната най-голяма роля - да бъде майка" subtitle="" author="Webcafe" category="Lifecafe/Животът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Камерън Диаз и нейната най-голяма роля - да бъде майка</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/gradat/1244066623-kameran-diaz-i-neynata-nay-golyama-rolya-da-bade-mayka.html</div>
            <div type="id">111898</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/51/8051/208051/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Камерън Диаз и нейната най-голяма роля - да бъде майка</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Животът</div>
            <div type="tags">бебе, ин витро, камерън диас, камерън диаз, бенджи мадън, камерън диаз бебе</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">18:18:37+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-08-06</div>
            <div type="timeModified">14:09:57+03:00</div>
          </div>
<p>През изминалата седмица Камерън Диаз влезе в списъка със знаменитости, станали майки след 40-годишна възраст. В него вече са Ева Лонгория, Марая Кери, Селин Дион, Мерил Стрийп, Мадона, Ева Мендес, Гуен Стефани, Джанет Джексън и др.</p>
<p>За красивата холивудска блондинка щастливата новина идва след редица предизвикателства и дълго лечение в клиники за инвитро. Диаз и съпругът й Бенджи Мадън се радват на малката си дъщеря, след като започват да мислят, че ще станат родители само с осиновяване или сурогат.</p>
<p>Източник, близък до семейство, разкрива пред In Touch: „Имаше някои наистина трудни моменти, когато тя смяташе, че картите просто не й предричат майчинство, но никога не се е отказала да се надява, че някой ден ще стане майка".</p>
<p>От 2015 г. актрисата и съпругът й Бенджи Мадън се опитват да се сдобият с бебе, но първата инвитро процедура завършва неуспешно.</p>
<p>„Камерън Диаз е супер здрава и имаше най-добрите лекари - и все пак, нищо. Имаше много сълзи", казват източници пред светските издания за предишните провалени опити на актрисата да стане майка. „Слава Богу Бенджи, който винаги беше много подкрепящ, не се интересуваше как ще имат бебе, но беше решен да стигнат до край.</p>
<p>Актрисата направила всичко възможно, за да забременее. „Тренира, яде храни, повишаващи плодовитостта и дори прибягва до планиране на секс", казват източници пред Insider. Предишното лечение в клиника за инвитро се отразило тежко върху организма й. Дори наддавала на тегло, а настроенията й се сменяли постоянно.</p>
<p>В крайна сметка, докато изследват другите начини да се сдобият законно с дете, Камерън научава вълнуващата новина, че ще стане майка. Техен приятел казва пред Mirror, че двамата са били толкова вглъбени в идеята да заченат: „И сега с тази възможност, която се отвори за тях да бъдат родители, те са направо в екстаз".</p>
<p>Двойката сподели, че с нетърпение очаква да разкрие новината пред приятелите и семейството си и да подготви детската стая. А техен близък допълва, че не биха могли да бъдат по-щастливи.</p>
<p>И така, след редица неуспехи и опити в продължение на четири години Камерън преди дни обяви, че дъщеря й Радикс е дошла на бял свят. На страниците си в Instagram Диаз и Мадън написаха: „Честита Нова Година от сем. Мадън! Толкова сме щастливи, благословени и благодарни, че посрещаме новото десетилетие с новините за раждането на дъщеря ни Радикс Мадън. Тя моментално завладя сърцата ни и направи нашето семейство пълно".</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>❤️❤️❤️ @benjaminmadden</p>
<p>A post shared by Cameron Diaz (@camerondiaz) on Jan 3, 2020 at 10:20am PST</p>
<p>„Докато се радваме да споделим тази новина, чувстваме, че трябва и да защитим личния живот на малката. Така че, няма да публикуваме снимки или да споделяме повече подробности, освен това, че тя е наистина сладка", написаха още новите родители, заедно с празничните пожелания.</p>
<p>Последният филм с участието на Камерън Диаз - "Ани", е заснет през 2014 г., след което актрисата напълно се посвещава на отношенията си с Бенджи Мадън.</p>
<p>След с участието й в „Маската" през 1994 г., идват редица касови хитове, сред които „Сватбата на най-добрия ми приятел" и „Ангелите на Чарли". Но след 20 години в светлината на прожекторите, на 46 г. Диаз се посвещава на спокоен живот с 40-годишния музикант от Good Charlotte.</p>
<p>На 25-ия юбилей на InStyle актрисата сподели защо да си вземе почивка е най-правилният ход за нея: „Започнах да изживявам славата, когато бях на 22 г., преди 25 години. Това е дълго време. Дадох повече от половината си живот на обществеността. Чувствам, че е добре да отделя време за себе си сега, за да се реорганизирам и да избера как искам да се върна обратно в света".</p>
<p>Диас и Мадън живеят в основно в Лос Анджелис, като често прекарват време с брата на Мадън - Джоуел и съпругата му Никол Ричи. "Тя обича брачния живот и просто е с Бенджи", казва близък до семейството.</p>
<p>И макар да се посвещава на семейството, актрисата не остава без работа - тя е съавтор на две книги за здраве, а през лятото намеква, че работи по проект в уелнес сферата.</p>
<p>„Каквото и да правя, трябва да е нещо, към което имам страст - нещо, което да правя без усилие", каза тогава тя, щастлива, че има възможност за неща, за които постоянната работа не й е оставяла време. Като пътуване, гледане на филми, приятели. А сега и майчинство.</p>
<p>Пожелаваме й успех в най-голмата й и най-важна роля!</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 13:08:23+02:00" url="https://webcafe.bg/sport-gallery/1071116198-zlatan-i-oshte-9-legendi-koito-zapochvat-chetvartoto-si-desetiletie-na-terena.html" title="Златан и още 9 легенди, които започват четвъртото си десетилетие на терена" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Галерия">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Златан и още 9 легенди, които започват четвъртото си десетилетие на терена</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/sport-gallery/1071116198-zlatan-i-oshte-9-legendi-koito-zapochvat-chetvartoto-si-desetiletie-na-terena.html</div>
            <div type="id">111890</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/15/9515/169515/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Милан ще спасява сезона с 38-годишния Ибрахимович. Кои други големи имена, стартирали още през 90-те, продължават да играят?</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Галерия</div>
            <div type="tags">инфаркт, галерия, завръщане, англия, 90-те, дълголетие, елит, футболисти, кариера, нападател, дебют, десетилетие, легенди, вратар, ветерани, порто, висша лига, милан, ювентус, макси родригес, икер касияс, златан ибрахимович, вердер, джанлуиджи буфон, роке санта крус, уест бромич, малмьо, клаудио писаро, атлетик билбао, ариц адурис, гарет бари, артур боруц, златан, ибра, шунсуке накамура</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">13:08:23+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">11:06:20+02:00</div>
          </div>
<p>Очаква се утре Златан Ибрахимович да запише първия си официален мач за Милан след завръщането си в Серия А.</p>
<p>В понеделник от 16:00 часа "росонерите" посрещат Сампдория, а 38-годишният швед ще трябва да даде нови сили на закъсалия тим, с който стана шампион преди 9 години.</p>
<p>Златан подписа с Милан преди дни, след като напусна Лос Анджелис Галакси като свободен агент и ще играе на "Сан Сиро" поне до лятото, а в договора му има опция за удължаване с още година.</p>
<p>Достатъчно показателен за Ибра е самият факт, че той продължава да играе на такова ниво във вече 21-годишната си кариера.</p>
<p>Дебютът му за първия отбор на Малмьо беше още през 1999 г., което го прави част от уникална група футболисти, навлизащи в своето четвърто десетилетие на терена.</p>
<p>90-те бяха времето на играчи като Зинедин Зидан, Паоло Малдини и Марко ван Бастен, а феновете свикнаха да си спомнят за този период единствено с носталгия - но редица големи играчи, започнали през 90-те, все още се изявяват по терените.</p>
<p>И не става въпрос само за вратари, при които футболното дълголетие е далеч по-очаквано.</p>
<p>В галерията може да видите още деветима забележителни футболисти, започнали през 90-те и играещи и до днес.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 14:09:09+02:00" url="https://webcafe.bg/international/2055511176-tramp-darzhim-pod-pritsel-52-iranski-tseli.html" title="Тръмп: Държим под прицел 52 ирански цели" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Тръмп: Държим под прицел 52 ирански цели</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/2055511176-tramp-darzhim-pod-pritsel-52-iranski-tseli.html</div>
            <div type="id">111891</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/81/2881/162881/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Американският президент заяви, че няма да се толерират повече заплахи от иранска страна</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">иран, агресия, доналд тръмп, отговор, касим сюлеймани, аятолай хаменей, касим солеймани, ответен удар</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">14:09:09+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">14:12:03+02:00</div>
          </div>
<p>В поредица от туитове американският президент Доналд Тръмп се закани на Иран, че ако атакува която и да е американска цел, САЩ ще отговори с ответен удар, като в момента под прицел са 52 обекта на Ислямската република.</p>
<p>По думите на Тръмп САЩ няма да търпи да приема повече заплахи от Иран.</p>
<p>"Нека това да послужи като предупреждение. В случай че Иран нанесе удари по американците или американски обекти, то ние ще ударим 52 ирански обекта (представляващи 52-та американски заложника, заловени от Иран преди много години). Някои от тях са много значими и важни за Иран и иранската култура. Атаките ще бъдат нанесени по тези мишени и по самия Иран много бързо и много силно. САЩ повече не искат заплахи!", написа президентът на САЩ.</p>
<p>Думите на Тръмп идват на фона на заплахите от страна на върховния лидер на Иран аятолах Хаменей, който след убийството на изключително влиятелния генерал и ръководител на силите "Ал Кудс" Касем Солеймани се закани за отмъщение.</p>
<p>Според американския президент обаче това са прекалено смели изказвания и САЩ ще отвърне със сила на всеки опит за агресия.</p>
<p>Той допълни, че генералът "вече беше атакувал наше посолство и се готвеше за допълнителни атаки по други обекти. Иран създава големи проблеми в продължение на много години", коментира Тръмп.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 19:12:01+02:00" url="https://webcafe.bg/international/75743521-irak-glasuva-izteglyane-na-chuzhdestrannite-voenni-ot-stranata.html" title="Ирак гласува изтегляне на чуждестранните военни от страната" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ирак гласува изтегляне на чуждестранните военни от страната</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/75743521-irak-glasuva-izteglyane-na-chuzhdestrannite-voenni-ot-stranata.html</div>
            <div type="id">111900</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/32/9532/169532/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Иракският премиер в оставка обяви пред депутатите, че ударът срещу Сюлеймани е извършен без съгласуване с иракските власти, които според него "са информирани за операцията само няколко минути преди това".</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">сащ, иран, ирак, американски войски, касим сюлеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">19:12:01+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">19:17:21+02:00</div>
          </div>
<p>Парламентът на Ирак е одобрил План за изтегляне на всички чуждестранни войски от територията на страната.</p>
<p>"Призоваваме депутатите да проучат всички възможни последици, преди да вземат решение за продължаващото присъствие на американците в Ирак", каза изпълняващият длъжността премиер на Ирак Адел Абдел Махди.</p>
<p>Въпросът за прекратяването на чуждото присъствие в Ирак е на дневен ред след убийството на генерал Касим Сюлеймани в петък т американски безпилотен дрон в близост до летището в Багдад. Според САЩ той е сред организаторите на атаката срещу посолството на САЩ в Багдад на 31 декември и че ударът по Сюлеймани е имал отбранителен характер и имал за цел да защити американските войски в Ирак и в други страни.</p>
<p>Иракският премиер в оставка обяви пред депутатите, че ударът е извършен без съгласуване с иракските власти, които според него "са информирани за операцията само няколко минути преди това".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 10:33:57+02:00" url="https://webcafe.bg/international/721260272-shestima-ubiti-v-italiya-sled-kato-kola-se-vryaza-v-talpa.html" title="Шестима убити в Италия след като кола се вряза в тълпа" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Шестима убити в Италия след като кола се вряза в тълпа</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/721260272-shestima-ubiti-v-italiya-sled-kato-kola-se-vryaza-v-talpa.html</div>
            <div type="id">111885</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/41/8041/168041/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Шестима убити в Италия след като кола се вряза в тълпа</div>
            <div type="mainImageSource">iStock/Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">италия, кола, убити, болцано</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">10:33:57+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">10:51:24+02:00</div>
          </div>
<p>Шестима души бяха убити в северна Италия тази нощ, след като автомобил се вряза в група туристи, съобщиха от полицията в Болцано.</p>
<p>Според първоначалните данни загиналите са германски граждани. Местно радио съобщава, че колата се е врязала в група от 17 души.</p>
<p>Шестима са убити на място, а няколко са тежко ранени. Полицията разследва причините за произшествието.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 09:29:44+02:00" url="https://webcafe.bg/international/50681592-tyaloto-na-ubitiya-general-syuleymani-be-varnato-v-iran.html" title="Тялото на убития генерал Сюлеймани бе върнато в Иран" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Тялото на убития генерал Сюлеймани бе върнато в Иран</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/50681592-tyaloto-na-ubitiya-general-syuleymani-be-varnato-v-iran.html</div>
            <div type="id">111880</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/07/9507/169507/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Освен, че нараства американското военно присъствие в Близкия изток, има засилени мерки за сигурност и в големите американски градове</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">сащ, иран, ирак, доналд тръмп, трета световна война, касим сюлеймани, касем солеймани, солеймани, убийство солеймани, абу махди ал мухандиз</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">09:29:44+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">13:10:59+02:00</div>
          </div>
<p>Тялото на иранския военен командир Касeм Сюлеймани е върнато в Иран, съобщават световните агенции, позовавайки се на официалната информационна агенция ИРИБ.</p>
<p>Тленните останки на Сюлеймани са превозени със самолет до югозападния ирански град Ахваз. Той беше убит в петък в Ирак при американски въздушен удар с дрон срещу конвоя на генерала на летището в Багдад.</p>
<p>According to reports, thousands of mourners marched in the funeral procession of #QassemSoleimani through Baghdad with many chanting: "Death to America"https://t.co/oyZdAUeQYO</p>
<p>— News Nation (@NewsNationTV) 4 януари 2020 г.</p>
<p>Тялото на ръководителя на подкрепяните от Техеран иракски милиции Абу Махди ал Мухандиз също е транспортирано в Ахваз.</p>
<p>ИРИБ публикува видеоклип със свалянето на обвития в иранското знаме ковчег на Сюлеймани, от самолет, под звуците на военен оркестър. Репортаж, предаван на живо от държавната телевизия, показва хиляди опечалени иранци, облечени в черно. Мнозина иранци участваха предишните дни в масови прояви като израз на скръбта си.</p>
<p>Bodies of slain General #Solemani &amp comrades arrive in #Ahwaz, Iran. A mammoth funeral procession has kicked off. Images of hundreds of thousands mourners packing the streets, bridge &amp square, is colossal. pic.twitter.com/HEZQhI11Nl</p>
<p>— Hala Jaber (@HalaJaber) 5 януари 2020 г.</p>
<p>Командирът на Иранската революционна гвардия е смятан за втората по сила фигура след върховния духовен водач аятолах Али Хаменей. Възниква тревога, че неговата смърт може да въвлече страната им във война със суперсила.</p>
<p>Междувременно "Вашингтон пост" пише, че решението за ликвидирането на иранския военен командир е било взето за минути от американския президент Доналд Тръмп - „без замисляне и колебания". Изданието се позовава на няколко източника, подчертавайки, че това е решено за „много кратък период от време, докато Тръмп провеждал в четвъртък правителствено заседание".</p>
<p>Тръмп предупреди в Туитър, че САЩ са взели на прицел 52 ирански обекта, които може да бъдат ударени, ако Иран атакува американци или американски обекти в отговор на убийството на Солеймани. Нараства и американското военно присъствие в Близкия изток.</p>
<p>САЩ са започнали прехвърляне в Кувейт на войници от състава на 82-а въздушно-десантна дивизия, разквартирувана във форт Браг, щата Северна Каролина, съобщава Асошиейтед прес. Около 700 военнослужещи са заминали тази седмица за Кувейт, а 3500 американски десантчици ще бъдат прехвърлени след дни.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 10:13:08+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1090167709-sgrada-ruhna-v-kambodzha-i-ubi-24-dushi.html" title="Сграда рухна в Камбоджа и уби 24 души" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Сграда рухна в Камбоджа и уби 24 души</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1090167709-sgrada-ruhna-v-kambodzha-i-ubi-24-dushi.html</div>
            <div type="id">111884</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/08/9508/169508/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Сграда рухна в Камбоджа и уби 24 души</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">сграда, камбоджа, рухване, кеп</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">10:13:08+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">10:26:07+02:00</div>
          </div>
<p>24 души загинаха, а 23 са ранени, след като рухна сграда в Камбоджа. Под развалините са затрупани работници, съобщават световните агенции.</p>
<p>7-етажната бетонна сграда е рухнала в петък в крайбрежния град Кеп, на около 160 км от столицата Пномпен.</p>
<p>Неизвестен брой работници остават блокирани, обяви губернаторът на Кеп Кен Сата. Три от телата още не са извадени от развалините. Спасителите продължават да се опитват да достигнат до затрупаните хора. Властите са задържали за разпит камбоджански съпрузи - собственици на сградата.</p>
<p>В Камбоджа има бум на строителството заради нарастващия поток от китайски туристи и инвеститори. Трагедията става година след като друг строителен обект се срути и отне живота на 28 души в провинция Сихануквиле, припомня Ройтерс.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 20:20:23+02:00" url="https://webcafe.bg/international/657638521-zoran-milanovich-pecheli-prezidentskite-izbori-v-harvatiya.html" title="Зоран Миланович печели президентските избори в Хърватия" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Зоран Миланович печели президентските избори в Хърватия</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/657638521-zoran-milanovich-pecheli-prezidentskite-izbori-v-harvatiya.html</div>
            <div type="id">111902</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/62/9162/169162/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Социалдемократът изпревари действащия президент Колинда Грабар-Китарович</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">избори, хърватия, президентски избори, победител, втори тур, зоран миланович, избори в хърватия, колинда габар-китанович, президентски избори в хърватия, избори хърватия, хърватия избори</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">20:20:23+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">22:33:32+02:00</div>
          </div>
<p>Бившия премиер социалдемократ Зоран Миланович е новият президент на Хърватия. Това показват данните от 99% преброени протоколи от втория тур на вота за държавен глава в балканската държава.</p>
<p>Миланович се изправи срещу дейтващия президент и кандидат на управляващата десница Колинда Грабар-Китарович.</p>
<p>Според данните от преброяването на протоколите Той печели 52,6% от гласовете срещу 47,4% за Габар Китарович.</p>
<p>Croatia: As of 99% of voting stations counted, centre-left former Prime Minister Zoran Milanović (SDP-S&ampD) is the new President-elect of Croatia. In today's Presidential election, he defeated incumbent centre-right President Kolinda Grabar-Kitarović (*-EPP) with 52.6% vs. 47.4%. pic.twitter.com/CKTTldzq8O</p>
<p>— Europe Elects (@EuropeElects) January 5, 2020</p>
<p>Миланович се класира за балотажа с най-много гласове от първия кръг - 29,54%, а докато опонентката му трябваше да се бори със сериозния отлив на гласове към националистическия кандидат и бивш поп-фолк певец Мирослав Шкоро.</p>
<p>Критиците на Габар-Китарович смятат, че тя е прахосала сериозни шансове за преизбиране с някои "странни изказвания". На 18 декември на митинг в Осиек, например, тя обеща да помогне за създаването на "интернет работни места" с възнаграждение 8000 евро, десет пъти колкото средната заплата.</p>
<p>Резултатът от изборите може да повлияе и върху предстоящия през 2020 г. парламентарен вот в страната и да създаде евентуално допълнителни трудности за премиера Андрей Пленкович, чиято Хърватска демократична общност застана зад кандидатурата на Габар-Китарович.</p>
<p>Според социологически проучвания подкрепата за Хърватската демократична общност е паднала от 29 на 25 процента през последните 12 месеца, а подкрепата за Социалдемократическата партия е нараснала от 14 на 21 процента, като голяма част от разликата е била заличена по време на първия кръг на президентските избори.</p>
<p>Самият Зоран Миланович многократно обеща, че ще увеличи предизвикателствата към правителството, когато може, включително по въпроси, които не влизат в традиционната сфера на президентската власт.</p>
<p>Миланович каза също, че иска Хърватия да изтегли войските си от Афганистан след 16 години там.</p>
<p>"Това не е наша война, това дори вече не е война на НАТО. Нашите войници трябва да се върнат..., не им е мястото там", каза Миланович, след като хърватски войник бе убит миналото лято, а друг войник - наскоро.</p>
<p>Той също така критикува усилията на Хърватия да се присъедини към еврозоната.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 12:56:01+02:00" url="https://webcafe.bg/vryava/1398943264-izkustvo-ili-kolektsionerska-maniya-maski-na-charls-mensan-ot-pepel-i-choveshka-krav.html" title="Изкуство или колекционерска мания: Маски на Чарлс Менсън от пепел и човешка кръв" subtitle="" author="Webcafe" category="Lifecafe/Врява">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Изкуство или колекционерска мания: Маски на Чарлс Менсън от пепел и човешка кръв</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/vryava/1398943264-izkustvo-ili-kolektsionerska-maniya-maski-na-charls-mensan-ot-pepel-i-choveshka-krav.html</div>
            <div type="id">111889</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/14/9514/169514/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Изкуство или колекционерска мания: Маски на Чарлс Менсън от пепел и човешка кръв</div>
            <div type="mainImageSource">Youtube/TMZ</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Врява</div>
            <div type="tags">маски, чарлс менсън, райън олмайти, сик рик, рик фишър</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">12:56:01+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">15:35:35+02:00</div>
          </div>
<p>Две години след смъртта му и 50 години след скандалните убийства, организирани от него, Чарлз Менсън все още предизвиква полемика.</p>
<p>Този път името му влиза в новинарския поток не заради нещо, сторено от него, а заради две скандални маски негово подобие, съдържащи кремираните му останки, както и човешка кръв. Реакцията срещу маските започва след като TMZ съобщава за тяхното съществуване, започвайки от секцията за коментари на статията до социалните медии.</p>
<p>Въпреки че всичко, свързано с Менсън, има тенденция да бъде противоречиво, този път и защитници и противници са единодушни в коментарите си. Феновете на Менсън намират използването на пепелта му за неуважително. А противниците му намират целия проект страховит и неприятен.</p>
<p>Необичайният проект е съвместна работа между художника Райън Олмайти и производителя на маски Рик Фишър - „Сик Рик".</p>
<p>Маските повдигат полемика - дали прекрачват линията или са просто друг вид memento mori („помни, че си смъртен") - обекти на траур, които служат и като напомняне за неизбежната ни смърт, или колекционирането на вещи, свързани с убийства (т. нар. murderabilia), отива твърде далеч. Отговорът зависи от това кого питате.</p>
<p>Заради последната си творба художникът Олмайти получава заплахи за смърт, натрупва и много омраза, по собствените му думи, от хора, които са предани на Менсън. И друг път той е ползвал в свои проекти човешка пепел и кръв. През 2018 г. Олмайти създава картина, ползвайки същите нетрадиционни артикули, и я продава на Зак Баганс - домакин на паранормалната разследваща поредица Ghost Adventures на Travel Channel, който я излага в музея си в Лас Вегас, наречен „Haunted Museum".</p>
<p>Връзката на Олмайти с Менсън започва през 90-те години на миналия век, когато той научава, че автографът на престъпника би струвал около 100 долара в eBay. Трудно е обаче да се добере до Менсън, който получава хиляди писма на месец. Освен това имал дислексия и ниско образование, затова художникът му рисува портрет. След което самият Менсън се свързва с него.</p>
<p>Двамата разговарят по телефона няколко пъти, обсъждайки всичко - от музикалния бизнес, пънк рока и Мерилин Менсън, до възможностите на Менсън да гледа телевизия в затвора. След няколко телефонни разговора, Олмайти губи връзка със затворника. Прави опит да се свърже отново преди няколко години, когато разбира, че Менсън е болен. Рисува му друг негов портрет, този път с човешка кръв, и иска той да узнае за това преди да умре.</p>
<p>Олмайти и преди това е правил картини с човешка кръв - на Дивайн, Едгар Алан По, Джи Джи Алин, Финиъс Барнъм и Елизабет Шорт (загадъчната жертва на убийство от 1940 г., станала известна като „Черната Далия"), както и поръчкови творби.</p>
<p>Отдалеч картините изглеждат като реалистични акварели в различни нюанси на червено и черно. Отблизо се появяват по-фини детайли, благодарение на техника, която Олмайти нарича „разпръскване". Той използва предимно собствената си кръв за своите картини, както и за двете маски на Менсън. Взима си кръв със спринцовка, както би го направило и медицинско лице. „Ще се изненадате колко малко кръв е нужна, за да направите картина", казва той пред изданието Rolling Stone. По думите му кремираните останки e получил от някого, който е присъствал на погребението на Менсън.</p>
<p>Преди да работят заедно, Фишър и Олмайти са били почитатели на работата си и са приятели от седем-осем години. Фишър продава вариации на маската на Менсън от февруари 2016 г. - без пепелта. Той вече има матрицата и иска да се заеме с портретите с кръвта на Олмайти. Двамата се заемат с работа в студиото на Фишър в Охайо, смесват кръвта на Олмайти с пепелта на Менсън и ги поставят в очите на маската.</p>
<p>Засега и Фишър, и Олмайти държат у себе си по една маска, въпреки че Фишър не би имал против да я продаде на точния купувач: „Ако някой почувства, че подобен проект може да е подходящ за неговия музей или за колекцията му, ще се радваме на сериозни предложения да направим повече, но идеята не е да ги произвеждаме в големи количества. Ние приемаме това доста сериозно и разбираме историческата значимост на това, което имаме".</p>
<p>Правенето на маски, свързани с престъпления - например на Джон Уейн Гейси и Хенри Холмс - е само около половината от бизнеса на Фишър. Останалата част от работата му е свързана с музика, включително официално лицензирани маски за Iron Maiden, Devo и Motorhead, както и персонажа на корицата на албума „Bad Music for Bad People" на The Cramps.</p>
<p>Mejores Portadas revista Life: 1969, Charles Manson. pic.twitter.com/v4b2qQQf23</p>
<p>— Niña Repelente (@iMilenaria) 8 септември 2014 г.</p>
<p>Според Фишър образът на Менсън, представен на тези маски, е вдъхновен от корицата на списание Life от 19 декември 1969 г. и е най-разпознаваем поради налудничавия поглед. Снимката е кадър от април 1968 г. и е направена след като групата на Менсън е арестувана на къмпинг в Кайрън Сийкъмор заради фалшиви лични документи.</p>
<p>Сред онези, които са против творенията, е Анди Кахан, директор на служба, защитаваща правно жертви на престъпления - Crime Stoppers, която се намира в Хюстън. За неговите повече от 20 години наблюдения в тази индустрия, той признава, че това е един от „най-болните и извратени предмети", които е виждал за продажба. А той е виждал много причудливи предмети. „По някаква причина продължаваме да прославяме култовия лидер Менсън, отговорен за толкова ужасяващи убийства. Продължаваме да му даваме безсмъртие и внимание дори след смъртта му, каквито той не заслужава", казва Кахан.</p>
<p>Предметите на убийства се делят в две категории за колекционерите на такива: лични вещи, притежавани или създадени от престъпник или някой, който е свързан с престъплението (от картините на Джон Уейн Гейси до кичурите коса на Тед Бънди, събрани от пода на стаята, където е екзекутиран) и произведени артикули, като кукли на Джефри Дамър или преспапиета със серийни убийци. Това, което прави маските на Менсън уникални, е, че съчетават елементи и от двете категории.</p>
<p>Приятел на Менсън и дългогодишен колекционер - Майкъл Чанълс, също намира маските за проблемни. Но защото художниците се отнасят с останките на починалия по пренебрежителен начин, с което обиждат потомците му, семейството му, дори имението и съдебния процес. Според него авторите са ги направили с цел печалба и нарцистично желание за внимание: „Името на Чарлз Менсън вкара тези хора в новините, то е разпознаваемото, а не маската или техните артистични способности". Освен това според него рисуването с останките на мъртви хора е варварско и неуважително.</p>
<p>През март 2018 г. съдът в Калифорния присъди останките на Менсън на внука му Джейсън Фрийман. Чанълс е посочен като единствен бенефициент във версия на завещанието на Менсън от 2002 г., но съдът постави под въпрос валидността му, защото последната страница изглеждала като отделно ръкописно писмо. Съдбата на имението на Менсън, което може да съдържа всичко - от дрехи, кралски вещи до различни песни, тепърва ще се решава в съда.</p>
<p>„Като изпълнител на завещанието на Чарлз Менсън наблюдавах как останките му са били третирани от много безскрупулни личности, които искат да спечелят колкото е възможно повече пари, игнорирайки съда, семейството и имуществото, както и желанията на починалите", казва Чанълс. Ако той бе получил останките на Менсън от съда през 2018 г., би го погребал в Долината на смъртта, както е искал самият той приживе.</p>
<p>🚨NSFW🚨Two artists just created Charles Manson masks... painted with human blood and specked with Manson's ashes 🤮 pic.twitter.com/w54AYUBtpY</p>
<p>— SOHH (@sohh) 15 декември 2019 г.</p>
<p>Не всеки гледа на маските в негативна светлина. Ерик Холър, който ръководи уебсайт за продажба на истински колекции за престъпления, казва, че не намира маските, тяхното производство или използваните съставки за проблемни. И припомня, че използването на човешка кръв и/или пепел в произведения на изкуството не е необичайно.</p>
<p>През 70-те рок групата KISS излива флакони със собствената си кръв във вани с мастило, използвана за отпечатване на техни комикси. По-екстремно използване на кръв като художествена изява може да се види при изпълнения на рок легендата Джи Джи Алин през 80-те години, прословут с това, че си прави дълбоки прорези на сцената и кърви.</p>
<p>Холър намира за увлекателни по различен начин и трите истории - на Алин, на KISS и на Менсън. Освен това той не намира маските за толкова съмнителни, колкото други продадени продукти, свързани с Менсън, като фалшивите му зъби. И признава: няма проблем да публикува тези маски в своя сайт.</p>
<p>Производителят на маски Рик Фишър казва, че не е загубил съня си заради противоположните коментари за маските. „Знам, че всеки път, когато изпратиш нещо на обществеността, ти си отворен за подигравки и хора в интернет има достатъчно, които да се подиграват на твоите произведения на изкуството". И Фишър, и Олмайти твърдят, че повече от всичко, Менсън е имал интересен характер. Художникът прогнозира, че в бъдеще Меансън ще бъде гледан в същата светлина като окултиста Алистър Кроули или мистика Григорий Распутин и вижда маските като вид memento mori, по същите линии като викторианското изкуство от коса.</p>
<p>Самият Фишър казва с изкуството си, че животът на Чарлз Менсън е завладяващ и има причина толкова години по-късно все още да говорим за него: „Има много убийства, извършени в тази страна от 1969 г. насам и почти всички са забравили за тях".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 09:08:11+02:00" url="https://webcafe.bg/tennis/1514232825-strahotna-balgariya-postigna-vtora-pobeda-na-atp-cup.html" title="Страхотна България постигна втора победа на ATP Cup!" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Тенис">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Страхотна България постигна втора победа на ATP Cup!</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/tennis/1514232825-strahotna-balgariya-postigna-vtora-pobeda-na-atp-cup.html</div>
            <div type="id">111879</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/05/9505/169505/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Воденият от Григор тим на България постигна още една победа на ATP Cup</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Тенис</div>
            <div type="tags">великобритания, белгия, двойки, сет, гейм, класиране, сингъл, тенис, григор димитров, мико, гришо, давид гофен, димитър кузманов, колебания, александър лазаров, atp cup</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">09:08:11+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">09:38:10+02:00</div>
          </div>
<p>Българските тенисисти постигнаха втора победа на турнира ATP Cup в Сидни и надвиха Молдова след два чудесни мача на сингъл.</p>
<p>Тази нощ първо Димитър Кузманов спечели срещу Александър Козбинов с 6:1, 7:5 за първата си победа на ниво ATP, а по-късно Григор Димитров отнесе Раду Албот с 6:2, 6:3.</p>
<p>Така независимо от срещата на двойки срещу молдовците, България си гарантира успеха в сблъсъка. Гришо отново излезе в двойка с Александър Лазаров, но двамата загубиха от Албот и Козбинов.</p>
<p>Димитър Кузманов показа уверена игра срещу Козбинов, който е на 818-о място в световната ранглиста, и вкара 65% от първите си сервиси. Той взе убедително първия сет и после поведе с 4:0 във втория, но тогава съперникът му се върна в мача и стигна до 5:5. Мико обаче събра сили и взе последните два гейма, с което и мача за общо час и 49 минути игра.</p>
<p>После Григор Димитров не срещна големи затруднения срещу Албот, макар че също допусна спад във втория сет. Срещата на двойки завърши с успех за молдовците с 6:4, 7:6(4).</p>
<p>След първите два кръга и мачовете с Великобритания и Молдова, българите водят в групата с 4:2 успеха и 9:6 съотношение на сетовете. Нашите продължават със силните си изяви в новия турнир и са на крачка да се класират за следващата фаза.</p>
<p>В първия кръг българите надделяха над Великобритания с 2:1 победи след драматичен успех на двойки, а в последния двубой от груповата фаза ще срещнат Белгия във вторник сутринта.</p>
<p>Белгийците са водени от добре познат на Григор Димитров съперник - Давид Гофен.</p>
<p>Победа срещу Белгия ще осигури първото място в група C и класиране за 1/4-финалите. Но поражението на двойки от Молдова прави минимални шансовете за продължаване напред при загуба от белгийците.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 09:39:03+02:00" url="https://webcafe.bg/tennis/1336823140-grisho-s-tolkova-balgari-v-avstraliya-nyama-kak-da-ne-varvim-otlichno.html" title="Гришо: С толкова българи в Австралия, няма как да не вървим отлично" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Тенис">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Гришо: С толкова българи в Австралия, няма как да не вървим отлично</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/tennis/1336823140-grisho-s-tolkova-balgari-v-avstraliya-nyama-kak-da-ne-varvim-otlichno.html</div>
            <div type="id">111881</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/06/9506/169506/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Димитров и останалите от отбора на България се радват на подкрепа от многобройна група свои сънародници в Сидни</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Тенис</div>
            <div type="tags">българи, българия, капитан, фенове, сидни, двойки, подкрепа, отбор, агитка, тенис, григор димитров, гришо, димитър кузманов, александър лазаров, atp cup</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">09:39:03+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">09:58:49+02:00</div>
          </div>
<p>Българският капитан на ATP Cup Григор Димитров отличи дисциплината в редиците на тима след втората победа, която нашите постигнаха на новия турнир.</p>
<p>Тази нощ България победи Молдова с 2:1 с две победи на сингъл, постигнати от Димитров и Димитър Кузманов.</p>
<p>Гришо призна, че има още какво да се желае от играта ни, но досега всичко протича по план.</p>
<p>"Всички показват отлична дисциплина. Разбира се, има още какво да се желае, но за момента нещата се получават добре", каза първата ни ракета в интервю на корта.</p>
<p>"Всяка мечта започва с вяра, за да сме тук, значи си вярваме. Когато осъзнах, че класирах страната за подобна надпревара, не знаех с кого ще играем. Знаехме, че с когото и да играем, трябва да се борим. Нека да бъдем здрави, да бъдем постоянни, пък кой знае", заяви още Гришо.</p>
<p>Той коментира и думите на своите съотборници, които признаха, че Григор ги вдъхновява.</p>
<p>"Да, разбира се, че и те ме вдъхновяват. Говорим си много, забавляваме се заедно, това прави нещата много по-лесни. Понякога оставяме тениса настрана, така можем да се насладим на момента. В същото време работим много здраво. Когато ми липсва енергия, съотборниците ми я дават".</p>
<p>Димитров благодари и за подкрепата от трибуните. В Сидни нашите са поддържани от голяма българска агитка и Гришо даже прекъсна тренировката си след срещите с Молдова, за да обърне внимание на феновете и да им раздаде автографи.</p>
<p>"Много се радваме, че играем пред тази публика, така че, хора, много ви благодаря за подкрепата.</p>
<p>Толкова много българи има в Австралия, че няма как да не вървим отлично. Благодарим за подкрепата, всичко се получава засега. Много сериозно приемам ролята си на играещ капитан. Беше важно и Димитър да спечели първия мач", завърши Димитров.</p>
<p>“We do breakfast, lunch, dinner together. Lots of jokes.”</p>
<p>A perfect 2/2 in ties, we want some of what @GrigorDimitrov and 🇧🇬 #TeamBulgaria is eating 😋🍳🥩#ATPCup | #Sydney pic.twitter.com/Y5cEfk3PEn</p>
<p>— ATPCup (@ATPCup) January 5, 2020</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 15:52:31+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1305731404-nazryava-golyam-vratarski-skandal-v-bayern-noyer-otkazva-da-prieme-naslednika-si.html" title="Назрява голям вратарски скандал в Байерн: Нойер отказва да приеме наследника си" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Назрява голям вратарски скандал в Байерн: Нойер отказва да приеме наследника си</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1305731404-nazryava-golyam-vratarski-skandal-v-bayern-noyer-otkazva-da-prieme-naslednika-si.html</div>
            <div type="id">111894</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/22/9522/169522/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Нойер е отказал да приеме, че ще бъде резерва на Нюбел в поне част от мачовете през следващия сезон</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">германия, скандал, сделка, трус, трансфер, вратар, титуляр, байерн, байерн мюнхен, шалке 04, шалке, мануел нойер, хасан салихамиджич, свободен агент, капитанска лента, нойер, полемика, билд, предварителен договор, резерва, дейвид вагнер, ханзи флик, александер нюбел, каритан</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">15:52:31+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">10:09:18+02:00</div>
          </div>
<p>Байерн Мюнхен предизвика няколко труса наведнъж с най-новата си трансферна сделка.</p>
<p>Привличането на 23-годишния вратар Александер Нюбел от Шалке разклати както баварците, така и клуба от Гелзенкирхен, а на "Алианц Арена" назрява голям вратарски скандал.</p>
<p>В центъра на полемиката е настоящият страж на Байерн и легенда на Германия Мануел Нойер, който ще трябва да играе по-малко мачове през следващия сезон и постепенно да отстъпи мястото си на своя наследник. Нойер обаче не е съгласен на това.</p>
<p>В същото време от Шалке отнеха капитанската лента на Нюбел, щом разбраха, че е подписал предварителен договор с хегемона в Германия.</p>
<p>Александер Нюбел става свободен агент на 1 юли и именно тогава ще се присъедини към Байерн, а за баварците това е перфектна сделка, тъй като се сдобиват с един от най-талантливите вратари в Германия без да плащат трансферна сума.</p>
<p>Нюбел беше свързван с топ клубове като Манчестър Юнайтед и Барселона, след като отказа да преподпише с Шалке. Байерн излезе победител в битката за него, но интегрирането му в състава най-вероятно ще се окаже проблем.</p>
<p>Според в. "Билд", Мануел Нойер, който има договор до 2021 г., е отказал да приеме, че ще е резерва на Нюбел в определен брой мачове през следващия сезон.</p>
<p>Спортният директор Хасан Салихамиджич помолил Нойер да прояви разбиране, твърди се, че даже в договора на Нюбел е заложена определена бройка мачове, които трябва да изиграе като титуляр и именно заради тях той се е съгласил на офертата на баварците.</p>
<p>От клуба се надявали да задържат Нойер до 2023 г. и покрай него да налагат постепенно новия си страж, но това ще се окаже трудно за осъществяване.</p>
<p>Треньорът на Шалке Дейвид Вагнер пък обяви, че капитанската лента на Александер Нюбел е отнета вследствие на трансфера.</p>
<p>"Взехме общо решение Алекс да освободи ролята си на капитан. Разгледахме плюсовете и минусите и решихме, че е по-добре за отбора, ако той не носи капитанската лента. Така ще избегнем постоянното неспокойствие. Алекс остава важна част от нашата група. Трябва да продължим да подкрепяме напълно всеки един играч", заяви Вагнер.</p>
<p>Под въпрос е обаче доколко вратарят въобще ще бъде в плановете на треньора до края на сезона. В средата на декември той беше наказан за 4 мача за брутален кунг-фу ритник срещу Мият Гачинович от Айнтрахт и може да бъде забит на резервната скамейка, докато договорът му изтече.</p>
<p>В Байерн обаче няма как да не са доволни от трансфера, което потвърди и наставникът Ханзи Флик.</p>
<p>"Клубът се възползва от шанса да вземе един много талантлив вратар. Това показва, че Байерн мисли за бъдещето", заяви Флик.</p>
<p>Междувременно резервният страж на Байерн Свен Улрайх взе отношение по трансфера и прояви разбиране, макар че пристигането на Нюбел най-вероятно ще доведе до неговото напускане.</p>
<p>"Това е решение на Байерн Мюнхен. Когато толкова млад вратар е на пазара, разбира се, че трябва да помислиш за привличането му. Моят договор е до лятото на 2021 година, но сега ситуацията е нова за мен. Научих новината едва вчера и сега трябва да се ориентирам в ситуацията", заяви Улрайх, който автоматично става трети вратар на клуба.</p>
<p>Настоящият трети вратар на Байерн Кристиан Фрюхтъл почти сигурно отива някъде под наем, а вероятността Улрайх да остане и изобщо да не попада в групата на баварците е нищожна.</p>
<p>Ханзи Флик също призна, че Улрайх най-вероятно ще напусне. "Не знам какво ще се случи след 1 юли. Свен се справя отлично, но конкуренцията води до това".</p>
<p>През 2011 г. Мануел Нойер пристигна в Байерн именно от Шалке и се превърна в най-емблематичния вратар на изминалото десетилетие.</p>
<p>Той спечели 7 поредни титли на Германия, трофей от Шампионската лига, назабравим требъл с Байерн и световна купа с Бундестима. А играта му с крака и излизанията му извън пеналта промениха модата при вратарите и създадоха нови очаквания за всеки един модерен номер 1.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 10:01:02+02:00" url="https://webcafe.bg/football/271575978-derbito-na-livarpul-i-oshte-futbol-v-nedelnata-programa.html" title="Дербито на Ливърпул и още футбол в неделната програма" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Дербито на Ливърпул и още футбол в неделната програма</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/271575978-derbito-na-livarpul-i-oshte-futbol-v-nedelnata-programa.html</div>
            <div type="id">111882</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/54/6454/156454/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Дербито на Мърсисайд е най-обещаващият мач в програмата на ФА Къп днес</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">испания, програма, англия, челси, ефир, ливърпул, фа къп, ла лига, евертън, дерби, купа на англия, купа на франция, тв програма, мърсисайдско дерби, мърсисайд, футбол по тв, върджил ван дайк, футбол по телевизията, мачовете днес</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">10:01:02+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">10:13:21+02:00</div>
          </div>
<p>Ето кои футболни срещи предлага българският ТВ ефир днес:</p>
<p>13:00 Ла Лига: Гранада - Майорка, Sport+HD/Max Sport 4</p>
<p>15:00 Ла Лига: Реал Сосиедад - Виляреал, Sport+HD/Max Sport 4</p>
<p>15:15 Купа на Франция: Трелисак - Марсилия, Max Sport 2</p>
<p>16:01 ФА Къп: Кристъл Палас - Дарби Каунти, Nova Sport</p>
<p>16:01 ФА Къп: Мидълзбро - Тотнъм, Diema Sport</p>
<p>16:01 ФА Къп: Челси - Нотингам Форест, Diema Sport 2</p>
<p>17:00 Ла Лига: Алавес - Реал Бетис, Sport+HD/Max Sport 4</p>
<p>18:01 ФА Къп: Ливърпул - Евертън, Diema Sport 2</p>
<p>20:16 ФА Къп: Джилинхам - Уест Хeм, Diema Sport 2</p>
<p>21:55 Купа на Франция: Линас - ПСЖ, Max Sport 2</p>
<p>22:00 Ла Лига: Селта - Осасуна, Sport+HD/Max Sport 4</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 10:44:37+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1938208171-kurtoa-zatvori-ustite-na-krititsite-s-blestyashti-spasyavaniya-i-deveta-suha-mrezha-za-12-macha-video.html" title="Куртоа затвори устите на критиците с блестящи спасявания и девета суха мрежа за 12 мача (видео)" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Куртоа затвори устите на критиците с блестящи спасявания и девета суха мрежа за 12 мача (видео)</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1938208171-kurtoa-zatvori-ustite-na-krititsite-s-blestyashti-spasyavaniya-i-deveta-suha-mrezha-za-12-macha-video.html</div>
            <div type="id">111886</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/11/9511/169511/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Куртоа премина през доста тежки моменти, откакто заигра на "Бернабеу", но сега се радва на позитивен период</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">испания, форма, критици, видео, барселона, вратар, реал, ла лига, реал мадрид, хетафе, зинедин зидан, тибо куртоа, дани карвахал, суха мрежа, алфонс ареола, сухи мрежи, спасявания, намеси, куртоа</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">10:44:37+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">15:56:57+02:00</div>
          </div>
<p>Вратарят на Реал Мадрид Тибо Куртоа се радва на най-добрия си период, откакто играе на "Сантяго Бернабеу".</p>
<p>Белгиецът затвори устите на критиците си с блестяща игра вчера при победата над Хетафе с 3:0 и няколко поредни решаващи спасявания, а титулярното му място вече не изглежда под въпрос.</p>
<p>27-годишният Куртоа премина през тежки периоди след пристигането си в Реал Мадрид през лятото на 2018 г. и така и не успяваше да намери формата си.</p>
<p>Чуваха се дори мнения, че той трябва да отстъпи мястото си на резервния вратар Алфонс Ареола, но с поредица от стабилни мачове и сухи мрежи, Куртоа се утвърди като безспорен номер 1.</p>
<p>Белгийският национал вече натрупа 9 сухи мрежи в последните си 12 срещи, а срещу Хетафе сякаш беше непробиваем.</p>
<p>След срещата съотборникът му Дани Карвахал го определи като герой с основен принос за победата.</p>
<p>"Той ни остави в мача със своите две или три страхотни спасявания. Никой не се е съмнявал в потенциала му, дори и той самият. Невероятен вратар е и съм сигурен, че ще ни спечели още много точки", каза Карвахал.</p>
<p>Реал отново се изравни по точки с Барселона на върха в класирането на Ла Лига. В момента единствено головата разлика дава предимство на действащите шампиони в един от най-оспорваните сезони на испанското първенство в последните години.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 19:46:14+02:00" url="https://webcafe.bg/football/2073728297-s-famozen-gol-na-18-godishen-livarpul-otnovo-povali-evertan-video.html" title="С фамозен гол на 18-годишен, Ливърпул отново повали Евертън (видео)" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">С фамозен гол на 18-годишен, Ливърпул отново повали Евертън (видео)</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/2073728297-s-famozen-gol-na-18-godishen-livarpul-otnovo-povali-evertan-video.html</div>
            <div type="id">111901</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/33/9533/169533/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Това беше първи гол на Къртис Джоунс за Ливърпул и първи за него в мъжкия футбол като цяло</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">талант, резерви, ливърпул, фа къп, евертън, карло анчелоти, дерби, юрген клоп, юноша, градско дерби, мърсисайдско дерби, мърсисайд, червените, титуляри, карамелите, младок, фамозен гол, къртис джоунс</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">19:46:14+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">20:03:20+02:00</div>
          </div>
<p>Ливърпул победи Евертън с 1:0 в градското дерби от третия кръг на ФА Къп и затвърди пълното си превъзходство над местния съперник.</p>
<p>Страхотен гол на 18-годишния Къртис Джоунс през втората част донесе заслужената победа на "червените", а те постигнаха успеха с изцяло резервен състав с доста млади футболисти.</p>
<p>Карло Анчелоти от своя страна заложи на титулярите за Евертън, но те като цяло разочароваха.</p>
<p>Решаващият момент дойде в 71-ата минута, когато юношата на Ливърпул Джоунс стреля фалцово пред наказателното поле и порази горния ляв ъгъл на Пикфорд с помощ и от гредата.</p>
<p>И през останалата част от второто полувреме домакините имаха пълен контрол над мача, а Евертън остава без победа на "Анфийлд" от 1999 г. насам.</p>
<p>What a sick first proffessional goal. #jones #LIVEVE pic.twitter.com/1OAgJlUCKx</p>
<p>— Firminamino (@doktorilesigara) January 5, 2020</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-05 17:34:51+02:00" url="https://webcafe.bg/football/2093213828-totnam-ne-uspya-na-rivarsayd-i-shte-preigrava-za-fa-kap.html" title="Тотнъм не успя на 'Ривърсайд' и ще преиграва за ФА Къп" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Тотнъм не успя на "Ривърсайд" и ще преиграва за ФА Къп</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/2093213828-totnam-ne-uspya-na-rivarsayd-i-shte-preigrava-za-fa-kap.html</div>
            <div type="id">111896</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/26/9526/169526/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Моуриньо пусна най-силния си състав срещу Мидълзбро, но не успя да спечели мача и всичко ще се решава в преиграването</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">резерви, челси, тотнъм, фа къп, мидълзбро, жозе моуриньо, нотингам форест, купа на англия, състав, лукас моура, ривърсайд, преиграване, титуляри, преиграва, ашли флетчър</div>
            <div type="datePublished">2020-01-05</div>
            <div type="timePublished">17:34:51+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">18:07:16+02:00</div>
          </div>
<p>Тотнъм стигна само до 1:1 като гост на Мидълзбро и ще трябва да мине през преиграване в Лондон в третия кръг на ФА Къп.</p>
<p>"Шпорите" записаха трети пореден мач без успех и ще трябва да вместят още една допълнителна среща в натоварения си календар, затова резултатът срещу втородивизионния съперник няма как да задоволява Жозе Моуриньо.</p>
<p>Ашли Флетчър откри за Боро в 50-ата минута, но десетина минути по-късно Лукас Моура изравни с глава след центриране на Серж Орие.</p>
<p>В последните минути Тотнъм натисна, но липсваше точност в последното отиграване и атаките не доведоха до победен гол.</p>
<p>По същото време с резервите си Челси нямаше проблеми и преодоля третия кръг на турнира с победа с 2:0 над гостуващия Нотингам Форест.</p>
<p>Калъм Хъдсън-Одой и Рос Баркли отбелязаха попаденията още през първото полувреме и така "сините" вече очакват следващия си съперник в надпреварата.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>