<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 13:38:42+02:00" url="https://webcafe.bg/future/405574229-taka-li-shte-izglezhda-svetat-prez-2030-a.html" title="Така ли ще изглежда светът през 2030-а?" subtitle="" author="Webcafe" category="TechCafe/Бъдещето">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Така ли ще изглежда светът през 2030-а?</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/future/405574229-taka-li-shte-izglezhda-svetat-prez-2030-a.html</div>
            <div type="id">111821</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/33/9433/169433/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Шест визии от наши съвременници, които обхващат космически колонии, генетичен паноптикон и истински апокалипсис</div>
            <div type="mainImageSource">iStock</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">TechCafe</div>
            <div type="subCategory">Бъдещето</div>
            <div type="tags">бъдеще, марс, оон, луна, илон мъск, светът през 2030, въглероден данък</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">13:38:42+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">16:41:56+02:00</div>
          </div>
<p>Предричането на бъдещето е трудно, но това не спира хората да опитват - особено хора на име Илон Мъск. Както той добре знае, смелостта е практически единственият начин въздушните замъци да станат материални.</p>
<p>В списъка по-долу WIRED събира шепа дългосрочни цели като рамка на това, което да очакваме в предстоящото десетилетие. Космически колонии. Мега-експанзия на анализа на генома. Симпатични малки ядрени електроцентрали.</p>
<p>Никога не е твърде рано да започнем да държим даващите обещания отговорни за техните твърдения. В крайна сметка, дори мегамилиардерите имат нужда от някой, който да им държи сметка.</p>
<p>Добре дошли в лунната база</p>
<p>Когато последният човек напусна Луната през 1972 г., малцина можеха да предрекат, че хората няма да се завърнат цели 50 години. НАСА казват обаче, че този път нещата ще са различни. Агенцията планира мисия с астронавти до луната през 2024 г. и този път иска да остане задълго. Идеята на мисия "Артемида" е да положи основите на постоянно човешко присъствие на и около луната, което след това ще послужи като отправна точка за полетите на агенцията до Марс.</p>
<p>Когато "Артемида" беше оповестена за първи път, беше лесно да не повярваме: агенцията иска да използва ракета, която не е летяла до момента, липсват й необходимите средства за мисия до луната... списъкът продължава до безкрайност. Но тази година НАСА отбеляза голям напредък в тази мисия. Агенцията е избрала шепа компании да изработят компоненти за нейния "лунен портал", космическа станция, която ще се намира в орбита около Луната, и e поискала предложения за дизайн на лунен модул. Ако НАСА спази обявените срокове за мисия с екипаж до Луната през 2024 г., не е толкова безумно да мислим, че може да има постоянна лунна база към 2030 г., смята Даниел Оберхаус - журналист, пишещ в областите наука и технология, с публикации в издания като Wired, Popular Mechanics, Slate, Vice и др.</p>
<p>Климатичен апокалипсис сега</p>
<p>През октомври 2018 г. ООН предупредиха, че човечеството има 12 останали години, за да избегне катастрофални климатични промени. Това означава, че към 2030 г. ще трябва да намалим наполовина глобалните емисии на парникови газове - задача, която изглежда не толкова трудна, колкото на практика невъзможна, като се има предвид, че емисиите все още нарастват с всяка година.</p>
<p>Ако бъдем реалисти, светът няма внезапно да свърши на 1 януари 2030 г., ако не спазим този срок. Докладът обаче е точен в мантрата си: колкото по-бързо преминем към световна икономика, базирана на възобновяема енергия, толкова по-бързо можем да смекчим последиците като по-силни бури, надигащо се морско равнище, по-неконтролируеми горски пожари.</p>
<p>Какво можем да направим? Като начало, са нужни "въглеродни данъци" по цял свят: ако някой причинява отделяне на парникови газове, да плаща такси, които да стимулират възприемането на зелена енергия. Трябва да осигурим огромни субсидии за соларните панели и електрическите автомобили. Трябва да засилим обществения транспорт и да направим редизайн на градовете, за да разубедим хората да използват автомобили. И това може да звучи като нишова прогноза, но е изключително важно: климатиците имат нужда от фундаментален редизайн, за да бъдат по-ефективни или дори да изолират CO2, докато търсенето им нараства паралелно с глобалния ръст на температурите, смята Мат Саймън - автор и научен журналист с област биология, роботика околна среда и др.</p>
<p>Геномни мега-милиони</p>
<p>Ако смятате, че в момента живеете в ерата на Голямото ДНК, помислете пак. Следващото десетилетие ще отбележи повече от стократен бум в генерирането на човешки генетични данни по света. Спадът на разходите за анализ на генома изважда ДНК тестовете извън изследователските лаборатории, към масовата медицинска практика. Базирани на населението проекти за анализ на ДНК в повече от дузина държави, включително САЩ, се очаква да осигурят данни за генома на 60 млн. души към 2025 г. Към 2030 г. Китай се надява да добави още 100 млн. от собствена инициативна за "точна медицина".</p>
<p>Ефектът от това е труден за осмисляне. До този момент само около 1 млн. души са се подложили на пълен анализ на генома. И те не са особено разнородна група. Повече данни от цял свят ще позволят по-мощен и детайлен анализ как гените влияят на здравето и поведението. Огромни генетични набори от данни са идеални за нова техника, наречена "менделово случайно разпределение", която е подобна на клиничните изпитания и позволява на учените да откриват причини и корелации. По-големите набори от тестови данни също така ще позволят прогнозиране на сложни характеристики - като ръст или податливост на сърдечни заболявания - на база ДНК.</p>
<p>Свят, толкова наситен с генетични данни, ще носи със себе си и собствени рискове. Надвиснал е риск от възникване на генетичен масов шпионаж и край на генетичното лично пространство. Техническият напредък в криптирането на генома може да спомогне за справянето с някои от тези заплахи. Ще са нужни обаче и нови закони, които да поддържат баланса между рисковете и ползите от толкова много познания за генетиката. Така го вижда Меган Молтени, която пише за WIRED в областите биотехнологии, обществено здраве и генетична неприкосновеност. Трудовете й се появяват и в световни научни списания като Popular Science, Discover, Undark, Nautilus и Aeon.</p>
<p>Миниатюрни ядрени електроцентрали</p>
<p>Към 2030 г. електроцентралата Vogtle в Джорджия, единствената ядрена електроцентрала, строяща се в момента в САЩ, ще функционира от няколко години. Вероятно тя ще е единствената нова голяма ядрена електроцентрала за десетилетието, но това не означава, че САЩ изоставят енергията от ядрен синтез. Вместо това очаквайте да станете свидетели на появата на малки ядрени реактори.</p>
<p>Много по-малки по размери от типичните ядрени реактори, тези усъвършенствани реактори могат да бъдат произвеждани масово и лесно доставяни навсякъде в страната, независимо на колко отдалечени локации. Първите малки реактори, разработени от компания, наречена NuScale Power, би трябвало да започнат да разпадат атоми в националната лаборатория в Айдахо през 2026 г. Министерството на енергетиката на САЩ също така работи върху появата на дори още по-малки реактори, известни като микрореактори, във федерална централа към 2027 г.</p>
<p>Ядрената енергетика има лоша слава в някои американски екологични кръгове и не е трудно да разберем защо. Инцидентът на Тримилния остров и продължаващият десетилетия дебат за съхранението на ядрени отпадъци в планината Юка е накарало хората да се притесняват от перспективите на този несвързан с въглерод енергоизточник, но ООН и много експерти казват, че енергията от ядрен синтез ще е от решаващо значение за постигането на климатичните ни цели. Светът трябва да намали наполовина въглеродните си емисии към 2030 г. и възприемането на ново поколение ядрени реактори може да е ключово за осъществяването на тази цел, смята научният и теологичен журналист Даниел Оберхаус.</p>
<p>Планът на Илон Мъск за Марс</p>
<p>Изпращането на живот на Марс е цел на Илон Мъск още от самото начало и това е десетилетието, което той е насрочил за кацане на червената планета. Първоначално той искаше да изпрати растения в парник, но след като SpaceX постигнаха доминиращи позиции в новата космическа индустрия, амбициите на Мъск нараснаха и той вече се стреми към пълноценна колония на Марс. През 2019 г. той демонстрира за първи път ракетата, която може да осъществи това.</p>
<p>Сроковете, поставени от Мъск за полет до Марс, са предсказуемо несигурни. През 2017 г. той предрече, че SpaceX ще изпрати товарна мисия до Марс към 2022 г. Следващата година той заяви, че първият полет с екипаж до Марс ще се случи след 7-10 години, тоест не по-късно от 2028 г. Мъск е прочут със сериозното подценяване на количеството време, необходимо за постигането на амбициозните му цели, така че не организирайте още партита по повод този полет. И все пак той обикновено изпълнява обещанията си, когато и да се случи това, добавя Даниел Оберхаус.</p>
<p>Сбогом, бедност!</p>
<p>Предсказанията за бъдещето често имат научнофантастичен уклон: ракетни раници, летящи автомобили, хибриди между мозък и компютър. ООН би трябвало да са по-стабилно стъпили на земята, но някои от целите за устойчиво развитие на организацията за 2030 г. звучат също толкова фантастично. След само 10 години ООН планира да премахне бедността "във всичките й форми навсякъде".</p>
<p>Нищо работа. ООН вече обявиха 17 октомври за международен ден за изкореняване на бедността. И все пак подобряването на живота на хората, които в момента оцеляват с под 1 долар и 25 цента на ден изисква малко повече.</p>
<p>Добрата новина е, че тежката мизерия в глобален мащаб е намаляла сериозно: Световната банка съобщава, че с 1.1 млрд. по-малко хора живеят в крайна мизерия, отколкото са живели през 1990 г. Организацията работи с много държави, за да подобри образованието, равенството на половете, сигурността на достъпа до храна, социалните услуги и други. Напредъкът обаче е неравномерно разпределен и климатичните промени сега заплашват да ликвидират голяма част от този напредък, като тласнат милиони обратно към нищета и създадат "климатичен апартейд". Това вече се случва в Централна Америка и Африка, където сушата накара милиони хора да напуснат домовете си. Перспективите за премахване на бедността не изглеждат особено розови.</p>
<p>Да бъдем реалисти, бъдещето е непознаваемо. Изданието от 1900 г. на Ladies' Home Journal предричаше, че в рамките на века пневматични тръби ще доставят стоки до домовете и че буквите C, X и Q ще отпаднат от азбуката. Същевременно обаче то успешно предвиди мобилните телефони и цветната фотография. Стабилният научен напредък, съчетан с политическа воля, може да постигне успешен обрат в климатичните промени - и да превърне прогнозите на ООН от мечти в реалност, заключава Сара Харисън, която е завършила журналистика в Бъркли и пише по теми, свързани с бизнес и наука, за WIRED.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 16:57:40+02:00" url="https://webcafe.bg/bg-football/1345117348-lechkov-zapochvam-da-sazhalyavam-za-sasht-94-hotelat-e-na-zhena-mi.html" title="Лечков: Започвам да съжалявам за САЩ 94, хотелът е на жена ми" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/БГ футбол">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Лечков: Започвам да съжалявам за САЩ 94, хотелът е на жена ми</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bg-football/1345117348-lechkov-zapochvam-da-sazhalyavam-za-sasht-94-hotelat-e-na-zhena-mi.html</div>
            <div type="id">111828</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/87/4387/144387/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Лечков каза силни думи. Върна се чак до американското лято.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">БГ футбол</div>
            <div type="tags">йордан лечков, сливен, лечков, бфс, борислав михайлов, сащ 94</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">16:57:40+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">17:03:56+02:00</div>
          </div>
<p>Доскорошният вицепрезидент на Българския футболен съюз Йордан Лечков заяви, че няма апетити да се кандидатира за президентския пост на централата.</p>
<p>Легендарният плеймейкър също така призна пред "7/8 TV", че вече започва да съжалява за успеха на Мондиала в САЩ през 1994-а, заради цялата критика, която получават той и бившите му съотборници в последните години.</p>
<p>"Нямам никакви апетити да се кандидатирам за президент на следващия конгрес, без значение кога ще се проведе той. Резултатите според вас са едни, според нас са други. Трябва да се погледнат нещата - откъде е тръгнало всичко.</p>
<p>През цялото време казвате, че четвъртите в света са слаби ръководители. Концентрираме се само върху едни хора. Вече започвам да съжалявам, че съм присъствал на това американско лято, защото само негативи получавам от 20 години, откакто съм се върнал в България.</p>
<p>Къде беше според вас българският футбол през 2005-а, когато ние дойдохме като ръководство. Говоря като администрация. За футболните резултати има съответните треньори и поколения футболисти. Ние отдавна не сме футболисти. Не се срамувам от моите дела като кмет и вицепрезидент. Определено съм минал през деветта кръга на Ада.</p>
<p>Създали сме условия за националите, имаме чисто нова футболна база.</p>
<p>Посочете ми каква вина аз трябва да понеса. Футболните клубове си имат собственици, те си определят политиката. Не казвам, че сме идеални, но нека видим кое от кой зависи. Не съм казал, че не сме виновни. Успехът има много бащи.</p>
<p>Нека ви попитам преди пет години кой предложи да се играе задължително с трима млади футболисти - аз и Венци Стефанов. Предложихме го, прие се за един играч. От нас каквото зависеше, направихме го. Продължавам да смятам, че трябва задължително да се играе с трима млади играчи. Първият, който го наруши, беше Петър Хубчев в Берое. Ние сме държавата на компромисите.</p>
<p>Според мен създадоха умишлено скандала на мача с Англия, за да свалят Боби Михайлов. Един месец по-рано в София се е знаело това нещо. Какво обаче последва от това нещо - платихме 85 000 евро глоба, получихме яко порицание, празни трибуни.</p>
<p>Тото не играя. Ако някой някъде е чул, че аз манипулирам мач, да заповадя да го каже. Аз съм чувал много неща за манипулиране, но това няма как да го хвърлите като вина върху нас като ръководство. Защо когато е било това нещо не е сигнализирано на мига? Когато ме питате, казвам си моето мнение. Забележиш ли нещо нередно, трябва да го кажеш на мига. Не става да го кажеш след 10 години. Чувал съм и аз, че на юноши се плащат по две-три хиляди лева, за да участват в уредени мачове.</p>
<p>Хотелът в Сливен не е мой, а на жена ми.</p>
<p>Тя ме предупреди, че ако продължаваме да го коментираме, ще се разведем, за да може да върви бизнесът. Или трябва да напусна държавата. Друго решение няма. Като семейство сме си заложили първия хотел, за да построим на концесия тази база, за да предоставяме условия на тенисисти, джудисти. Загубихме първия хотел, защото не успяхме да обслужваме кредита. В другите спортове няма ли конфликт на интереси?</p>
<p>Дали заради мен са се отказали някои национали? Казал на баба Злата шурея... Всичко е през човек. На кой треньор сме се намесили кого да вика и кого да пуска? Аз съм удобният виновник, аз съм от дълбоката провинция. Аз ли играя на терена? Когато бях футболист, да сте ме чули да плюя по треньор или ръкводство. В крайна сметка аз отговарям за националния отбор. След мача с Швеция и Норвегия, когато бихме, аз бях ли виновен на тези момчета? Когато бием, Лечков не е виновен. Когато паднем, аз говоря това, което виждам. Никога не съм казвал нещо за конкретен футболист. Ако водещите играчи в един отбор не дават всичко от себе си, няма как да искаме другите да се изявят. Говоря го и от опит. Никога не съм нападал някого лично.</p>
<p>Чувствам вина, че изхарчихме толкова много треньори - имаме читави треньори.</p>
<p>Осигуряваме на отбора отлични условия за подготовка, това ни е задължение. По наше време го нямаше това нещо, нямаше го. След мача с Швеция излязох ли да говоря негативно? Не си спомням по мое време някой да е излязъл да ни защитава след слаб мач. Кажете ми за кой мач ни се разминават оценките.</p>
<p>Не съм съгласен, че Бербатов си е тръгнал заради мен. Откъде си е тръгнал бе, хора? Аз не съм женен за националния отбор, нито той е женен за него. Светът нямаше да знае за моето поколение, ако не беше националният отбор. Трябва да даваш, не може само да взимаш. Вече десет години мълча за това нещо, не споменавам имена, защото много се сърдят. Най-добрият отговор на критиката е добрата игра. Играеш силно и затваряш устата на критика Йордан Лечков. Това ни е класата.</p>
<p>Кой друг в България направи стадион със собствени средства - само глупавият Йордан Лечков. Говорим за хотела, а не говорим за стадиона. Нямам възможности сега и отборът на Сливен е в "А" окръжна. Питайте Тодор Батков как не му се признават разходите в Левски. В Сливен беше същото. Говоря за спорта като цяло, не само за футбола".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 14:11:43+02:00" url="https://webcafe.bg/tialoto/1800221946-shte-otkazhete-tsigarite-prez-2020-a-pomislete-pak.html" title="Ще откажете цигарите през 2020-а? Помислете пак" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Тялото">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ще откажете цигарите през 2020-а? Помислете пак</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/tialoto/1800221946-shte-otkazhete-tsigarite-prez-2020-a-pomislete-pak.html</div>
            <div type="id">111822</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/35/9435/169435/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Как се формират навици и защо е толкова трудно?</div>
            <div type="mainImageSource">iStock/Getty Images</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Тялото</div>
            <div type="tags">кино, навици, пътувания, знаменитости, мислене, lifecafe, мотивация, навик, планове, модни тенденции, фотогалерии, новогодишни обещания, начин на мислене</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">14:11:43+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">12:00:49+02:00</div>
          </div>
<p>Избрали сте през 2020 г. да откажете цигарите? Да спортувате всеки ден? Да се храните здравословно? Добра идея! Дали обаче можете да го постигнете - зависи.</p>
<p>Изграждането на навици е сложен процес, който психолозите се опитват да вкарат в рамка от дълги години. В крайна сметка навикът означава повторение - повторението се превръща в практика, а практиката - в развитие, което води до резултати.</p>
<p>Да тренираш веднъж или да свършиш работата си в няколко часа се случва рядко, но изглежда като малък успех, сякаш си успял да преодолееш някаква вътрешна съпротива. Това обаче не помага в дългосрочен период, освен ако не се повтаря всеки ден. Успехът идва не с изключението, а с правилото.</p>
<p>Б. Ф. Скинър е един от най-противоречивите психолози на 20 век. Той е и сред най-въздействащите. Според него човешките действия могат да бъдат сведени до просто поведение, което учените обективно да могат да изследват и по-голямата част от разбирането ни за навиците идва от неговите трудове.</p>
<p>Неговата идея обаче не е никак нова. Тя стъпва върху идеи на Иван Павлов, Джон Уотсън и Едуард Торндайк, които са стигнали до сходни изводи. Скинър обаче прави още една стъпка напред, отхвърляйки ролята на емоциите и мислите и техните способности да въздействат върху начина, по който тялото ни преминава през света.</p>
<p>В проучване, проведено върху плъхове и гълъби, той показва, че животните реагират на външни стимули по предсказуем начин, в зависимост от външната среда. В този смисъл обграждащата среда може да бъде моделирана така, че да доведе до желания от субекта резултат.</p>
<p>Така той препоръчва, ако искаме да си създадем нов модел на поведение, да си създадем и система от поощрения и наказания и да започнем да живеем според нея. Ако искаме да подсилим или отслабим навик, трябва да увеличим тежестта на наградата или на наказанието.</p>
<p>Всеки, който някога е започвал диета или се е опитвал да избягва някое изкушение, може да се съгласи с опростеното разбиране на Скинър. Ако домът ви е пълен с вредна храна, е по-вероятно да я ядете. Решението? Не си купувайте вредна храна.</p>
<p>Хората обаче не са безмозъчни влечуги, които могат да бъдат контролирани толкова просто. При нас действат системи, които комбинират мисли и емоции, а много от тези мисли и емоции изразяват конфликтите на дълбоката ни, несъзнателна ценностна система.</p>
<p>Например една от причините да няма категоричен консенсус за това колко дълго отнема формирането на навик е, че това няма нищо общо с модела на поведение сам по себе си, а с ценностите, които диктуват това поведение.</p>
<p>Да вземем например двама души, които не са спортували и един ден в живота си. Единият обаче е израснал в дом, в който здравето на човек се издига в култ, а храненето винаги е имало значение. Другият обаче иска да започне да тренира, защото всички казват, че е хубаво, но той самият го усеща като товар. Лесно е да предположим за кого има по-голям шанс да си изгради здравословния навик да спортува.</p>
<p>В първия случай има дълбока когнитивна и емоционална асоциация със здравето, изграждана в продължение на години, докато във втория съществува единствено вътрешният монолог: „Трябва да спортуваш, защото е добре за теб".</p>
<p>Дори и двамата да следват един и същ режим, по-вероятно е резултатите да бъдат различни, защото ангажираността на първия ще бъде много по-голяма. В този смисъл в основата на всичко не е поведението, а нагласата.</p>
<p>Проблемът с навиците е, че те са повърхностен индикатор за нашите ценности и разликата между това, което казваме, че сме и това, което правим. Същевременно обаче ги третираме като водещ индикатор за успех - т.е. измерваме навиците като знак за самите навици, без да си дадем сметка защо ги правим.</p>
<p>Това значи, че можем да правим нещо, например да спортуваме често и да го правим толкова дълго, че да се превърне в някакъв вид ценност. Това може да проработи за известен период от време, но без да вложим реално разум в избора си, извършваме действия, без зад тях да стои ценност. По този начин не придобиваме зависимост към навика.</p>
<p>Ако правим нещо само защото някой ни е казал, можем да го правим само заради решимостта да го направим. Ако нищо по-дълбоко не ни ръководи обаче, ще стигнем само дотук. Рано или късно умът ни ще намери начин да ни накара да се чувстваме нещастни от този навик. Това е особено голям проблем, ако е свързано с подхода ни към всичко, което правим.</p>
<p>Дори и да казвате, че обичате работата си или спорта, защото пази тялото ви здраво, но усещате голяма съпротива всеки път, когато се заемете с някоя от тези задачи, това значи, че има конфликт на по-дълбоко ниво, който още не сте разрешили, свързан с ценностите ви и решенията, оформили тези ценности. Лесно е да кажете, че ви харесва да правите нещо, но е съвсем различно да усещате това във всяка пора на тялото си.</p>
<p>Това ни води до парадокса на навиците: те са израз на вътрешните ни ценности, но ако те са стъпили върху достатъчно здрава основа, то животът ни ще е достатъчно добър с минимален брой рутинни навици.</p>
<p>Навиците трябва да поддържат водещите решения в живота ни, а не да го ръководят.</p>
<p>Затова е може би по-добре да изместим фокуса от поведението към мисленето. Вместо да се насилвате да спортувате всеки ден, трябва да се превърнете в човек, който разбира добре, че това е единственото тяло, в което ще живее през целия си живот и само вие сте отговорен за него.</p>
<p>Навик, който променя поведението, може да ви накара да се стремите към определени действия за седмица или година, но ако промените начина си на мислене, навикът ще се запази през целия ви живот.</p>
<p>Проблемът с повечето опити да променим навиците си е, че се фокусират върху поведението, а не върху начина на мислене. Лесно е да направите списък с пет или десет здравословни навика. Много по-трудно е да погледнете навътре в себе си и да се справите с несъответствието между ценностите си, което ви пречи да постигнете това, което искате. Много по-лесно е някой да вземе решение вместо вас, отколкото да имате куража да взимате сами решенията си.</p>
<p>Така че помислете отново. Защо искате да откажете цигарите през 2020 г.? А защо планирате посещения във фитнеса? Какво значи за вас здравословното хранене?</p>
<p>Хората не сме роботи. Имаме мотивация. Всеки път, когато се фокусираме върху бързо и лесно решение, без да мислим, изключваме съществуването именно на необходимостта от тази мотивация.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 12:04:58+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/800418123-ombudsmanat-sezira-glavniya-prokuror-za-24-pochinali-v-dom-za-hora-s-dementsiya.html" title="Омбудсманът сезира главния прокурор за 24 починали в дом за хора с деменция" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Омбудсманът сезира главния прокурор за 24 починали в дом за хора с деменция</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/800418123-ombudsmanat-sezira-glavniya-prokuror-za-24-pochinali-v-dom-za-hora-s-dementsiya.html</div>
            <div type="id">111817</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/28/9428/169428/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Проверка е показала лоши условия в дома в Горско Косово, посочва Диана Ковачева в писмо до главния прокурор, в което настоява за проверка на институцията.</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">българия, омбудсман, институции, новини, общество, диана ковачева, деменция, социална политика, сухиндол, горско косово</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">12:04:58+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">12:19:35+02:00</div>
          </div>
<p>Омбудсманът Диана Ковачева е сезирала главния прокурор Иван Гешев за Дома за пълнолетни лица с деменция в село Горско Косово, община Сухиндол. Ковачева иска в дома да бъде извършена проверка във връзка с "изключително лошите условия", при които според нея живеят хората в институцията.</p>
<p>Според омбудсманa най-притеснителен е фактът, че от началото на 2019 г. до проверка на експерти през декември са констатирани 24 смъртни случая в дома.</p>
<p>"Като омбудсман считам, че това представлява голям процент починали от общия брой настанени лица, дори като се вземе предвид спецификата на заболяванията им", посочва Ковачева.</p>
<p>В дома в Горско Косово в момента са настанени 57 души при капацитет 60. Голяма част от хората са на легло, повечето от които са и обездвижени.</p>
<p>Установен е скорошен случай на настанено лице с декубитални рани, които не са били обработени в продължение на 4 дни поради отсъствие на медицинска сестра, посочва се в писмото на Ковачева до главния прокурор. Разговори с настанени лица в дома са показали системно неглижиране на техните проблеми.</p>
<p>През 2013 г. също е била правена подобна проверка от експерти към обществения защитник, след което са били отправени препоръки към кмета на община Сухиндол и Министерството на труда и социалната политика за подобряване на предоставяната грижа. Сега обаче - 6 години по-късно, констатациите при проверката са "сходни".</p>
<p>Става дума за лоши санитарно-битови условия за живот на настанените и пренаселеност. Площта в стаите също е недостатъчна спрямо броя на настанените. За всички 57 настанени има само два санитарни възела и един душ. Коридорът на спалните помещения и административната част са отделени със заключена решетка. Според екипа на омубдсмана всичко това посочва "унизително" отношение към настанените.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 11:48:47+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1664182554-s-20-na-sto-poveche-patsienti-v-pirogov-v-sravnenie-s-minalata-nova-godina.html" title="С 20 на сто повече пациенти в 'Пирогов' в сравнение с миналата Нова година" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">С 20 на сто повече пациенти в "Пирогов" в сравнение с миналата Нова година</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1664182554-s-20-na-sto-poveche-patsienti-v-pirogov-v-sravnenie-s-minalata-nova-godina.html</div>
            <div type="id">111815</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/84/7584/147584/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Седем са пострадалите сериозно от пиратки, като най-тежкият случай е дете на 3 години</div>
            <div type="mainImageSource">webcafe.bg</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">пирогов, нова година, пиратки, умбалсм пирогов</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">11:48:47+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">12:03:27+02:00</div>
          </div>
<p>С 20 на сто повече пациенти са минали през УМБАЛСМ "Пирогов" в сравнение с миналата Нова година. Това отчетоха от спешната болница в четвъртък на специален брифинг.</p>
<p>Според д-р Сергей Илиев от Спешния хирургичен кабинет дежурствата на 31 декември и 1 януари са били изключително натоварени и броят е доста по-голям в сравнение с изминали години.</p>
<p>Илиев допълни, че инцидентите са предимно от битов характер и заради прекомерна употреба на алкохол.</p>
<p>Седем са пострадалите сериозно от пиратки, като най-тежкият случай е дете на 3 години с ушна травма. То е прието в Клиниката по изгаряния. Детето е от Ихтиман, а инцидентът е станал в двора на къщата, където семейството му е гърмяло пиратки.</p>
<p>Пет момчета и три момичета в тийнейджърска възраст са приети с алкохолно натравяне и между 1,5 и 2 промила алкохол в кръвта. Всички те твърдят, че не знаят какво и колко са изпили.</p>
<p>За сравнение миналата година приетите пострадали от пиротехника в "Пирогов" бяха петима, като на 16-годишен тийнейджър се наложи ампутация на пръста. Миналата Нова година приетите с алкохолни натравяния младежи са били двама.</p>
<p>Общо 730 пациенти са преминали през "Пирогов" с различни травми след претърпени инциденти, 240 от тях са деца. За болнично лечение са настанени 11 възрастни и 28 деца.</p>
<p>В спешната болница има доста приети с хранителни натравяния и алергии, уточняват още от там. 11 от пациентите са с тежки язви от преяждане.</p>
<p>В травматологията са прегледани 250 души, от които осем са оперирани. През кардиологията са преминали 11 души, четирима от които са с инфаркт.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 09:17:53+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1522452000-nikolay-dimitrov-poema-kmetskite-si-zadalzheniya-v-nesebar.html" title="Николай Димитров поема кметските си задължения в Несебър" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Николай Димитров поема кметските си задължения в Несебър</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1522452000-nikolay-dimitrov-poema-kmetskite-si-zadalzheniya-v-nesebar.html</div>
            <div type="id">111810</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/23/9423/169423/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Снимка от полагането на клетва на Николай Димитров като кмет на Несебър. Това се случи през ноември, с белезници и под конвой заради обвинение  за търговия с гласове</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">несебър, николай димитров, кмет на несебър, обвинения кмет</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">09:17:53+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">09:26:05+02:00</div>
          </div>
<p>Николай Димитров поема задълженията си като кмет на Несебър, след като в края на 2019 г. беше освободен от ареста, съобщава БНР.</p>
<p>Това стана възможно, тъй като прокуратурата не е протестирала наложената от Специализирания наказателен съд парична гаранция от 50 000 лв.</p>
<p>Три дни след като от спецобвинението твърдяха, че на свобода разследваният за купуване на гласове Николай Димитров може да извърши друго престъпление, прокурор от Специализираната наказателна прокуратура се съгласи с решението на съда той да излезе на свобода срещу парична гаранция.</p>
<p>Димитров спечели от ареста кметската надпревара в Несебър.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 07:55:22+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1972421136-nyu-york-tayms-balkanite-ne-sa-podgotveni-za-golyamo-zemetresenie.html" title="'Ню Йорк таймс': Балканите не са подготвени за голямо земетресение" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Ню Йорк таймс": Балканите не са подготвени за голямо земетресение</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1972421136-nyu-york-tayms-balkanite-ne-sa-podgotveni-za-golyamo-zemetresenie.html</div>
            <div type="id">111805</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/43/3443/123443/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Милиони хора живеят в домове, които е много малко вероятно да оцелеят при силно земетресение</div>
            <div type="mainImageSource">Webcafe.bg</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">българия, ес, земетресение, албания, панелни блокове, старо строителство</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">07:55:22+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">08:15:27+02:00</div>
          </div>
<p>Страните от Балканския полуостров не са подготвени за голямо земетресение - това е изводът, който "Ню Йорк таймс" прави след земетресението в Албания, което отне живота на 51 души и остави десетки без дом.</p>
<p>Изданието посочва, че "от Букурещ в Румъния до София в България и по целите Балкани държавите в Югоизточна Европа и редица техни правителства се провалят в справянето с рисковете, които остаряващите сгради представляват".</p>
<p>"Ню Йорк таймс" допълва, че проблем идва и от окуражаването на новото строителство през 90-те години, когато тези държави извървяваха прехода от комунизъм към капитализъм. По това време обаче стандартите за безопасност са останали на втори план.</p>
<p>Резултатът, както се посочва в статията, е, че милиони хора живеят в домове, които е много малко вероятно да оцелеят при силно земетресение.</p>
<p>Изданието дава отново пример с Албания, където трусът е направил зле конструираните сгради още по-нестабилни и по-опасни, а страната няма достатъчно квалифицирани инженери и експерти, които да направят оценка на рисковете.</p>
<p>От друга страна цената за необходимите ремонтни дейности, когато вече има установен такъв риск, е твърде висока за региона, в който са най-бедните държави в Европейския съюз, сочи "Ню Йорк таймс".</p>
<p>Само в Букурещ 349 сгради са определени като такива с изключително висок риск и се смята, че при силен земен трус те ще бъдат изцяло сринати. Стотици други сгради също са потенциално застрашени, като повечето от тях са жилищни кооперации.</p>
<p>В София след влизането на България в Европейския съюз през 2007 г. строителите се налага да отговарят на изискванията за безопасност на Брюксел, но много от конструкциите в столицата са отпреди 1989 г.</p>
<p>За този период в града изникват десетки многоетажни панелни блокове, които трябва да отговорят на нуждите на нарастващото население на София.</p>
<p>"Построени правилно и поддържани както трябва, тези сгради най-вероятно не представляват голям риск, но често не се случва нито един от тези два фактора", уточнява изданието.</p>
<p>И в България през 90-те изживяваме бум на строителството, често извършвано от спекулантни фирми. Освен това много от приземните етажи на жилищните блокове са превърнати в магазини, което е допълнителен риск за сградите.</p>
<p>Световната банка на свой ред определя липсата на достатъчно данни за сеизмичната безопасност на старите сгради в България "крайно належащ въпрос".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 08:40:07+02:00" url="https://webcafe.bg/coffee-news/843375730-5-minuten-newscast-parvi-smrazyavasht-treylar-na-nito-zvuk-2.html" title="5-минутен newscast: Първи смразяващ трейлър на 'Нито звук 2'" subtitle="" author="Webcafe" category="Lifecafe/Coffee news">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">5-минутен newscast: Първи смразяващ трейлър на "Нито звук 2"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/coffee-news/843375730-5-minuten-newscast-parvi-smrazyavasht-treylar-na-nito-zvuk-2.html</div>
            <div type="id">111808</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/20/9420/169420/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">И кое е новото младо гадже на Мадона...</div>
            <div type="mainImageSource">YouTube</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Coffee news</div>
            <div type="tags">кино, webcafe, мадона, лейди гага, любов, лайфстайл, сериали, развлечение, забавление, емили блънт, килиън мърфи, нито звук, нито звук 2, джон красински</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">08:40:07+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">16:51:19+02:00</div>
          </div>
<p>Знаем, че се задава, и като че ли сме подготвени какво ще видим. Въпреки това първият пълен трейлър на втората част на "Нито звук" ни изненадва със своя неподправен ужас, който се усеща във всеки кадър.</p>
<p>Емили Блънт отново е тук в ролята на Евелин Абът, готова на всичко, за да защити децата си.</p>
<p>Условието, както и в първата част, е никой да не издава нито звук, защото дори и най-лекият шум привлича кошмарни и смъртоносни създания. В началото на трейлъра явно виждаме и кратка ретроспекция, която ни подсказва, че може би във втората част на филма най-накрая ще видим откъде и как са се взели убийствените твари.</p>
<p>В първия филм имаше само леки подсказки какви може да са те, като тогава разбрахме, че чудовищата нямат зрение, но за сметка на това слухът им е свръхизострен и всеки звук ги кара да нападат и убиват.</p>
<p>Джон Красински от своя страна се завръща като продуцент и режисьор на хоръра, а новото лице ще бъде талантливият Килиън Мърфи, познат от хитове като "Генезис", "Черният рицар" и сериала "Peaky Blinders".</p>
<p>Героят на Мърфи е доказателство, че на Земята има и други оцелели от Апокалипсиса, който мистериозните създания са донесли на човечеството. Въпросът пред него, а и пред семейство Абът е докъде биха стигнали, за да оцелеят.</p>
<p>"Хората, които са оцелели, не са от тези, които заслужават да бъдат спасявани", казва пък мистериозно Мърфи в една от сцените в трейлъра. Премиерата за България на "Нито звук 2" е насрочена за 20 март.</p>
<p>Няма много продължения на холивудски продукции, които очакваме с истинско вълнение, но със сигурност гледаме с нетърпение към продължението на точно този хорър.</p>
<p>2019-а година беше противоречива за Лейди Гага. Тя спечели сърцата на мнозина в ролята на Али - главната героиня в "Роди се звезда", и дори се оказа на крачка от наградата "Оскар" за най-добра актриса на годината.</p>
<p>После обаче дойдоха слуховете, че певицата има връзка с Брадли Купър не само на екрана, но и в реалния живот, а спекулациите се засилиха още повече след горещото им изпълнение по време на раздаването на наградите на Американската филмова академия.</p>
<p>Случайно или не, по-късно през годината Купър се раздели с половинката си Ирина Шейк, а Лейди Гага сложи край на годежа си с продуцента Крисчън Карино.</p>
<p>Очевидно обаче Чудовището-майка, както я наричат феновете й, е намерила нова любов и, не, ясно е, че това не е Брадли Купър.</p>
<p>Изтекло видео след нейно шоу в Лас Вегас показва как тя се целува с мистериозен мъж, чието лице не се вижда много добре на кадрите. От клипа е видно, че това не е приятелска целувка с пожелания за успешна нова година, а и се вижда как певицата си тръгва със същия тъмен, брадат мъж след шоуто си.</p>
<p>За момента не знаем коя е новата тръпка на Лейди Гага, но по-важното е, че тя гледа смело напред и всички клюки и скандали са далеч зад гърба й.</p>
<p>Кралицата на попа Мадона също се похвали публично, че е намерила любовта. 61-годишната икона на шоубизнеса сама се похвали с това в профила си в Instagram, където всяка нейна стъпка следят над 14,7 млн. последователи.</p>
<p>Новата половинка на певицата е 25-годишен танцьор на име Ахламалик Уилямс.</p>
<p>Още през декември в мрежата се появиха папарашки снимки, на които Уилямс прегръща Мадона по доста интимен начин. Той е част от турнето на изпълнителката "Madame X", но няма информация дали двойката се е запознала именно на сцената.</p>
<p>Сега Мадона решава да повдигне още повече завесата и официално признава, че тя и Ахламалик са на романтична ваканция.</p>
<p>Според клюкарския сайт "TMZ" певицата дори вече се е запознала с родителите на Уилямс, пред които е споделила, че има наистина сериозни намерения. Изданието допълва, че всъщност двойката е заедно от повече от година.</p>
<p>На въпроса дали е притеснен от 36-те години възрастова разлика в полза на Мадона, бащата на Ахламалик пък казал, че любовта няма години - твърдение, което Кралицата на попа е доказала неведнъж във времето...</p>
<p>Вижте тази публикация в Instagram. Saying Good-bye to 2019! 🎉🎉🎉 We Continue to Swim with Sharks! And Take the Road Less Traveled by!! 🦈 🦈🦈 #fun #healing #davidbanda @ahla_malik</p>
<p>Публикация, споделена от Madonna (@madonna) на Дек 31, 2019 в 4:53 PST</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 18:54:38+02:00" url="https://webcafe.bg/web/799689759-sektsiyata-lichen-zhivot-v-wikipedia-novoto-myasto-za-klyuki.html" title="Секцията 'Личен живот' в Wikipedia: Новото място за клюки" subtitle="" author="Mobilecafe" category="TechCafe/Web">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Секцията "Личен живот" в Wikipedia: Новото място за клюки</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/web/799689759-sektsiyata-lichen-zhivot-v-wikipedia-novoto-myasto-za-klyuki.html</div>
            <div type="id">111831</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/47/9447/169447/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Редовно четете за живота на знаменитости? Много други също го правят.</div>
            <div type="mainImageSource">iStock / Getty</div>
            <div type="authors">Mobilecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/mobilecafe</div>
            <div type="category">TechCafe</div>
            <div type="subCategory">Web</div>
            <div type="tags">web, интернет, знаменитости, lifecafe, клюки, wikipedia, енциклопедия, животът</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">18:54:38+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">16:41:49+02:00</div>
          </div>
<p>Всеки път се започва невинно. Например, докато гледаш "Ирландецът", новият филм на Мартин Скорсезе, осъзнаваш, че от години не си чувал нищо за Джо Пеши. Пишеш името му в Google, където - очаквано - първият резултат е страницата за него в Wikipedia.</p>
<p>Нерядко изкушението е не да четеш за кариерата на дадена популярна личност, а да скочиш веднага на секцията "Личен живот" (Personal Life), където може да бъде открита най-любопитната информация.</p>
<p>В случая с Пеши там наистина изскача нещо любопитно - че три пъти се е женил и развеждал. Доскоро там можеше да се открие и фактът, че една от съпругите му - моделът и актриса Клаудия Харо, е била осъждана за участие в опита за убийство на следващия й бивш съпруг.</p>
<p>Когато прочетеш подобно нещо, неусетно започваш да скачаш от страница на страница в Wikipedia, ровейки се в живота на знаменитостите - без значение кога са залезли звездите им. И забравяш, че първоначално си се опитал да гледаш филм...</p>
<p>Това е проклятието на секцията "Личен живот" в Wikipedia - често увлекателна, понякога разочароваща, а понякога и прокълната заешка дупка, от която няма излизане. Не е нужно да ви казваме "добре дошли", защото почти сигурно е, че вече сте били там много пъти.</p>
<p>В епоха, в която сякаш можем да постигнем съгласие за твърде малко неща, четенето за "личния живот" в Wikipedia страницата на някоя знаменитост е почти универсално занимание. "Ранен живот"? Това може да се чете и по-късно. "Кариера"? И дотам ще стигнем. "Награди и номинации"? Не, благодаря. "Полемика"? О, да, това звучи обещаващо.</p>
<p>Но винаги първо преглеждаш личния живот. В тези секции можеш да разбереш, че Дон Джонсън се е сгодил за актрисата Мелани Грифит на нейния 18-и рожден ден, което си е гадничко. Че кръщелница на Мерил Стрийп е Били Лорд - дъщерята на Кари Фишър, изиграла принцеса Лея от "Междузвездни войни". Че любовта на Пол Бетани към Дженифър Конъли е била тайна, преди случилото се на 11 септември 2001 г. да го накара да разкрие чувствата си. Че Майкъл Б. Джордан ("Крийд") харесва поредицата Dragon Ball. Все неща, които по един или друг начин намират място и в социалните мрежи, а там хората, които са ги прочели, ги обсъждат.</p>
<p>Дори знаменитостите не са имунизирани срещу това клюкарстване.</p>
<p>Актрисата и режисьор Лена Дънам споделя, че почти не пие и не употребява наркотици, а единственият й голям порок е, че "чете до отчаяние" секциите за "Личен живот" в Wikipedia. Chance The Rapper предложи на последователите си в Twitter да посетят страницата в Wikipedia за Уорън Бийти и да обърнат внимание именно на личния му живот (където в момента просто пише, че в период от живота си е бил женкар).</p>
<p>Може би някои хора разбират "личен живот" като начин да се почувстват свързани с любимата си знаменитост. Възможно е други просто да харесват лекотата, с която могат да научат случаен факт за човек, чието съществуване току-що са открили.</p>
<p>Добрата секция "Личен живот" те кара да възкликнеш "ха". Като това, че рапърът Снууп Дог е първи братовчед с R&ampB изпълнителите Brandy и Ray J, както и с кечистката от WWE Саша Бенкс. Ха.</p>
<p>Великата секция "Личен живот" те кара да кажеш "Какво?!". Като че актрисата Оливия Уайлд ("Д-р Хаус", Vinyl) се е омъжила за принц Тео Русполи, италиански кинотворец и музикант, който е и член на аристократичната фамилия Русполи. Още повече - че сватбата им е била във Вашингтон, щата Вирджиния, в изоставен училищен автобус със само двама свидетели. Според страницата по-късно актрисата е разкрила, че изборът на място за сватбата е бил продиктуван от това, че само на подобно място е било възможно да са напълно сами, а и бракът е бил таен по онова време.</p>
<p>Сега е моментът за едно групово: "Какво?!".</p>
<p>Понякога интересът към "личен живот" идва и от друго - желанието да разбереш дали някой е гей.</p>
<p>Отдавнашна шега сред ЛГБТ общността е, че ако искаш да разбереш дали дадена знаменитост е хомосексуална, трябва да отидеш именно на секцията за личния й живот в страницата в Wikipedia. Подобни коментари често се срещат в социалните мрежи. Според някои, интересът понякога е породен и от собствената сексуална ориентация на четящия и надеждата, че някоя по-популярна личност е като него/нея - т.е. че са представени в Холивуд, музикалната индустрия или друг бранш.</p>
<p>Понякога в тези секции се промъкват и наистина странни факти. През 2015 г. илюстраторът Ландис Блеър е споменат в статия за тогавашната си приятелка Кейтлин Даути в списанието New Yorker. Там се посочва, че "Блеър притежава едноколесен велосипед, който обикновено стои в ъгъла на всекидневната".</p>
<p>Това, което той не очаква, е, че това изречение ще стане част от онова, с което ще бъде запомнен. В секцията "Личен живот" в личната му страница в Wikipedia пише "Ландис управлява едноколесен велисипед".</p>
<p>Той обаче гледа с чувство за хумор на това. Радва се, че става дума за такъв странен факт, а не за нещо, което не би искал да е публично достояние. Признава, че по време на комиксови събития е имало хора, които са споменавали пред него този факт - т.е. са се чели статията за него в Wikipedia.</p>
<p>Някои секции "Личен живот" наистина обобщават хората по начин, по който истинско описание не би могло. За многобройните връзки на вече 89-годишния Клинт Истуд например е необходима отделна страница. Един от най-тъжните факти, които може да намерите, пък е, че актьорът Стивън Болдуин има татуировка "Хана Монтана", която си е направил, за да му позволи Майли Сайръс поява в шоуто си - нещо, което тя така и не прави.</p>
<p>Някога хората са били обсебени от това какво ще пише в некролога им. Днес големият въпрос е какво ще пише в Wikipedia страницата им.</p>
<p>Това е предизвикателство за редакторите в Wikipedia, които работят на доброволни начала и поддържат съдържанието. Много от тях са стриктни за това информация да е неутрална и базирана на надеждни източници. Още по-внимателно се наблюдава определена страница, когато дадената личност все още е жива. Внимание се отделя и на това да не се навлиза твърде навътре в личното пространство на конкретния човек. Това обяснява защо някои факти понякога просто липсват от онлайн енциклопедията.</p>
<p>Редакторите се опитват и да са възможно най-консервативни. Ето защо понякога можете да откриете почти комично преми описания, като това на носителя на Нобелова награда сър Годфри Хаунсфийлд. В английската статия за него, в секцията "Личен живот" някой е решил, че напълно достатъчно е краткото: "Той никога не се е женил и умира в Кингстън на Темза през 2004 г.".</p>
<p>Кристин Майър, редактор-доброволец в Wikipedia от 2007 г. насам, коментира, че тъй като става дума за енциклопедия е необходимо в статиите да се използва сбит, описателен език, без да се краде директно от източника. На нея неколкократно й се е налагало да редактира секциите "Личен живот" в текстовете за популярни личности.</p>
<p>"Ако някой чете биография в Wikipedia, иска да знае всички тези лични детайли. Секцията за личния живот те изкушава да опознаеш [тези хора] като личности", обяснява Майър.</p>
<p>Всеки опитва да открие тайната за успешния живот и е изкушаващо да потърсиш вдъхновение в това как хората, на които се възхищаваш, са изживели животите си. Лесно е да получиш тази информация, защото тя може да бъде събрана от всекиго.</p>
<p>Ландис Блеър, илюстраторът, който се вози на едноколесен велосипед, е на мнение, че точно в това се крие красотата на Wikipedia в сравнение с другите енциклопедии - че е отражение на времето, в което живеем - всеки може да добавя към нея, да я модифицира или поправя.</p>
<p>"Това е онзи тип клюка, каквато е нямало преди 50 или 100 години… а хората обичат да клюкарстват, не е ли това част от еволюцията? Клюкарстването е начинът, по който видовете оцеляват", допълва той.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 17:40:54+02:00" url="https://webcafe.bg/gradat/405682093-eksperimentat-na-barselona-za-inteligenten-grad-bez-avtomobili.html" title="Експериментът на Барселона за интелигентен град без автомобили" subtitle="" author="Webcafe" category="Lifecafe/Животът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Експериментът на Барселона за интелигентен град без автомобили</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/gradat/405682093-eksperimentat-na-barselona-za-inteligenten-grad-bez-avtomobili.html</div>
            <div type="id">111830</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/62/9462/169462/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Планът на Барселона за възстановяване на улиците от шума и замърсяването от трафика не се харесва на всички, но за сметка на това градската управа смята да разшири идеята за т.нар. Суперблокове.</div>
            <div type="mainImageSource">iStock</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Животът</div>
            <div type="tags">улици, испания, единбург, флоренция, манчестър, замърсяване, барселона, градска среда, бордо, шум, мръсен въздух, суперблок, джанет санз, майкъл доналдсън, катрин дигнацио</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">17:40:54+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">16:41:32+02:00</div>
          </div>
<p>В центъра на оживена Барселона цари необичайна тишина - чуват се само глъчката на деца, играещи на малка детска площадка, и песента на птиците.</p>
<p>Почти няма трафик, а пространството, където биха паркирали автомобилите, е превърнато в зони за игра, дървета и дори писта за бягане.</p>
<p>Tова се случва благодарение на идеята за т. нар. Суперблокове (Superblocks или Superilla) - радикален план за възстановяване на улиците от шума и замърсяването от трафика. Според организаторите това ще спаси стотици животи, които биха могли да бъдат загубени заради силно замърсен въздух. Освен това има претенции да вдъхнови и други градове.</p>
<p>До момента има само шест суперблока, но Барселона планира още стотици. Те са съставени от девет съществуващи блока от сгради, обединени заедно в зона, която забранява всички превозни средства, освен основните, за които пък е наложено ограничение на скоростта до 10 км/ч. Паркингът за жителите се намира под земята.</p>
<p>Някои от живущите там са против плана - било защото искат колите им да са точно пред домовете им, или защото ръководят местен бизнес и смятат, че търговията ще бъде засегната от спирането на трафика.</p>
<p>Но идеята се оказва популярна в други градове като Сиатъл, където се обмисля въвеждането на нещо подобно.</p>
<p>"Автомобилите заемат 60% от публичното пространство в целия град", казва заместник-кметът на Барселона Джанет Санз. "Веднага след като преразпределите това пространство и възстановите баланса на ситуацията, вие подкрепяте групи, които дотогава не са имали достъп до това пространство", обяснява идеята той.</p>
<p>Барселона обаче има такъв план не само за трафика. Тя е първа и що се отнася до защита данните на гражданите. Нещо, което става все по-голям проблем, тъй като градовете събират данни постоянно чрез сензори, камери за видеонаблюдение и дори телекомуникационни мрежи.</p>
<p>Съгласно план, иницииран заедно с други градове, сред които Бордо, Единбург, Флоренция и Манчестър, Барселона определя, че данните за гражданите (дефинирани като лична или нелична информация и генерирани в цифровата публична сфера) трябва да бъдат признати като публичен и индивидуален актив и да бъдат използвани единствено в обществен интерес.</p>
<p>„Вярваме, че технологията трябва да бъде в услуга на гражданите, за да подобри качеството на живот в градовете и да не създава цифрово изключване", обяснява градският комисар по цифровите иновации Майкъл Доналдсън.</p>
<p>"Да си smart не идва само от интелигентността, която технологията предоставя, но и от гражданите, от техния опит, от знанията им, които могат да бъдат събирани за по-добри обществени решения. Трябва да обясним как и какво събираме и какво ще правим с данните", допълва той.</p>
<p>Общинският съвет на Барселона печели два пилотни проекта, които ще се осъществят следващата година. Единият ще разгледа как да се справи с устойчивата енергия, като я генерира от пътни настилки, а другият се фокусира върху това как технологиите могат да бъдат използвани за подпомагане на възрастното население на града.</p>
<p>Доц. Катрин Д'Игнацио от Масачузетския технологичен институт посочва, че данните, които градовете събират, трябва да бъдат анализирани, за да направят градовете приобщаващи за всички граждани и да се вземат предвид групите, които са били игнорирани преди това - като жени, цветнокожи, хора с увреждания и др.</p>
<p>Д'Игнацио обяснява, че в дискусията за интелигентните градове до момента подобни групи са оставали пренебрегнати, а градовете са били проектирани да работят "много добре за бели мъже от елита и не много добре за останалите".</p>
<p>Някои жители на Барселона, като феминисткия кооператив за градско планиране Punt 6, се опитват да възстановят този баланс, като се фокусира върху различни области. Като например модели на мобилност в града, от които очакват да разберат как жените, децата и възрастните хора се придвижват. Това често се случва по много различни начини за мъжете. Например, жените използват повече обществен транспорт.</p>
<p>"Често мислейки, че не искаме да дискриминираме някого, просто игнорираме пола. А това е глупав подход. Ние не решаваме проблем, като го игнорираме. Имаме проблем със създаването на приобщаващи градове", смята доц. Д'Игнацио.</p>
<p>Тя добавя, че твърде често големите корпорации навлизат в даден град и предлагат да направят "X, Y и Z", а разполагащите с оскъдни ресурси градски власти казват "Страхотно, нека го направят". Според Д'Игнацио обаче както технологичните компании, така и градската управа са съставени основно от бели мъже и пропускат да разгледат по-задълбочено общността.</p>
<p>А тя е решена да промени това в Барселона.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 16:14:14+02:00" url="https://webcafe.bg/international/22740983-tri-zheni-se-priznaha-za-vinovni-za-pozhara-v-zooparka-v-germaniya.html" title="Три жени се признаха за виновни за пожара в зоопарка в Германия" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Три жени се признаха за виновни за пожара в зоопарка в Германия</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/22740983-tri-zheni-se-priznaha-za-vinovni-za-pozhara-v-zooparka-v-germaniya.html</div>
            <div type="id">111827</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/43/9443/169443/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Властите потвърдиха, че жена е отишла в полицията след пожара на 1 януари, който според разследващите е предизвикан от хартиен фенер, пуснат в новогодишната нощ.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">германия, пожар, маймуни, горила, зоопарк, крефелд</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">16:14:14+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">16:23:35+02:00</div>
          </div>
<p>Жена на 60 години и двете й дъщери се разследват за смъртоносния пожар в зоопарка Крефелд в Германия, при който загинаха над 30 животни, включително най-възрастната горила в Европа - Маса, съобщава "Евронюз".</p>
<p>Властите потвърдиха, че жена е отишла в полицията след пожара на 1 януари, който според разследващите е предизвикан от хартиен фенер, пуснат в новогодишната нощ.</p>
<p>Жените са разследвани за непредумишлен палеж - престъпление, което се наказва със затвор до 5 години.</p>
<p>Въпреки че фойерверките са законни и широко използвани в Германия на Нова година, употребата на хартиени фенери, т.нар. китайски фенери, е незаконна.</p>
<p>На 1 януари от зоопарка обявиха, че при пожара са загинали пет орангутана, едно шимпанзе, две горили, както и по-малки видове маймуни и летящи лисици (вид прилепи).</p>
<p>По време на пресконференция директорът на зоопарка Волфганг Дресен заяви, че две шимпанзета са оцелели „по чудо" само с дребни наранявания.</p>
<p>Жените закупили фенерите онлайн, без да знаят, че са нелегални.</p>
<p>Шефът на криминална полиция Герд Хопман заяви, че е "много смело" от страна на жените да се предадат, описвайки ги като "напълно нормални хора, които изглеждат много разумни, много отговорни".</p>
<p>Властите ограничават информацията, която разпространяват за заподозрените, защото се страхуват от саморазправа.</p>
<p>Междувременно се появи и въпросът защо сградата на маймуните не е имала противопожарна инсталация, която да предотврати случилото се. От зоопарка обявиха, че подобни изисквания към сградата не е имало, когато е била построена през 70-те години на XX век.</p>
<p>След като се появи новината за фаталния инцидент в зоопарка, веднага се появиха предположенията, че вина за случилото се имат новогодишните фойерверки.</p>
<p>"Ако фойерверки наистина са предизвикали пожара, това би било ужасяващо доказателство за драматичните последици, които фойерверките без контрол биха могли да имат", заяви скоро след новината Джеймс Брюкнер от германската организация за защита на животните. Според него райони, в които живеят много животни - каквито са и зоопарковете, трябва да бъдат обявени за защитени в новогодишната нощ и фойерверки за лична употреба да не се допускат.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 11:45:23+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1069509769-benyamin-netanyahu-iska-imunitet-sreshtu-obvineniyata-v-koruptsiya.html" title="Бенямин Нетаняху иска имунитет срещу обвиненията в корупция" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Бенямин Нетаняху иска имунитет срещу обвиненията в корупция</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1069509769-benyamin-netanyahu-iska-imunitet-sreshtu-obvineniyata-v-koruptsiya.html</div>
            <div type="id">111814</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/40/4740/124740/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Израелският премиер с искане към парламента на страната, което ще го предпази поне до изборите в началото на март.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">политика, новини, свят, израел, бенямин нетаняху, бени ганц</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">11:45:23+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">12:00:02+02:00</div>
          </div>
<p>Министър-председателят на Израел Бенямин Нетаняху е поискал имунитет срещу съдебно преследване във връзка с трите разследвания за корупция, по които са му повдигнати обвинения за взимане на подкуп и измама.</p>
<p>Нетаняху в сряда вечерта е подал молба за имунитет до израелския парламент - т.нар. Кнесет.</p>
<p>Обяснението му е, че планира да ръководи страната "още много години". По думите му законът за имунитета има за цел да предпазва хора на изборни позиции от "изфабрикувани" обвинения в съда, които имат за цел да "нанесат щети по волята на народа".</p>
<p>Членовете на Кнесета, включително и премиера, по закон могат да поискат парламентарен имунитет срещу наказателно преследване. Комисия от Кнесета разглежда молбата. Ако тя бъде одобрена, преминава се към нейното гласуване от всички 120-членове на парламента.</p>
<p>Проблемът за Нетаняху е, че подобна комисия не е формирана от април 2019-а, когато парламентарните избори завършиха без създаване на правителство и дадоха началото на продължителна политическа криза. Израел не успя да се сдобие с нов кабинет и на изборите през септември, като през март т.г. предстоят трети такива в рамките на 12 месеца.</p>
<p>Дори Нетаняху да получи имунитет, той ще е в сила само в рамките на този Кнесет - т.е. до изборите през март.</p>
<p>Обвиненията срещу израелския премиер бяха повдигнати през ноември м.г. Той твърди, че е невинен и по думите му става дума за "опит за преврат" от страна на левите политически сили и медиите.</p>
<p>Неговият опонент Бени Ганц се обяви срещу даването на имунитет на Нетаняху. Той коментира, че избирателите ще имат два избора на парламентарните избори през март тази година - между "кралството на Нетаняху и държавата Израел".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 17:04:59+02:00" url="https://webcafe.bg/international/414261498-izdirvat-karlos-gon-s-chervena-byuletina-na-interpol.html" title="Издирват Карлос Гон с червена бюлетина на Интерпол" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Издирват Карлос Гон с червена бюлетина на Интерпол</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/414261498-izdirvat-karlos-gon-s-chervena-byuletina-na-interpol.html</div>
            <div type="id">111829</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/05/1905/151905/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Издирват Карлос Гон с червена бюлетина на Интерпол</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">япония, ливан, токио, интерпол, карлос гон, nissan, нисан, алберт сархан</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">17:04:59+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">17:14:25+02:00</div>
          </div>
<p>Ливан получи червена бюлетина от Интерпол за ареста на избягалия бивш шеф на Nissan Карлос Гон, съобщават световните медии.</p>
<p>Министърът на правосъдието Алберт Сархан обяви, че "прокурор е получил червена бюлетина на Интерпол по делото Карлос Гон". Тя тепърва ще бъде разгледана от правосъдието.</p>
<p>Бившият шеф на Nissan, който беше под домашен арест в Япония заради различни финансови нарушения, избяга при мистериозни обстоятелства и пристигна в Бейрут в понеделник.</p>
<p>Червената бюлетина на Интерпол представлява искане към полициите по целия свят за временно задържане на лице до екстрадицията му или подобни правни действия.</p>
<p>При други подобни случаи в миналото, когато Ливан е получавал червени бюлетини за ливански граждани в страната, заподозрените не са били задържани, но властите са им вземали паспортите и са били оставяни под гаранция, припомнят агенциите.</p>
<p>Седем души, включително четирима пилоти, са задържани в Турция във връзка с бягството на бизнесмена Карлос Гон от Япония през Истанбул в Ливан, съобщи по-рано БНТ.</p>
<p>Източници на Ройтерс твърдят пред агенцията, че Гон е избягал след като научил, че процесът му е отложен за април 2021 г. и след като му е бил отказан разговор с жена му.</p>
<p>Бизнесменът има френско, ливанско и бразилско гражданство. Той беше арестуван в Токио през ноември 2018 г. и срещу него бяха повдигнати четири обвинения.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 15:54:32+02:00" url="https://webcafe.bg/vryava/1626914176-edi-marfi-i-proklyatieto-na-starite-shegi.html" title="Еди Мърфи и проклятието на старите шеги" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Врява">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Еди Мърфи и проклятието на старите шеги</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/vryava/1626914176-edi-marfi-i-proklyatieto-na-starite-shegi.html</div>
            <div type="id">111825</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/45/9445/169445/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">В скорошно интервю комикът отново трябваше да коментира свое спорно комедийно шоу с хомофобски шеги... от 1983 г.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Врява</div>
            <div type="tags">политкоректност, хумор, знаменитости, lifecafe, шеги, комедия, еди мърфи, комик, delirious, dolemite is my name</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">15:54:32+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">11:09:47+02:00</div>
          </div>
<p>Призракът на старите шеги в нашето политкоректно съвремие преследва онези комици, започнали кариерите си, когато хуморът беше доста по-свободен и не беше ограничен от риска винаги да има обидени, които да съсипят кариерата ти чрез социалните мрежи и интернет.</p>
<p>Еди Мърфи знае това. Актьорът от "Ченгето от Бевърли хилс" и десетки други комедии отново е принуден от обстоятелствата да коментира свои хомофобски шеги отпреди десетилетия.</p>
<p>Мърфи в момента е в ситуация като от игра на Minesweeper - погрешен ход може да му струва скъпо. Комикът е номиниран за "Златен глобус" за ролята си във филма Dolemite is My Name, а не е изключено както да спечели тази награда, така да се сдобие и с номинация за "Оскар" за същата роля.</p>
<p>С възобновилия се интерес към неговата личност обаче неизбежно се припомнят и изяви като стендъп шоуто му Delirious. След премиерата си през 1983-а то се превръща в успех - издадено е и като комедиен албум и носи на създателя си "Грами", но най-важното е, че насочва вниманието на публиката към младия и талантлив комик.</p>
<p>Същевременно, от днешна гледна точка Delirious е и бомба със закъснител, защото Мърфи започва шоуто си с хомофобски шеги от рода на това, че гей мъже нямат право да гледат задника му, както и с реплики от рода на "Имам кошмари за гей хора". Тогава тези шеги може и да са минали между капките на общественото недоволство, но днес са способни да разгневят мнозина.</p>
<p>В интервю за предаването Sunday Morning на CBS темата за шегите от Delirious отново беше засегната. И въпреки че Мърфи отговори на въпросите на интервюиращата, той го направи полушеговито, а от записа се носи усещането за неудобство от темата.</p>
<p>Нормално - един скандал от онзи тип, който коства на Кевин Харт ролята на водещ на оскарите преди година, за Мърфи може да излезе много по-солен и да намали шансовете му за двете най-големи отличия в киноиндустрията на САЩ.</p>
<p>На въпрос дали Delirious все още е смешно за него, комикът отговори с краткото "Някои неща от него". Допълва обаче, че други от шегите днес му го карат да се чувства неудобно и да възкликва: "О, Боже, не мога да повярвам, че казах това!".</p>
<p>Поставен сякаш в ситуация да брани творчеството си отпреди 37 години, актьорът обясни, че онези времена са били "различни", а самият той е бил млад - едва 22-годишен. Това, че сега някои шеги го смущават, по думите му не значи, че не ги оценява.</p>
<p>"Гледам на [Delirious] в контекста на онова време, знаете. И си казвам: "Окей, аз съм хлапе, което казва това", споделя актьорът.</p>
<p>На него и преди му се е налагало да се извинява за комедийното шоу. През 1996 г. поднася извиненията си за шегите на тема СПИН, изречени от него също в Delirious. Прави го с отворено писмо, след като гей активисти искат участието му в шоуто на Дейвид Летърман да бъде отменено. Тогава обяснява, че когато е правил тези шеги, не е бил добре запознат със заболяването и се извинява за "причинената болка".</p>
<p>2020 г. е, а сякаш на Мърфи скоро може пак да му се наложи да се извинява.</p>
<p>Това, което вероятно го спасява, е друга история, засегната в интервюто за Sunday Morning - как по време на церемонията за връчване на наградите "Оскар" през 1998 г. настоява за повече расово многообразие - популярна тема през последните години, но изказването му остава напълно пренебрегнато. Посочва, че медиите не са го коментирали на следващия ден, а освен това и не печели "Оскар" през следващите години. Но все пак е факт, че следващото достойно за номинации или награждаване участие на актьора идва почти десетилетие по-късно - в Dreamgirls (2006 г.).</p>
<p>Сега Dolemite is My Name може да му донесе нови големи отличия. Освен ако чрез ядосани борци за социална справедливост старите му шеги не се завърнат, за да подкопаят шансовете му за успех.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 12:56:24+02:00" url="https://webcafe.bg/football/446550862-koy-e-deyan-kulushevski-novoto-bizhu-na-yuventus.html" title="Кой е Деян Кулушевски - новото бижу на Ювентус?" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кой е Деян Кулушевски - новото бижу на Ювентус?</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/446550862-koy-e-deyan-kulushevski-novoto-bizhu-na-yuventus.html</div>
            <div type="id">111819</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/34/9434/169434/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Кулушевски е само на 19, но блести с интелигентната си игра.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">парма, серия а, аталанта, калчо, деян кулушевски, кулушевски</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">12:56:24+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">17:29:01+02:00</div>
          </div>
<p>Италианският шампион Ювентус си осигури услугите на 19-годишния Деян Кулушевски.</p>
<p>Той премина медицински прегледи в четвъртък, след което подписа контракт до 2024 година с италианския шампион с годишна заплата от 4 милиона.</p>
<p>От Юве ще платят за него 35 милиона евро, като допълнително са заложени и още около 10 милиона евро като бонуси в зависимост от представянето на играча.</p>
<p>В момента Кулушевски е под наем в Парма и Ювентус е дал съгласието си той да остане там до края на сезона, като едва през лятото ще пристигне в Торино.</p>
<p>Кулушевски дойде в Италия от Бромапойкарна през 2016-а и заигра в школата на Аталанта. През миналата година дебютира за първия състав на "бергамаските", след което бе преотстъпен на Парма.</p>
<p>Шведският национал веднага заблестя за тима и се наложи в първия състав. Кулушевски има на сметката си 4 попадения в 16 мача и впечатлява с интелигентната си игра, което привлече интереса на грандовете, а в крайна сметка от Юве бяха най-настоятелни да вземат полузащитника.</p>
<p>Кулушевски е роден в Стокхолм, но майка му е македонка и допреди няколко години играеше за юношеския национален отбор на западната ни съседка.</p>
<p>След това обаче избра Швеция и вече дебютира за първия състав на "тре крунур".</p>
<p>"Обичам топката да е в краката ми. Като малък дриблирах много, след което се научих да придвижвам по-бързо топката. Развих играта си в дефанзивен план, което беше една от слабите ми страни и сега съм много по-завършен футболист", заяви младокът неотдавна.</p>
<p>"Много съм щастлив. 2020 година не можеше да започне по-добре. Това е важен ден за мен, приятелите ми, моето семейство и всички, които работеха с мен", пък бяха първите думи на Кулушевски след подписването на договора с Юве.</p>
<p>"Ювентус е един от най-големите клубове в света. Когато едно момче започва да играе футбол, то мечтае да играе в подобен отбор. Щом разбрах за възможността да дойда тук, дори не се замислих какво да отговоря", каза още талантът.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 15:26:28+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1772589913-rayola-prodalzhava-s-napadkite-v-barselona-se-otnesoha-s-de-liht-kato-sas-sirene.html" title="Райола продължава с нападките: В Барселона се отнесоха с Де Лихт като със сирене" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Райола продължава с нападките: В Барселона се отнесоха с Де Лихт като със сирене</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1772589913-rayola-prodalzhava-s-napadkite-v-barselona-se-otnesoha-s-de-liht-kato-sas-sirene.html</div>
            <div type="id">111824</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/79/6779/166779/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Де Лихт избрал "Харвард на защитата".</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">барселона, ювентус, аякс, мино райола, райола, матайс де лихт, де лихт</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">15:26:28+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">15:42:11+02:00</div>
          </div>
<p>След като през последните дни направи хапливи коментари за Манчестъп Юнайтед заради ситуацията около Пол Погба, Мино Райола не спести критики и към ръководството на Барселона.</p>
<p>Матайс де Лихт бе близо до трансфер при каталунците, но в крайна сметка избра Ювентус.</p>
<p>"В Барселона си помислиха, че след като са привлекли Де Йонг, Де Лихт също ще пристигне при тях. Те се отнесоха с него като със сирене. Причините, поради които го искаха, бяха сбъркани. Наистина ли са си мислели, че играч като Жерар Пике ще му отстъпи своето място? В Холандия възприемат Барселона за холандски отбор, а не за чуждестранен. Гледаха на трансфера му в Ювентус като на светотатство. Той обаче не се интересува от парите, а от Юве го искаха още предишната година", сподели Райола пред Voetbal International.</p>
<p>Само дни по-рано, в свое интервю за La Republica, агентът разкри защо Де Лихт е избрал италианския клуб. "Той ми каза: Мино, трябва да отида в Харвард на защитниците. Затова избрахме Юве, за да завършим там", довери агентът.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 08:01:25+02:00" url="https://webcafe.bg/football/33712643-intervyu-na-solskyaer-vbesi-robin-van-persi.html" title="Интервю на Солскяер вбеси Робин ван Перси" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Интервю на Солскяер вбеси Робин ван Перси</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/33712643-intervyu-na-solskyaer-vbesi-robin-van-persi.html</div>
            <div type="id">111806</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/21/9421/169421/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Ван Перси бе гост анализатор в студиота на BT Sport заедно с бившия капитан на Юнайтед Рио Фърдинанд.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">манчестър юнайтед, арсенал, висша лига, робин ван перси, премиършип, ван перси</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">08:01:25+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">09:03:50+02:00</div>
          </div>
<p>Робин ван Перси не скри гнева си след интервюто на Оле Гунар Солскяер, последвало загубата на Манчестър Юнайтед от Арсенал в дербито в първия ден на 2020-а.</p>
<p>С голове на Николас Пепе и Сократис през първата част лондончани се поздравиха с успех с 2:0 у дома, който бе първи за новия наставник Микел Артета.</p>
<p>Ван Перси бе гост анализатор в студиота на BT Sport заедно с бившия капитан на Юнайтед Рио Фърдинанд и се възмути на думите на Солскяер.</p>
<p>"Когато слушам Оле, ми се струва, че е много готин човек. Иска ми се да е малко по-така, да се ядоса. Гледам го, че се усмихва след такъв мач. Сега не е моментът за усмивки", коментира холандецът.</p>
<p>Юнайтед е на пет точки от топ 4, а в следващия кръг приема Норич.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 19:56:00+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1467325595-ibra-vze-nomer-koyto-nikoga-ne-e-nosil-v-karierata-si.html" title="Ибра взе номер, който никога не е носил в кариерата си" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ибра взе номер, който никога не е носил в кариерата си</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1467325595-ibra-vze-nomer-koyto-nikoga-ne-e-nosil-v-karierata-si.html</div>
            <div type="id">111832</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/81/5181/135181/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">В първия си период в Милан Златан носеше номер 11.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">номер, милан, серия а, златан ибрахимович, златан, ибра, номер на златан</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">19:56:00+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">20:24:53+02:00</div>
          </div>
<p>Номер 21, който никога не е носил на гърба си, избра Златан Ибрахимович за втория си период в Милан.</p>
<p>В първия си престой при "росонерите" шведът беше с номер 11, а в останалите си отбори Малмьо, Аякс, Интер, Ювентус, Барселона, Пари Сен Жермен, Манчестър Юнайтед, Лос Анджелис Галакси и Швеция е носил още и екипите с номер 8 9, 10, 18 и 49.</p>
<p>Очакваше се Ибра да избере №9 или №11, тъй като Кшищоф Пьонтек и Фабио Борини може да напуснат тима през януарския трансферен прозорец, но Ибра взе нестандартно решение.</p>
<p>"Помня как пристигнах точно на това място преди много години. Сега важното е, че се завърнах и че съм щастлив от това. Винаги съм казвал, че това е моят дом и най-после се завърнах.</p>
<p>През годините съм играл и за други отбори, но се върнах и само това е от значение. Първите ми думи към феновете? Върнах се, най-после. Нямам търпение да видя тифозите на "Сан Сиро", за да ги накарам отново да заподскачат от радост”, заяви Ибрахимович при пристигането си в Милано.</p>
<p>🔴⚫ And @Ibra_official's jersey number is... 🥁</p>
<p>🔴⚫ Ibra ha scelto il numero... 🥁#IZBACK #SempreMilan pic.twitter.com/FIPz2IGB0F</p>
<p>— AC Milan (@acmilan) January 2, 2020</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 22:06:18+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1206912531-livarpul-premina-i-prez-ostrietata-11-a-poredna-pobeda-za-chervenite.html" title="Ливърпул премина и през 'остриетата'. 11-а поредна победа за 'червените'!" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ливърпул премина и през "остриетата". 11-а поредна победа за "червените"!</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1206912531-livarpul-premina-i-prez-ostrietata-11-a-poredna-pobeda-za-chervenite.html</div>
            <div type="id">111833</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/48/9448/169448/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Мане вкара втория гол за Ливърпул.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">ливърпул, висша лига, юрген клоп, премиършип, шефилд юнайтед, червените, мърсисайдци, остриетата</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">22:06:18+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">23:48:41+02:00</div>
          </div>
<p>Ливърпул записа 11-а поредна шампионатна победа във Висшата лига, след като не срещна проблеми в домакинството си с новака Шефилд Юнайтед и надигра "остриетата" с 2:0. Ранно попадение на Мохамед Салах и гол на Садио Мане в средата на втората част решиха мача в полза на европейските и световни клубни шампиони.</p>
<p>Ливърпул откри резултата още с първата си по-добра атака в мача. В 4-тата минута Андрю Робъртсън получи пас на левия фланг, защитник на гостите се подхлъзна и не успя да го спре да подаде за Мохамед Салах, който отблизо засече топката във вратата за 1:0.</p>
<p>Последва натиск на гостите, а Алисон трябваше да прави и първото си спасяване след точен изстрел на МасГолдрик в 8-ата минута, но бразилският страж се намеси решително и опази вратата си.</p>
<p>В 15-ата минута гостите отбелязаха гол чрез Лундстрам, но той не бе зачетен заради засада.</p>
<p>След половин час игра Салах излезе сам срещу вратаря на "остриетата" Дийн Хендерсън, но не успя да го преодолее.</p>
<p>До края на полувремето нов гол не падна, а в 64-тата минута Мане покачи на 2:0. Ливърпул организира бърза контраатака, Салах и Мане отново комбинираха чудесно, като този път египтянинът изведе съотборника си в наказателното поле, първият удар на сенегалеца бе спасен от вратаря, но при добавката той не сгреши.</p>
<p>Две минути преди края на редовното време "остриетата" пропуснаха най-добрата си възможност в мача. Оливър Макбърни получи прекрасно центриране на метър от вратата, но отигра лошо топката и вместо да отбележи я прати в ръцете на Алисон.</p>
<p>В неделя на Ливърпул му предстои градско дерби с Евертън за ФА къп, а на 11 януари гостува на Тотнъм.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 09:06:38+02:00" url="https://webcafe.bg/football/890017328-kakvo-kaza-arteta-na-yozil-sled-pobedata-v-derbito.html" title="Какво каза Артета на Йозил след победата в дербито?" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Какво каза Артета на Йозил след победата в дербито?</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/890017328-kakvo-kaza-arteta-na-yozil-sled-pobedata-v-derbito.html</div>
            <div type="id">111809</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/22/9422/169422/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Изглежда, че Артета ще успее да интегрира отново Йозил в състава на Арсенал.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">арсенал, висша лига, месут йозил, микел артета, премиършип, йозил, артета</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">09:06:38+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">09:50:13+02:00</div>
          </div>
<p>Месут Йозил бе сред най-впечатляващите играчи на Арсенал при победата с 2:0 над Манчестър Юнайтед на 1 януари.</p>
<p>А новият наставник на лондончани Микел Артета не пропусна да поздрави бившия германски национал за силния мач, който направи срещу "червените дяволи".</p>
<p>Испанецът влезе на терена секунди след последния съдийски сигнал и прегърна Йозил, а микрофоните уловиха думите му.</p>
<p>"Добра работа, добра игра", каза Артета на звездата.</p>
<p>След това наставникът поздрави още няколко от играчите на "артилеристите", след което накара отборът да благодари на феновете за подкрепата от трибуните.</p>
<p>След назначаването на Артета медиите на Острова се питаха дали ще успее да приобщи отново Йозил към отбора след проблемите на футболиста с бившия наставник Унай Емери, а с днешна дата изглежда все повече, че ще се справи със задачата.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 10:07:31+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1084655773-livarpul-i-oshte-dva-macha-po-televiziyata-dnes.html" title="Ливърпул и още два мача по телевизията днес" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ливърпул и още два мача по телевизията днес</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1084655773-livarpul-i-oshte-dva-macha-po-televiziyata-dnes.html</div>
            <div type="id">111812</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/20/0720/40720/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Ливърпул приема Шефилд Юнайтед.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">телевизия, програма, мачове, ливърпул, висша лига, юрген клоп, премиършип, програма на телевизията</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">10:07:31+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">10:11:01+02:00</div>
          </div>
<p>Мачовете по телевизията днес:</p>
<p>21:45 ч. Суонзи - Чарлтън, Диема спорт</p>
<p>21:45 ч. Дарби Каунти - Барнзли, Нова спорт</p>
<p>22:00 ч. Ливърпул - Шефилд Юнайтед, Диема спорт</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 11:13:37+02:00" url="https://webcafe.bg/football/78511825-manchestar-yunayted-mozhe-da-provali-dori-pele-i-maradona.html" title="'Манчестър Юнайтед може да провали дори Пеле и Марадона'" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Манчестър Юнайтед може да провали дори Пеле и Марадона"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/78511825-manchestar-yunayted-mozhe-da-provali-dori-pele-i-maradona.html</div>
            <div type="id">111813</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/07/3507/163507/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Погба е отсъствал от 21 мача на Юнайтед през този сезон.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">манчестър юнайтед, висша лига, юнайтед, мино райола, премиършип, пол погба, погба</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">11:13:37+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">12:05:08+02:00</div>
          </div>
<p>Новата година започна с неприятности за Манчестър Юнайтед. "Червените дяволи" записаха загуба при гостуването на Арсенал на 1 януари, а ситуацията около звездата Пол Погба става все по-объркана.</p>
<p>Агентът на французина Мино Райола наля още масло в огъня с необмислено изказване за английския гранд.</p>
<p>"Нищо там не е наред, Пол страда много от отношението и неправилната подготовка - заяви Райола пред италианския La Repubblica. - Те са такава бъркотия, че могат да провалят в момента и Марадона, и Пеле, ако те има как да се върнат на терена и да отидат в Манчестър."</p>
<p>Райола се похвали, че лично е стопирал всякакви опити да бъдат водени преговори между Юнайтед и Златан Ибрахимовим, като се закани, че няма повече да прави бизнес с този клуб.</p>
<p>Вероятно - отлични новини и облекчение за всеки, който е свързан с "червените дяволи" след кошмарните месеци с Погба от лятото насам.</p>
<p>Отсъствието на французина от състава в дербито с Арсенал бе негово 21-во през кампанията.</p>
<p>Френският полузащитник е изиграл около 60 минути от септември насам, след като се появи два пъти като резерва срещу Уотфорд и Нюкасъл в предколедния период.</p>
<p>Сега версията е, че ще се наложи "малка операция" и Погба няма да играе 3-4 седмици. Това обяви Оле Гунар Солскяер след мача с Арсенал. Без да уточни на коя част на тялото, какъв е размерът на травмата и как е получена.</p>
<p>"Посъветван е от неговите хора да се оперира и вероятно ще го направи. Премина скенер, който не показа нищо притеснително", заяви Солскяер.</p>
<p>Според медиите в Англия, Юнайтед се готви да продаде французина още сега, след като той е дошъл до гуша на всички в клуба.</p>
<p>Световният шампион бе разкритикуван и от бившите звезди на Манчестър Юнайтед Рио Фърдинанд и Робин ван Перси, които бяха гости в студиото на BT Sport по време на дербито с Арсенал.</p>
<p>Те призоваха Погба да обяви публично какви са намеренията му.</p>
<p>"Ако аз съм му съветник, бих го призовал да излезе и да говори. Той е личност и трябва да се чуе мнението му. Не трябва да говори агентът му, а той. Трябва да изясни ситуацията около него, за да знаят феновете какво да очакват, както и съотборниците му, клубът и мениджърът", заяви Рио.</p>
<p>Ван Перси пък добави: "Това е мистерия за мен. Важно е Пол да излезе и да каже какво чувства. Иска ли да остане, или иска да си ходи?".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 14:41:01+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1961553535-v-angliya-mozhe-da-igraesh-piyan-na-nova-godina-i-na-trenyora-da-ne-mu-puka.html" title="'В Англия може да играеш пиян на Нова година и на треньора да не му пука'" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"В Англия може да играеш пиян на Нова година и на треньора да не му пука"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1961553535-v-angliya-mozhe-da-igraesh-piyan-na-nova-godina-i-na-trenyora-da-ne-mu-puka.html</div>
            <div type="id">111823</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/36/9436/169436/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">"В Англия може да играеш пиян на Нова година и на треньора да не му пука"</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">манчестър юнайтед, алекс фъргюсън, висша лига, нани, сър алекс фъргюсън, юнайтед, премиършип</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">14:41:01+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">08:22:54+02:00</div>
          </div>
<p>Бившата звезда на Манчестър Юнайтед Нани разказа интересна история за времето си в английския гранд. Португалецът твърди, че легендарният мениджър на "червените дяволи" сър Алекс Фъргюсън не се е впрягал особено, ако играчите на тима са махмурлии на тренировката след новогодишната нощ.</p>
<p>Нани прекара седем години на "Олд Трафорд" и познава отлично обстановката в Англия.</p>
<p>Сър Алекс бе прословут с изискванията си към играчите и строгата дисциплина, която имаше в съблекалнята на отбора, но се оказва, че по празниците не е бил толкова взискателен.</p>
<p>"Никога не съм имал проблеми. В подходящо време излизах да се забавлявам - когато следващият ден беше почивен или на празници като Коледа и Нова година. В Англия на никого не му пука за това. На Нова година дори може да отидеш пиян на тренировка и треньорът изобщо да не обърне внимание на това.</p>
<p>Това е отличителна черта на сър Алекс, който знае как да се отнася с играчите и има усещенато кога да каже: "Този ден е специален, ще направя компромис".</p>
<p>Играехме нон-стоп целогодишно. Какво толкова, ако Уес Браун се напие? Понякога трябва да разпускаш и да се забавляваш. Не искам да лъжа - обичах вечерните излизания. Но сега ги избягвам, за да мога да играя на най-високо ниво. Трябва да се излиза само в подходящите моменти", заяви Нани.</p>
<p>Преди месец и половина крилото навърши 33 години. Той бе привлечен от Фърги през 2007-а от Спортинг Лисабон. След Юнайтед той игра за Фенербахче, Валенсия, Лацио и родния си клуб от Португалия, а сега е в американския Орландо Сити.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 09:49:45+02:00" url="https://webcafe.bg/kino/30089812-filmite-koito-si-zasluzhava-da-gledame-na-kino-tozi-mesets.html" title="Филмите, които си заслужава да гледаме на кино този месец" subtitle="" author="Filmcafe" category="Filmcafe/Кино">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Филмите, които си заслужава да гледаме на кино този месец</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/kino/30089812-filmite-koito-si-zasluzhava-da-gledame-na-kino-tozi-mesets.html</div>
            <div type="id">111811</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/74/4674/164674/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Вади ножовете/ Knives Out 

Това е първият амбициозен опит на Даниъл Крейг да се отърве от образа си на Джеймс Бонд – роля, с която го свързвахме над 10 години. "Вади ножовете" е изтънчен трилър а ла Агата Кристи или Артър Конан Дойл, а Крейг е в ролята на детектив Беноа Блан, нает да разплете мистерията. Сюжетът го отвежда до дома на 85-годишен автор на криминални романи, който е починал внезапно и при крайно съмнителни обстоятелства.

Тук всички са заподозрени, а богатото завещание на писателя е силен мотив за престъплението. Освен Крейг в ролите са Кристофър Плъмър, Крис Евънс, Джейми Лий Къртис и Катрин Лангфорд.

Премиерата за България е на 3 януари.</div>
            <div type="mainImageSource">IMDB</div>
            <div type="authors">Filmcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/filmcafe</div>
            <div type="category">Filmcafe</div>
            <div type="subCategory">Кино</div>
            <div type="tags">кино, знаменитости, lifecafe, лоши момчета, скарлет йохансон, даниъл крейг, никол кидман, уил смит, клинт истууд, екшън, матю макконъхи, руши видинлиев, тео чепилов, марго роби, робърт дауни-джуниър, 1917, бомба със закъснител, мартин лорънс, вади ножовете, доктор дулитъл, 18 процента сиво, джоджо заека, случаят ричард джуъл, връзкология, джентълмените</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">09:49:45+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">16:41:41+02:00</div>
          </div>
<p>За мнозина януари е "понеделникът на годината" - месец, в който едновременно усещаме как идва ново начало, и в който се чувстваме леко изморени от цялата празнична суматоха. Затова често предпочитаме в свободното си време да се радваме на домашния уют и да не мърдаме много-много от вкъщи.</p>
<p>Този месец обаче по кината излизат редица качествени заглавия, заради които си заслужава да се разходите до най-близкия салон.</p>
<p>Достатъчно е да споменем, че през януари ще гледаме премиерни заглавия от режисьори като Клинт Истууд, Гай Ричи и Сам Мендес. На големия екран предстои да видим някои от любимите ни холивудски имена - Марго Роби, Шарлийз Терон, Робърт Дауни-младши, Даниъл Крейг, Крис Евънс, Матю Макконъхи и други.</p>
<p>Очакват ни и три силни български предложения. В средата на месеца излиза дългоочакваната екранизация по романа на Захари Карабашлиев - "18 процента сиво", главната роля в която е поверена на Руши Видинлиев.</p>
<p>Заедно с това излиза и една от малкото български романтични комедии, озаглавена закачливо "Връзкология". Там певицата и актриса Йоанна Драгнева ще ни преведе през изпитанията, които младите хора срещат на любовното поле в съвременния динамичен живот.</p>
<p>В края на месеца пък е премиерата на "Екшън" на сценариста на сериала "Под прикритие" - Тео Чепилов. Лентата обещава смях и доза качествена ирония към популярния жанр на екшъните.</p>
<p>А в галерията можете да видите всички 11 заглавия, които ще ви мотивират да замените дивана с креслото в киносалона поне за няколко часа.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-02 08:18:17+02:00" url="https://webcafe.bg/politika/651308779-avstriya-dogovori-koalitsionen-kabinet.html" title="Австрия договори коалиционен кабинет" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Австрия договори коалиционен кабинет</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/politika/651308779-avstriya-dogovori-koalitsionen-kabinet.html</div>
            <div type="id">111807</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/19/8419/128419/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Така Курц осигури своето връщане на канцлерския пост</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Политика</div>
            <div type="tags">австрия, зелените, себастиан курц, щрахе</div>
            <div type="datePublished">2020-01-02</div>
            <div type="timePublished">08:18:17+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-02</div>
            <div type="timeModified">08:36:07+02:00</div>
          </div>
<p>В Австрия беше постигната договорка за нов коалиционен кабинет, след като лидерът на Консервативната партия Себастиан Курц постигна коалиционно споразумение със "Зелените".</p>
<p>Така Курц осигури своето връщане на канцлерския пост и в същото време успява да включи за пръв път и лявата партия във властта в страната.</p>
<p>Говорител на партията на "Зелените" потвърди, че има постигната договорка с консерваторите, предава още "Ройтерс".</p>
<p>Курц задържа новосъздаденото министерство на труда и семейните въпроси, докато коалиционните му партньори поемат правосъдното ведомство.</p>
<p>Ще бъде съставено и ново министерство на интеграцията, начело на което ще застане Зузане Рааб, която е приближена до Курц.</p>
<p>На "Зелените" ще бъде дадено суперминистерството, което отговаря за околната среда, транспорта, инфраструктурата, енергетиката и иновациите.</p>
<p>Споразумението идва три месеца, след като на 29 септември Австрийската народна партия на Курц взе победа на парламентарните избори с 37,5 на сто от вота.</p>
<p>Тя обаче не успя да спечели парламентарно мнозинство и се нуждаеше от коалиционен партньор. На изборите "Зелените" се класираха четвърти с 13,9 на сто от гласовете.</p>
<p>Очаква се в четвъртък вечерта двете партии от новата коалиция да направят съвместно изявление, посочва "Ройтерс".</p>
<p>Припомняме, че Себастиан Курц подаде оставката си и поиска предсрочни избори след скандал с вицеканцлера Хайнц-Кристиан Щрахе и изтекъл в медиите запис, на който той обещава строителни проекти на мнима племенница на руски олигарх в замяна на дарения за партията му.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>