<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 09:15:39+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1282798851-pravoslavnata-tsarkva-otbelyazva-vasilyovden.html" title="Православната църква отбелязва Васильовден" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Православната църква отбелязва Васильовден</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1282798851-pravoslavnata-tsarkva-otbelyazva-vasilyovden.html</div>
            <div type="id">111787</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/08/8708/28708/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">С празника са свързани част от най-големите новогодишни традиции</div>
            <div type="mainImageSource">В.Е.</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">св. василий, ванеса, васильовден, сурвакане, васо, сурваки, васил, веселина, василий велики, ладуване, василка, весела, василен, василена, вълчо, василий, васка, васко, вълко, васила, васа, весел, ванина</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">09:15:39+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">09:26:06+02:00</div>
          </div>
<p>На 1 януари православната църква отбелязва Васильовден или Сурваки. На този ден църквата почита Св. Василий Велики - един от ранните християнски философи.</p>
<p>С празника са свързани част от най-големите новогодишни обичаи. Традициите за Васильовден включват приготвянето на баница в нощта срещу празника, в която се поставят късмети, увити около дрянови клонки и пара. В полунощ най-възрастният в семейството завърта баницата и всеки получава парчето, което се е спряло пред него.</p>
<p>Сред обичаите е и ладуването - гадаене коя мога за кого ще се омъжи.</p>
<p>По традиция на този ден се сурвака - децата обикалят къщите и сурвакат стопаните.</p>
<p>По първия ден от новата година се гадае и за това каква ще бъде тя - ако нощта срещу 1 януари е ясна, годината ще е здрава. Според вярванията, каквото е времето на Нова година, такова ще е и през целия месец.</p>
<p>На този ден имен ден празнуват Васил, Василка, Веселина, Весела, Василен, Василена, Вълчо, Василий, Васка, Васко, Вълко, Васила, Васо, Васа, Весел, Ванеса, Ванина.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 09:04:47+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/632387363-rumen-radev-demokratsiyata-i-blagodenstvieto-iziskvat-postoyanno-usilie.html" title="Румен Радев: Демокрацията и благоденствието изискват постоянно усилие" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Румен Радев: Демокрацията и благоденствието изискват постоянно усилие</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/632387363-rumen-radev-demokratsiyata-i-blagodenstvieto-iziskvat-postoyanno-usilie.html</div>
            <div type="id">111785</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/07/5307/155307/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">„Нека посрещнем 2020 г. с вяра в доброто, в себе си и в бъдещето", призова държавният глава.</div>
            <div type="mainImageSource">Facebook, Румен Радев</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">президент, нова година, държавен глава, новогодишно обръщение, румен радев, президент на република българия, 2020 година</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">09:04:47+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">09:17:48+02:00</div>
          </div>
<p>Демокрацията и благоденствието изискват нашето постоянно усилие, каза в новогодишното си обръщение към нацията президентът Румен Радев.</p>
<p>„Когато се примирим и престанем да сме взискателни, изборите се опорочават, решенията за бъдещето ни се вземат на тъмно, парите ни се харчат безотговорно, непрекъснато се отчитат успехи, докато нищетата се множи, а качеството на живот пада драстично. Достъпът до вода и въздух се превръща във въпрос на оцеляване, а липсата на възмездие и справедливост разколебава вярата ни в утрешния ден", каза държавният глава.</p>
<p>„Но нека не забравяме, че сме народ със славна история, който и в най-тежки изпитания е намирал пътя към свободата и напредъка, като се е обединявал срещу грабителството, неправдата и безчестието. Вярвам, че имаме силите и куража да се справим с предизвикателствата и днес. Народ, който е бил сред водещите в културното развитие на Европа и пример за изграждане на просветена държавност, не може днес да се задоволява с плахи амбиции и последни места в европейските класации", каза още той.</p>
<p>Румен Радев отбеляза, че нашето общество ще преуспява, когато обединим усилия в името на достойнството и благоденствието на българския народ. Той постави акцент върху образованието, науката и културата и очерта таланта, трудолюбието и почтеността като водеща обществена ценност.</p>
<p>„Нека посрещнем 2020 г. с вяра в доброто, в себе си и в бъдещето", призова държавният глава.</p>
<p>„Както в новогодишната баница има късмет за всеки от семейството, така и в обществото ни трябва да има място и грижа за всички. За възрастните и самотните, за хилядите българи, които днес се борят с недоимъка и най-вече - за децата на България. Защото невидимите мостове на духа и добротата са по-трайни от съградените с човешка ръка. Именно те ще свържат и днес българите, обединени от любовта към родината и надеждата за по-добро бъдеще", каза още Румен Радев.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 12:20:54+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/249557736-pochina-silva-zurleva.html" title="Почина Силва Зурлева" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Почина Силва Зурлева</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/249557736-pochina-silva-zurleva.html</div>
            <div type="id">111792</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/89/8989/158989/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Почина Силва Зурлева</div>
            <div type="mainImageSource">Нова ТВ</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">нова телевизия, силва зурлева, ковачевица</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">12:20:54+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">12:39:52+02:00</div>
          </div>
<p>Журналистката Силва Зурлева е починала в къщата си в село Ковачевица, съобщава в. "Труд". Същата информация потвърждава и Агенция "Фокус", позовавайки се на свои източници.</p>
<p>Сигнал за случилото се е подаден в 9.50 тази сутрин. На място прави оглед и екип на полицията. Причината за смъртта не е известна, но според полицията става дума за нещастен случай, а не за насилие.</p>
<p>В продължение на дълги години Зурлева беше директор в Нова телевизия.Зурлева беше във висшия мениджмънт на медията от 1999 година, като с нейното име се свързва получаването на лиценза за национално ефирно разпространение на телевизията през 2003 година, както и създаването на множество иновативни формати и предавания.</p>
<p>Журналист и преводач от гръцки език, тя е работила като редактор в БНТ и София прес, а по-късно - и като кореспондент на гръцки медии.</p>
<p>През 1992 година започва дейност в консултантския бизнес - чужди инвестиции и приватизационни сделки. Работи по проектите на Делта, Никас, Гудис, Кока-Кола, Плевенски цимент и др.</p>
<p>От 10 май 1999 г. е управител на медийната групировка „Антена България", а от март 2001 г. - председател на Съвета на директорите на Нова телевизия, а от 2009 година е главен консултант на телевизията и член на Управителния съвет на Нова Броудкастинг Груп.</p>
<p>През 2017 г. Зурлева пое временно управлението на дирекция "Новини и актуални предавания" на мястото на Дарина Сарелска, която беше отстранена от позицията след обвинения в цензура от страна на репортера Васил Иванов.</p>
<p>В деня на финализирането на сделката за "Нова Броудкастинг Груп" на 10 април, новите собственици на компанията обявиха, че Силва Зурлева ще остане като член на Съвета на директорите под председателството на Георги Домусчиев. Новината за напускането дойде по-малко от месец след този анонс.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 14:00:12+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1370982566-politsiyata-razsledva-sbivane-v-simitli-s-uchastieto-na-kmeta-na-grada.html" title="Полицията разследва сбиване в Симитли с участието на кмета на града" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Полицията разследва сбиване в Симитли с участието на кмета на града</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1370982566-politsiyata-razsledva-sbivane-v-simitli-s-uchastieto-na-kmeta-na-grada.html</div>
            <div type="id">111795</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/63/3763/153763/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Полицията разследва сбиване в Симитли с участието на кмета на града</div>
            <div type="mainImageSource">Webcafe</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">мвр, насилие, агресия, симитли, апостол апостолов, стефан апостолов, масово сбиване</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">14:00:12+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">14:02:47+02:00</div>
          </div>
<p>Полицията в Симитли разследва сигнал за масово сбиване в центъра на града, в което е замесен и кметът Апостол Апостолов.</p>
<p>Инцидентът е станал в местно кафене, малко след настъпването на новата година, съобщава bTV.</p>
<p>Очевидци разказват, че по време на хорото и зарята в центъра, посетители на близо заведение започнали да гърмят бомбички близо до танцуващите. Апостолов направил забележка, последвало пръскане с шампанско и сбиване, в което е участвал и синът на кмета - депутатът от ГЕРБ и футболен съдия Стефан Апостолов.</p>
<p>Самият Апостол Апостолов твърди пред „Труд", че той е бил жертва на агресия от собственика на заведението. Той посочва, че е подал жалба, извадил си е медицинско свидетелство и е съобщил в полицията за инцидента.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 13:46:39+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/214033489-minimalnata-zaplata-veche-e-610-lv.html" title="Минималната заплата вече е 610 лв." subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Минималната заплата вече е 610 лв.</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/214033489-minimalnata-zaplata-veche-e-610-lv.html</div>
            <div type="id">111794</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/84/6784/146784/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Минималната заплата вече е 610 лв.</div>
            <div type="mainImageSource">chr.bg</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">13:46:39+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">13:47:25+02:00</div>
          </div>
<p>От днес минималната работна заплата вече е 610 лв. Размерът й се увеличава с 50 лева спрямо миналата година или с 8,9 процента.</p>
<p>Расте и цената на почасовото заплащане за извършен труд - то вече ще бъде 3.66 лв. на час.</p>
<p>Минималното обезщетение за безработица се запазва - 9 лв. на ден, а максималното остава 74 лв.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 10:04:04+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1997969344-kim-chen-un-slozhi-kray-na-moratoriuma-varhu-yadrenite-testove-v-severna-koreya.html" title="Ким Чен-ун сложи край на мораториума върху ядрените тестове в Северна Корея" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ким Чен-ун сложи край на мораториума върху ядрените тестове в Северна Корея</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1997969344-kim-chen-un-slozhi-kray-na-moratoriuma-varhu-yadrenite-testove-v-severna-koreya.html</div>
            <div type="id">111790</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/93/6193/156193/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Съобщението на Ким Чен-ун беше направено в края на четиридневна среща на партийните лидери в Пхенян - събитие, необичайно за това време на годината</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">сащ, америка, ядрени оръжия, ракети, северна корея, балистични ракети, ким чен-ун, ядрени ракети</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">10:04:04+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">10:38:03+02:00</div>
          </div>
<p>Севернокорейският лидер Ким Чен-ун обяви край на мораториума върху тестовете с ядрени оръжия в страната, наложен след преговорите със САЩ.</p>
<p>Той заяви още, че скоро страната му ще представи „ново стратегическо оръжие". Той оставя вратата за диалог отворена, казвайки, че обхватът на ядрените тестове ще зависи от отношението на САЩ.</p>
<p>Мораториумът беше в сила, след като Вашингтон отказа да вдигне санкциите си, докато Пхенян не се откаже напълно от ядрената си програма.</p>
<p>Северна Корея обаче проведе няколко теста на по-малки оръжия през 2019 г. като опит да накара САЩ да направи отстъпки. Мораториумът на ядрените експерименти и тестовете на междуконтинентални балистични ракети, които могат да достигнат САЩ обаче, са в основата на преговорите между двете страни.</p>
<p>Такива тестове Пхенян не е провеждал от 2017 година.</p>
<p>Съобщението на Ким Чен-ун беше направено в края на четиридневна среща на партийните лидери в Пхенян - събитие, необичайно за това време на годината. Според държавните медии севернокорейският лидер е отбелязал, че страната му вече не е обвързана с мораториума, тъй като САЩ продължава съвместните си военни дейности с Южна Корея. В изказването си Ким Чен-ун признава и че американските санкции са ударили икономиката на страната и предупреждава, че Северна Корея ще трябва да „затегне коланите".</p>
<p>Американският президент Доналд Тръмп реагира на изказването по време на новогодишно събитие във Флорида, казвайки, че със севернокорейския си колега са подписали договор за премахването на ядрените оръжия и смята Ким Чен-ун за човек, който ще спази думата си.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 16:44:50+02:00" url="https://webcafe.bg/international/467409689-pozhar-ubi-vsichki-maymuni-v-germanski-zoopark.html" title="Пожар уби всички маймуни в германски зоопарк" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Пожар уби всички маймуни в германски зоопарк</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/467409689-pozhar-ubi-vsichki-maymuni-v-germanski-zoopark.html</div>
            <div type="id">111798</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/52/4652/54652/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Пожар уби всички маймуни в германски зоопарк</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">маймуни, орангутан, зоопаркът крефелд</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">16:44:50+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">16:50:02+02:00</div>
          </div>
<p>Всички маймуни в германски зоопарк са загинали при пожар, съобщава BBC.</p>
<p>Зоопаркът Крефелд посочи, че служителите му са в шок, след като отделението е изгоряло до основи. В сградата, разположена на 2000 кв. м, са живели застрашеният вид борнейски орангутан, шимпанзета и мармозетки, както и други животни.</p>
<p>Според местни медии огънят вероятно е предизвикан от новогодишни фойерверки, но информацията все още не е потвърдена. Пощадена е залата, в която живеят горилите.</p>
<p>Сградата за маймуните е построена през 1975 г. и в нея е пресъздаден тропическия климат на дъждовните гори, които обитават отглежданите видове. Там освен примати, са живели птици и прилепи.</p>
<p>„Молим за вашето разбиране, че не можем да сме на линия днес", посочват от зоопарка в обръщение към посетителите си, за да обяснят решението си да не работят в новогодишния ден. Зоопаркът Крефелд благодари на хората за безбройните предложения да помогне.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 12:38:43+02:00" url="https://webcafe.bg/klasatzia/1996050392-top-20-na-nay-koshmarnite-transferi-na-desetiletieto-vav-visshata-liga.html" title="Топ 20 на най-кошмарните трансфери на десетилетието във Висшата лига" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Класация">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Топ 20 на най-кошмарните трансфери на десетилетието във Висшата лига</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/klasatzia/1996050392-top-20-na-nay-koshmarnite-transferi-na-desetiletieto-vav-visshata-liga.html</div>
            <div type="id">111793</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/12/9412/169412/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">От Бебе, през Балотели до Торес и Керъл...</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Класация</div>
            <div type="tags">бебе, трансфери, анди керъл, десетилетие, колаж, висша лига, марио балотели, анхел ди мария, фернандо торес, роберто солдадо, алексис санчес, джоузи алтидор, вилфред бони, алваро мората, андреас корнелиус, костас митроглу, еляким мангала, шкодран мустафи, мемфис депай, дани дринкуотър, винсент янсен, тиемуе бакайоко, андре-франк замбо ангиса, флориан тувен, най-кошмарните трансфери във висшата лига на десетилетието</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">12:38:43+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">12:42:49+02:00</div>
          </div>
<p>2020 година вече е тук, но все още има време за равносметки за изминалото десетилетие.</p>
<p>Висшата лига ни поднесе какви ли не изненади и приятни моменти, а един от любимите ни аспекти от играта винаги ще си останат трансферите.</p>
<p>От 2010-а насам видяхме доста добри и доста лоши. Пазарът се измени тотално в последните десет години.</p>
<p>През 2010-а рекордният входящ трансфер за Острова бе 32,5 милиона паунда, а сега е три пъти по-висок.</p>
<p>В галерията се ровим в най-кошмарните трансфери във Висшата лига на изминалото десетилетие. Някои от тях идват на ум на прима виста, но други, сме сигурни, че сте забравили тотално.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 10:43:45+02:00" url="https://webcafe.bg/retro/311772028-yasna-ideya-i-strahotni-futbolisti-bez-detsa-taynite-na-velikiya-otbor-na-barselona-koyto-specheli-shest-trofeya-za-edna-godina.html" title="Ясна идея и страхотни футболисти без деца: Тайните на великия отбор на Барселона, който спечели шест трофея за една година" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Ретро">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ясна идея и страхотни футболисти без деца: Тайните на великия отбор на Барселона, който спечели шест трофея за една година</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/retro/311772028-yasna-ideya-i-strahotni-futbolisti-bez-detsa-taynite-na-velikiya-otbor-na-barselona-koyto-specheli-shest-trofeya-za-edna-godina.html</div>
            <div type="id">111791</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/31/6031/116031/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">„Беше първият ми мач на „Бернабеу“ – каза Пике. – 6:2! Никога дотогава не бях изпитвал толкова мощна доза адреналин.“</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Ретро</div>
            <div type="tags">2009, история, ретро, барселона, реал мадрид, пеп гуардиола, ел класико, жерар пике, карлес пуйол, сантяго бернабеу, 2 май, шест трофея</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">10:43:45+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">11:53:57+02:00</div>
          </div>
<p>Жерар Пике и Карлес Пуйол разкриха тайните на великия отбор на Барселона, който спечели шест трофея през календарната 2009 година.</p>
<p>Преди няколко дни се навършиха точно 10 години от това паметно постижение на каталунците, водени тогава от Пеп Гуардиола, които в рамките на една година титлата, купата и суперкупата в Испания, Шампионската лига, Суперкупата на Европа и Световното клубно първенство.</p>
<p>В онзи отбор блестяха още имената на Виктор Валдес, Андрес Иниеста, Шави, Яя Туре, Тиери Анри, Самуел Ето'о (който през лятото замина за Интер, където направи втори пореден требъл) и, разбира се, Лионел Меси.</p>
<p>Годишнината от шестте трофея събра Пике и Пуйол, които си спомниха за великото постижение.</p>
<p>„Всичко си пасна на местата – каза Пуйол пред TV3, опитвайки се да обясни изключителния успех на Барса тогава. – Имахме треньор с избистрена идея, тактика и велико поколение играчи.“</p>
<p>Важен фактор за успехите е било и че всички играчи са били изключително сплотени и извън терена.</p>
<p>„По-опитните играчи нямаха деца, за по-младите – да не говорим – обясни Пике. – Това ни даде възможността да обядваме и да вечерям заедно и да прекарваме много време заедно.“</p>
<p>През онзи паметен сезон Барселона нанесе и едно от най-тежките поражения на големия враг Реал Мадрид, отнасяйки „кралете“ с 6:2 насред „Сантяго Бернабеу“. И Пуйол, и Пике успяха да се разпишат тогава, като по два нанизаха Анри и Меси.</p>
<p>„Беше първият ми мач на „Бернабеу“ – продължи Пике. – 6:2! Никога дотогава не бях изпитвал толкова мощна доза адреналин.“</p>
<p>„Това е един от най-великите ми мачове – добави Пуйол. – Спомням си как Пеп ни каза, че няма смисъл да излизаме за равенство, защото тогава, със сигурност, ще загубим.</p>
<p>Този мач ще остане в историята на каталунците и на всички фенове на Барселона.“</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 21:16:56+02:00" url="https://webcafe.bg/football/628737426-siti-potreperi-no-skasi-distantsiyata-do-livarpul.html" title="Сити потрепери, но скъси дистанцията до Ливърпул" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Сити потрепери, но скъси дистанцията до Ливърпул</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/628737426-siti-potreperi-no-skasi-distantsiyata-do-livarpul.html</div>
            <div type="id">111802</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/18/9418/169418/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Габриел Жезус отбеляза и двата гола за победата на Манчестър Сити с 2:1 над Евертън</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">висша лига, манчестър сити, евертън, габриел жезус, ричарлисон, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">21:16:56+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">21:22:34+02:00</div>
          </div>
<p>Манчестър Сити започна 2020 година с победа с 2:1 над Евертън и скъси изоставането си от лидера Ливърпул на 11 точки, но „червените“ имат да изиграят два мача в повече.</p>
<p>Габриел Жезус отбеляза и двата гола за „гражданите“ - в 51-вата и 58-ата, а малко по-късно страничната греда му попречи да оформи хеттрика си.</p>
<p>Ричарлисон оформи крайното 2:1 в 71-вата минута, но Сити не позволи на „карамелите“ да стигнат до нещо повече.</p>
<p>Това бе първо поражение на Карло Анчелоти начело на Евертън, след като стартира с две поредни победи. „Карамелите“ остават на десетата позиция с 25 точки.</p>
<p>Тимът на Пеп Гуардиола продължава да стои на третата позиция, на точка зад втория Лестър и на цели 11 зад лидера Ливърпул.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 23:24:11+02:00" url="https://webcafe.bg/football/225953523-livarpul-yunayted-i-ostanalite-golemi-machove-koito-shte-gledame-prez-yanuari.html" title="Ливърпул - Юнайтед и останалите големи мачове, които ще гледаме през януари" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ливърпул - Юнайтед и останалите големи мачове, които ще гледаме през януари</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/225953523-livarpul-yunayted-i-ostanalite-golemi-machove-koito-shte-gledame-prez-yanuari.html</div>
            <div type="id">111803</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/49/6149/166149/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Манчестър Юнайтед удържа Ливърпул в предишните им две срещи. Ще успее ли да го направи отново?</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">барселона, челси, манчестър юнайтед, тотнъм, ливърпул, арсенал, висша лига, ла лига, реал мадрид, ювентус, наполи, серия а, лацио, рома, бундеслига, лига 1, псж, мачове през януари, байерн мюнехн</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">23:24:11+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">15:49:47+02:00</div>
          </div>
<p>2020 година вече е тук и още в първия месец ще гледаме някои страхотни дербита.</p>
<p>В Англия най-натоварена ще е програмата на Ливърпул, който ще трябва да срещне Тотнъм и Манчестър Юнайтед във Висшата лига и Евертън за ФА Къп, докато за „червените дяволи“ предстои и градско дерби за Купата на лигата.</p>
<p>Битката за титлата може и да изглежда решена, но това не означава, че шоуто не е гарантирано.</p>
<p>В другите големи първенства в Европа състезанието за първото място е по-ожесточено, което ще донесе още повече напрежение и интрига в битките на върха.</p>
<p>Какво обаче точно ни очаква през януари и какви мачове ще гледаме през първия месец на годината може да видите в галерията.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 18:49:08+02:00" url="https://webcafe.bg/football/840716247-dani-ings-ne-spira-da-vkarva-nakaza-totnam-i-mourinyo.html" title="Дани Ингс не спира да вкарва, наказа Тотнъм и Моуриньо" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Дани Ингс не спира да вкарва, наказа Тотнъм и Моуриньо</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/840716247-dani-ings-ne-spira-da-vkarva-nakaza-totnam-i-mourinyo.html</div>
            <div type="id">111800</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/14/9414/169414/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Дани Ингс не спира да вкарва, наказа Тотнъм и Моуриньо</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">тотнъм, висша лига, саутхемптън, дани ингс, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">18:49:08+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">18:57:59+02:00</div>
          </div>
<p>Възходът на Саутхемптън продължава и през новата година. „Светците“ победиха Тотнъм с минималното 1:0 и постигнаха трета победа в последните четири кръга от Висшата лига.</p>
<p>Единственото попадение в срещата отбеляза Дани Ингс в 17-ата минута, като това бе попадение №13 за него от началото на сезона.</p>
<p>Пет минути преди края Шейн Лонг, който влезе като резерва именно на мястото на Ингс, можеше да направи началото на 2020-а още по-трагично за тима на Жозе Моуриньо, но отблизо с глава стреля покрай целта.</p>
<p>В ответната атака пък „шпорите“ можеха да изравнят, но удар на Лукас Моура бе посрещнат от играч в червено и бяло.</p>
<p>Победата изстреля Саутхемптън на 11-ата позиция с актив от 25 точки. Тотнъм остава шести с 30.</p>
<p>В друг мач от кръга, игран по същото време, Лестър записа втора поредна победа, надделявайки с 3:0 като гост на Нюкасъл. Отново в отсъствието на Джейми Варди, за „лисиците“ се разписаха Айосе Перес и Джеймс Мадисън през първото полувреме и Хамза Чудхури три минути преди края.</p>
<p>Лестър има вече 45 точки на втората позиция, на десет зад лидера Ливърпул, но е и с два изиграни мача в повече. Нюкасъл е 12-и с 25.</p>
<p>По същото време с 10 човека Уотфорд пък удържа Уулвърхемптън и победи с 2:1, благодарение на голове от Жерар Деулофеу и Абдулайе Дукуре. Педро Нето пък се разписа за гостите.</p>
<p>Победата е изключително важна за „стършелите“ в борбата им за оцеляване. Уотфорд е предпоследен с 19 точки, на една зад 17-ия Борнемут. Уулвс пък записа втора поредна загуба и остава на седмата позиция с 30.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 23:43:19+02:00" url="https://webcafe.bg/football/862789595-parva-pobeda-za-arteta-arsenal-obezlichi-yunayted-v-derbito.html" title="Първа победа за Артета! Арсенал обезличи Юнайтед в дербито" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Първа победа за Артета! Арсенал обезличи Юнайтед в дербито</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/862789595-parva-pobeda-za-arteta-arsenal-obezlichi-yunayted-v-derbito.html</div>
            <div type="id">111804</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/19/9419/169419/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Никола Пепе и Сократис донесоха първа победа за Микел Артета начело на Арсенал</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">манчестър юнайтед, арсенал, висша лига, сократис папастатопулос, 2019/20, никола пепе</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">23:43:19+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">23:51:00+02:00</div>
          </div>
<p>Арсенал обезличи тотално Манчестър Юнайтед на „Емирейтс“ в дербито на 21-вия кръг на Висшата лига и постигна победа с 2:0.</p>
<p>Успехът бе първи за Микел Артета, откакто пое „артилеристите“, които се завърнаха на десетата позиция в класирането.</p>
<p>„Червените дяволи“ пък остават на петото място, на пет точки от четвъртия Челси.</p>
<p>Арсенал взе инициативата още от началото и поведе още в осмата минута. Сеад Колашинац стигна без проблеми почти до наказателното поле на Юнайтед, последва центриране и след рикошет в Линдельоф топката стигна до Никола Пепе, който откри резултата.</p>
<p>Половин час по-късно грешка на Давид де Хеа за малко не коства втори гол във вратата му, но Александре Лаказет удари гредата.</p>
<p>Все пак, Арсенал удвои аванса си преди почивката. Центриране от корнер бе отклонено на близката греда от Лаказет, Де Хеа отби първоначалния удар, но при добавката Сократис не пропусна.</p>
<p>Постепенно, Юнайтед успя да изравни играта през второто полувреме, а футболистите на домакините постепенно окапваха физически. Тимът на Оле Гунар Солскяер обаче така и не успя да създаде нещо интересно пред вратата на Бернд Лено и Арсенал се поздрави със заслужена победа.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 09:06:42+02:00" url="https://webcafe.bg/football/772165736-chng-s-udarni-10-macha-po-tv-i-derbito-arsenal-yunayted.html" title="ЧНГ с ударни 10 мача по ТВ и дербито Арсенал - Юнайтед!" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">ЧНГ с ударни 10 мача по ТВ и дербито Арсенал - Юнайтед!</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/772165736-chng-s-udarni-10-macha-po-tv-i-derbito-arsenal-yunayted.html</div>
            <div type="id">111786</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/71/9771/9771/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">2020 година влиза ударно с цели 10 мача по телевизията!</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">челси, манчестър юнайтед, тотнъм, лестър, арсенал, висша лига, манчестър сити, евертън, чемпиъншип, тв програма, 1 януари, мачове по тв, къде да гледам, къде ще дават</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">09:06:42+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">09:09:27+02:00</div>
          </div>
<p>Мачовете по телевизията на 1 януари, 2020 година:</p>
<p>14:30 часа Брайтън – Челси, Диема спорт 2</p>
<p>14:30 часа Бърнли – Астън Вила, Диема спорт</p>
<p>14:45 часа Милуол – Лутън, Нова спорт</p>
<p>17:00 часа Саутхемптън – Тотнъм, Диема спорт 2</p>
<p>17:00 часа Нюкасъл – Лестър, Диема спорт</p>
<p>17:00 часа КПР – Кардиф, Нова спорт</p>
<p>19:15 часа УБА – Лийдс, Нова спорт</p>
<p>19:30 часа Манчестър Сити – Евертън, Диема спорт 2</p>
<p>19:30 часа Уест Хем – Борнемут, Диема спорт</p>
<p>22:00 часа Арсенал – Манчестър Юнайтед</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 09:40:44+02:00" url="https://webcafe.bg/football/920255711-real-zapochnal-pregovori-za-mane.html" title="Реал започнал преговори за Мане" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Реал започнал преговори за Мане</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/920255711-real-zapochnal-pregovori-za-mane.html</div>
            <div type="id">111789</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/03/9403/169403/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Садио Мане има 14 гола и 11 асистенции от началото на сезона във всички състезания</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">трансфери, ливърпул, реал мадрид, зинедин зидан, садио мане, 2019/20, зима 2020</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">09:40:44+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">09:45:12+02:00</div>
          </div>
<p>Реал Мадрид е осъществил първи контакт с Ливърпул за потенциалното привличане на Садио Мане през лятото, съобщава Le10Sport.</p>
<p>Според информацията, „кралете“ са започнали преговори както с клуба, така и с представителите на играча.</p>
<p>„Белите“ ще търсят заместници на спряганите за напускащи Гарет Бейл и Хамес Родригес и Мане е сред първите имена в списъка им.</p>
<p>Информациите сочат, че старши-треньорът на Реал Зинедин Зидан дори е говорил лично с Мане и го е информирал за желанието си да го доведе на „Сантяго Бернабеу“.</p>
<p>Сенегалският полузащитник, който през април ще навърши 28, се присъедини към Ливърпул през лятото на 2016 година от Саутхемптън срещу 41 млн. евро, но в момента цената му е поне тройна.</p>
<p>Мане има вече 150 мача за „червените“, в които отбеляза 73 гола и добави 33 асистенции. Атакуващият халф спечели трофея от Шампионската лига с мърсисайдци през миналия сезон, а през този отново е сред основните футболисти на тима на Юрген Клоп, който крачи уверено към първа титла в ерата на Висшата лига.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 16:20:06+02:00" url="https://webcafe.bg/football/2026479084-chelsi-zapochna-2020-a-s-izdanka.html" title="Челси започна 2020-а с издънка" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Челси започна 2020-а с издънка</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/2026479084-chelsi-zapochna-2020-a-s-izdanka.html</div>
            <div type="id">111797</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/13/9413/169413/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Челси започна 2020-а с издънка</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">челси, брайтън, висша лига, сесар аспиликуета, 2019/20, алиреза яханбаш</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">16:20:06+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">20:19:45+02:00</div>
          </div>
<p>Челси започна 2020 година с равенство 1:1 като гост на Брайтън, след като допусна изравнителен гол шест минути преди края на редовното време.</p>
<p>Сесар Аспиликуета откри резултата рано, още в десетата минута. Маунт центрира от корнер, Ейбрахам стреля, ударът му бе блокиран на голлинията, но там капитанът я довкара.</p>
<p>Домакините имаха няколко добри възможности за изравняване, но добри намеси на Кепа спираха гола до 84-тата. Тогава Алиреза Яханбакш най-накрая проби стража на Челси и направи 1:1.</p>
<p>Малко по-късно Калъм Хъдсън-Одой, който се появи на мястото на Кристиан Пулишич през втората част, пропусна изгодно положение да донесе победата на Челси, стреляйки над вратата.</p>
<p>Равенството оставя „сините“ на четвъртото място с 36 точки, а Брайтън има 24 в средата на таблицата.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-01 20:15:24+02:00" url="https://webcafe.bg/football/783387883-mourinyo-zhaltiyat-karton-be-zasluzhen-zashtoto-byah-grub-no-byah-grub-kam-idiot.html" title="Моуриньо: Жълтият картон бе заслужен, защото бях груб. Но бях груб към идиот" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Моуриньо: Жълтият картон бе заслужен, защото бях груб. Но бях груб към идиот</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/783387883-mourinyo-zhaltiyat-karton-be-zasluzhen-zashtoto-byah-grub-no-byah-grub-kam-idiot.html</div>
            <div type="id">111801</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/16/9416/169416/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Специалния не прие добре загубата от Саутхемптън</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">тотнъм, висша лига, жозе моуриньо, саутхемптън, жълт картон, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-01</div>
            <div type="timePublished">20:15:24+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-01</div>
            <div type="timeModified">20:22:04+02:00</div>
          </div>
<p>Мениджърът на Тотнъм Жозе Моуриньо не прие добре загубата от Саутхемптън с 0:1.</p>
<p>Португалецът получи жълт картон в средата на второто полувреме, след като отиде до пейката на „светците“ и изглеждаше така, сякаш шпионира тактиката им.</p>
<p>След това Моу и щабът на Саутхемптън са си разменили някои неприятни думи, което доведе до картона му.</p>
<p>„Мисля, че жълтият картон беше справедлив, защото бях груб. Но бях груб към идиот“, коментира ситуацията Моуриньо на пресконференцията след загубата.</p>
<p>Загубата остави „шпорите“ на шестата позиция с 30 точки след 21 изиграни мача. Саутхемптън пък записа трета победа в последните четири кръга и се изкачи до 11-ата позиция.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>