<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 21:00:31+02:00" url="https://webcafe.bg/review/1895609839-nay-znachimite-promeni-vav-videoigrite-prez-minaloto-desetiletie.html" title="Най-значимите промени във видеоигрите през миналото десетилетие" subtitle="" author="Иво Цеков" category="TechCafe/Ревю">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Най-значимите промени във видеоигрите през миналото десетилетие</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/review/1895609839-nay-znachimite-promeni-vav-videoigrite-prez-minaloto-desetiletie.html</div>
            <div type="id">111875</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/79/9879/159879/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Отвореният свят стана наистина отворен

Да, игри с отворен свят имаше и преди 2010 г., но през ерата на Grand Theft Auto V, Assassin's Creed, Far Cry, Saint's Row, Skyrim, Legend of Zelda: Breath of the Wild и The Witcher 3, цялата философия на дизайна на нивата се разви от силно линейни преживявания до открити пространства за изследване и експериментиране с различните геймплейни системи. По същество, играта с отворен свят днес насърчава играчите да бъдат по-любопитни, креативни, приключенски настроени и готови за съвместни действия дълго след като основната сюжетна линия вече е приключила.</div>
            <div type="authors">Иво Цеков</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/ivo-tsekov</div>
            <div type="category">TechCafe</div>
            <div type="subCategory">Ревю</div>
            <div type="tags">промени, онлайн, компютър, геймъри, развитие, платформа, игри, видеоигри, истории, pc, конзоли, гейминг, разработчици, десетилетие, обзор, тематика, битки, добавена реалност, виртуална реалност, vr, the witcher, инди игри, мултиплейър, ar, гейминг индустрия, отворен свят, технологични промени, независими студиа</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">21:00:31+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">12:15:38+02:00</div>
          </div>
<p>Последните 10 години бяха сред най-бурните в историята на видеоигрите. Надали преди десетилетие и най-запалените геймъри и опитни анализатори са имали представа докъде ще стигне гейминг индустрията при навлизането си в 20-те години на този век.</p>
<p>Докато предишните десетилетия като цяло бяха белязани от гигантско развитие в технологиите, периодът от 2010 г. до 2019 г. промени и начина, по който игрите се създават, купуват, обсъждат, критикуват и поддържат.</p>
<p>Нека хвърлим поглед назад върху факторите, оказали значително влияние върху гейминга през последното десетилетие, за да се опитаме да отличим някои от най-големите тенденции в игрите през този период.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 12:08:32+02:00" url="https://webcafe.bg/gallery/1023281192-papi-kosmicheski-kapitani-i-edin-chisto-nov-drakula-kakvi-seriali-shte-gledame-prez-yanuari.html" title="Папи, космически капитани и един чисто нов Дракула - какви сериали ще гледаме през януари" subtitle="" author="Filmcafe" category="Lifecafe/Галерия">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Папи, космически капитани и един чисто нов Дракула - какви сериали ще гледаме през януари</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/gallery/1023281192-papi-kosmicheski-kapitani-i-edin-chisto-nov-drakula-kakvi-seriali-shte-gledame-prez-yanuari.html</div>
            <div type="id">111870</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/91/9691/159691/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Новият папа / The New Pope (HBO)

Втори сезон на "Младият папа" (2016 г.) или просто негово продължение? Вие решете. Важното е, че Паоло Сорентино отново ще ни отведе из коридорите на властта във Ватикана. Както показва името, налице е нов папа - Йоан Павел III (Джон Малкович). А къде Пий XIII (Джъд Лоу)? В кома - далеч от очите на вярващите, но не и от сърцата им. С невероятно красивите си кадри Сорентино ще ни покаже как още може да се оплете политиката на върха на католицизма.

Историята ще бъде разказана в 9 епизода. Началото е на 13 януари по HBO.</div>
            <div type="mainImageSource">HBO</div>
            <div type="authors">Filmcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/filmcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Галерия</div>
            <div type="tags">сериали, развлечение, дракула, другият, стивън кинг, star trek, hbo, netflix, фотогалерии, новият папа, the new pope, avenue 5, star trek: picard</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">12:08:32+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">17:16:02+02:00</div>
          </div>
<p>Нова година, нови сериали!</p>
<p>Любителите на епизодичното разказване на истории още през първия месец на 2020 г. ще получат възможност да изпробват няколко свежи кандидат-фаворити.</p>
<p>Януари се оказва доста фантастичен месец, тъй като - въпреки разнообразието от жанрове - в новите сериали ще се озовем или в космоса, или ще се сблъскаме с някакъв свръхествествен елемент. Изключение прави само завръщането на Паоло Сорентино към Ватикана, но там, както винаги, можем да говорим за фантастична режисура.</p>
<p>Какво ще гледаме на малките екрани през януари можете да разберете от галерията.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 08:55:43+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1963560204-zasileno-politseysko-prisastvie-zaradi-ochakvaniya-trafik-kam-sofiya.html" title="Засилено полицейско присъствие заради очаквания трафик към София" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Засилено полицейско присъствие заради очаквания трафик към София</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1963560204-zasileno-politseysko-prisastvie-zaradi-ochakvaniya-trafik-kam-sofiya.html</div>
            <div type="id">111865</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/90/9490/169490/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Ще се следи за нарушители по магистралите и главните пътища</div>
            <div type="mainImageSource">МВР</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">софия, българия, кат, пътища, новини, трафик, пътна полиция, апи, автомагистрали</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">08:55:43+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">09:18:29+02:00</div>
          </div>
<p>Натоварен трафик се очаква в събота и неделя около връщането на голям брой автомобили в София след поредицата от почивни дни.</p>
<p>От "Пътна полиция" ще следят за безопасността на движение по основните пътни артерии на територията на ОДМВР-София. Ще се следи и за шофьори, които в нарушение на правилата шофират в аварийните ленти на автомагистралите.</p>
<p>Санкцията за шофиране в аварийна лента при първо нарушение е 1000 лева и взимане на книжката за 3 месеца.</p>
<p>Максимален брой полицейски екипи и служители на дирекция "Жандармерия" са разположени по автомагистралите "Хемус" и "Тракия" и главните пътища. Те ще подпомагат движението до края на неделния ден.</p>
<p>Засилен ще е контролът за спазване ограниченията на скоростта и срещу управлението на автомобили след употреба на алкохол или от неправоспособни водачи.</p>
<p>От Агенция "Пътна инфраструктура" предупреждават, че в неделя се очаква понижение на температурите, както и силен северен вятър. На места ще превалява предимно слаб сняг, което увеличава предпоставките и за поледици.</p>
<p>Поради това от АПИ призовават шофьорите да пътуват само с автомобили, подготвени за зимни условия, със съобразена скорост и да не предприемат рискови изпреварвания и маневри.</p>
<p>Машините на пътноподдържащите фирми са в пълна мобилизация за почистване и обработване на републиканските пътища. Възможно е определени участъци да бъдат затворени за обработване на настилките с химически вещества и инертни материали.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 09:30:18+02:00" url="https://webcafe.bg/international/991185842-zapasnyatsi-shte-pomagat-s-gaseneto-na-pozharite-v-avstraliya.html" title="Запасняци ще помагат с гасенето на пожарите в Австралия" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Запасняци ще помагат с гасенето на пожарите в Австралия</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/991185842-zapasnyatsi-shte-pomagat-s-gaseneto-na-pozharite-v-avstraliya.html</div>
            <div type="id">111866</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/27/9427/169427/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Властите към жители на щата Виктория: "Вече е твърде късно да напуснете домовете си"</div>
            <div type="mainImageSource">GettyImages</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">пожар, новини, свят, бедствие, пожари, австралия, скот морисън</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">09:30:18+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">09:46:35+02:00</div>
          </div>
<p>3000 запасняци от австралийската армия ще помагат в борбата срещу пожарите в Австралия. Това съобщи министър-председателят Скот Морисън.</p>
<p>По думите на министъра на отбраната Линда Рейнолдс това се случва за пръв път в историята на страната.</p>
<p>Температурите в югоизточните части на Австралия вече прескочиха 40 градуса по Целзий. Днешният съботен ден е определен като "опасен" от представители на властите.</p>
<p>Морисън коментира, че бедствието е ескалирало на "изцяло ново ниво". До жителите на някои части на щата Виктория е изпратено съобщение, че вече е твърде късно да напускат района и най-доброто решение е да планират как да потърсят безопасност зад стените на домовете си.</p>
<p>"Излизането сега ще бъде смъртоносно", допълват властите.</p>
<p>Най-малко 23 души загинаха от септември досега заради огнените стихии в Австралия. Десетки други са в неизвестност, а около 1500 къщи вече са унищожени от пожарите.</p>
<p>Военни бази ще осигуряват временно настаняване на засегнатите. Отпуснати са и 20 милиона австралийски долара (около 12,4 милиона евро) за наемането на четири самолета, които да гасят пожарите от въздуха.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 16:52:00+02:00" url="https://webcafe.bg/vryava/1589541070-seks-lazhi-i-video-kak-22-zheni-shte-si-podelyat-12-8-mln-dolara-ot-pornokompaniya.html" title="Секс, лъжи и видео: Как 22 жени ще си поделят 12,8 млн. долара от порнокомпания" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Врява">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Секс, лъжи и видео: Как 22 жени ще си поделят 12,8 млн. долара от порнокомпания</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/vryava/1589541070-seks-lazhi-i-video-kak-22-zheni-shte-si-podelyat-12-8-mln-dolara-ot-pornokompaniya.html</div>
            <div type="id">111873</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/59/7059/77059/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Измамени осъдиха Girls Do Porn заради неспазени обещания, довели до тормоз. Шефът на компанията за филми за възрастни днес се укрива в родната си Нова Зеландия.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty images</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Врява</div>
            <div type="tags">интернет, дело, сащ, еротика, измама, тролове, злоупотреба, lifecafe, врява, филми за възрастни, майкъл прат</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">16:52:00+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">15:35:51+02:00</div>
          </div>
<p>Едно погрешно решение може да има сериозни последствия, особено когато ключовата дума в него е "порно". А цяла поредица от грешни решения доведе до дело в САЩ, след като жени, снимали се в клипове за възрастни, осъдиха компанията, която умишлено ги е излъгала за това къде и как ще бъдат предлагани тези видеа.</p>
<p>Решението на съд в Сан Диего, Калифорния, разкрива схема за лукаво примамване на модели с ниски доходи, порочни практики, лъжи, тормоз и мисли за самоубийство, а в центъра на всичко стои лукав продуцент, който днес се укрива в родната си държава.</p>
<p>Резултатът от всичко е, че компанията за филми за възрастни Girls Do Porn ще трябва да плати 12,8 милиона долара обезщетение на 22 жени. Те са били подведени да се снимат в клипове, които след това - въпреки предварителните уговорки - са били разпространявани онлайн.</p>
<p>Историята обаче започва през 2009 г., когато новозеландецът Майкъл Прат създава компанията Girls Do Porn. Тя оперира в Щатите, като се рекламира пред любителите на еротиката като място, където могат да бъдат открити клипове не с професионални актриси, а с млади аматьорки. Това е нещото, с което се привличат зрители - обещанието, че ще видят истински, "обикновени" момичета, които за пръв и последен път участват в порнографски клип.</p>
<p>Заради тази концепция компанията се нуждае от постоянен приток на нови лица, с които да освежава съдържанието на сайта си. Документи по делото показват, че много от жените, които са се снимали в нейните клипове, са били студентки, които са имали нужда от допълнителни пари. За да намерят нови модели, Прат и компания са пускали обяви на места като сайта Craiglist. Там са обещавали между 2500 и 5000 долара за една сесия.</p>
<p>22-те жени, които са ищци по гражданския иск срещу Girls Do Porn, са сред тези "свежи" лица, подведени да бъдат записани в първото си и последно порно. Жените, които остават анонимни, са били на възраст между 18 и 23 години, когато са участвали във видеата, а историите им - включително това как са били излъгани - са доста сходни.</p>
<p>Всяка от тях е дала съгласието си да се снима едва след като от Girls Do Porn са им обяснили, че клиповете никога няма да бъдат качвани в интернет, а вместо това ще бъдат разпространявани сред частни колекционери в чужбина. Нещо, което впоследствие се оказва лъжа.</p>
<p>Прат дори е използвал "модели за референция" - жени, на които се е плащало да лъжат, че са участвали в клипове на компанията му и обещаните условия наистина се спазват. Тези жени са комуникирали с потенциалните двайсетинагодишни кандидатки с цел да ги убедят, че няма за какво да се тревожат. Нещо повече - обяснявали, че "преживяването" е приятно и безопасно.</p>
<p>След като процесът по убеждаване е бил завършен, Прат е водил подмамените модели в Сан Диего, намирал им е хотелска стая и им е предлагал алкохол и трева. Едва след това те са получавали договорите си от по осем страници, които е трябвало да подпишат.</p>
<p>Документите са били написани по подвеждащ начин, а на всичкото отгоре представителите на Girls Do Porn са казвали на момичетата, че не е необходимо да ги четат твърде подробно. Обяснявали са, че тънкият шрифт съдържа онова, на което момичетата вече са се съгласили: анонимност, дистрибуция в чужбина, пълна тайна. След това се стигало и до заснемане на сцените и до първото разочарование.</p>
<p>Често момичетата не са получавали обещаните им пари, заради някой "физически недостатък" - татуировка, повече килограми или прическа. Така на повечето от ищците по делото е било платено много по-малко от онова, което им е било обещано предварително.</p>
<p>По-сериозните проблеми идват след това. Въпреки обещанията за това как ще се разпространяват клиповете, седмици по-късно видеата се появяват в сайта на Girls Do Porn, където от абонатите се изисква да плащат за абонамент, ако искат да имат достъп до новото съдържание.</p>
<p>Освен това части от тези клипове са качвани в най-популярните безплатни сайтове за възрастни в света, заедно с линк, водещ към пълните, платени версии в сайта на компанията на Прат.</p>
<p>Обещанията за анонимност и че истинските имена на момичетата никога няма да бъдат разкривани също не са спазвани. Има доказателства, че Прат и другите двама обвиняеми по делото са разпространявали лична информация за моделите - имена, снимки, профили в социалните мрежи и др. - във форуми, в които се дискутират подобни неща за актриси от бранша.</p>
<p>След това тролове са започнали да тормозят семействата и приятелите на моделите, като им изпращат видеата или ги заплашват онлайн. Според съдията Кевин Енрайт някои от жените са имали мисли за самоубийство заради преживяното.</p>
<p>"Заедно, те са преживели значителен тормоз, емоционални и психологически травми, както и щети по репутацията; загубили са работата си, академични и професионални възможности, семейни и лични връзки; а животите им са били изкарани извън релси", пише съдията в решението по делото, което може да бъде обжалвано в 15-дневен срок.</p>
<p>По време на делото ищците са претендирали, че Прат и неговата компания умишлено са изпращали записите на техните близки и приятели - нещо като директен маркетинг, с който да се гарантира, че в родните градчета на жените ще се стигне до скандал и клиповете ще станат масово търсени.</p>
<p>Според съдията в най-добрия случай обвиняемите са знаели, че тормозът над момичетата е "неизбежен", но въпреки това са печелили от него. В най-лошия случай, посочват от съда, Прат и компания лично са участвали в разпространението на информацията. Самият Прат е закупил един от форумите, в които се обсъждат имената и личните данни на порноактриси, включително и на момичета, снимали се за неговата компания. Освен това при поне един случай по съмнителен начин накуп е била предоставена информация за няколко момичета, с които той е работил.</p>
<p>Прат се е опитвал също така да прикрива печалбите си посредством няколко кухи фирми, част от които са регистрирани в Република Вануату - отдалечен, малък остров в южната част на Тихия Океан, известен като данъчен рай. От защитата на новозеландеца обаче твърдят, че трансферите на средства към фирмите на Вануату са имали за цел да се "поправят грешки в корпоративната структура".</p>
<p>Колективният граждански иск срещу компанията е заведен през 2016 г., а делото продължава три месеца преди да се стигне до решението на съдията. Обвиняеми по него са както 36-годишният Прат, който се води директор на Girls Do Porn, така и операторът Матю Улф и 31-годишният актьор във филми за възрастни Рубен Гарсия.</p>
<p>Решението на съдията е, че на 22-те жени трябва да бъдат изплатени между 300 хиляди и 500 хиляди долара, които се равняват общо на сумата от 12,8 млн. долара.</p>
<p>Освен това тримата обвиняеми трябва да премахнат клиповете с тях от сайта на компанията си, както и да предприемат стъпки за премахването им от другите сайтове, където те са се появили.</p>
<p>Улф и Гарсия дори в момента са задържани, но за Прат - директора на компанията - се предполага, че се укрива в родината си Нова Зеландия. Той е трябвало да свидетелства по гражданското дело, но адвокатите му изненадващо съобщили, че без да ги информира той е напуснал Щатите.</p>
<p>Проблемите за екипа на компанията за възрастни, породени от безскрупулният им подход към моделите, обаче ще продължат.</p>
<p>Тримата са изправени пред още една евентуална присъда - този път по наказателно дело във федерален съд. Ако бъдат признати за виновни там, те могат да получат доживотни присъди и глоби от по 250 000 долара.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 23:25:27+02:00" url="https://webcafe.bg/retro/972520708-byah-po-dobar-ot-zlatan-nauchih-vsichko-v-restoranta-na-bashta-mi-mino-rayola-razkazva-za-taynite-si.html" title="'Бях по-добър от Златан. Научих всичко в ресторанта на баща ми': Мино Райола разказва за тайните си" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Ретро">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Бях по-добър от Златан. Научих всичко в ресторанта на баща ми": Мино Райола разказва за тайните си</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/retro/972520708-byah-po-dobar-ot-zlatan-nauchih-vsichko-v-restoranta-na-bashta-mi-mino-rayola-razkazva-za-taynite-si.html</div>
            <div type="id">111877</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/03/9503/169503/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">"Когато бях млад, винаги казвах на играчите си: „Бях много по-добър от теб.“ И го мислех. Бях по-добър дори от Златан. Така мислех! Но проблемът не е какво аз мисля, а какво мислите вие! За мен, аз бях играч за Реал Мадрид, но никой друг не мислеше така. А аз се мислех за най-великия. Може би, само Марадона беше по-добър от мен."</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Ретро</div>
            <div type="tags">семейство, история, агент, детство, ретро, златан ибрахимович, мино райола, пол погба, матейс де лихт, ерлинг хааланд</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">23:25:27+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">10:09:33+02:00</div>
          </div>
<p>Мино Райола е един от най-мастите агенти в света на футбола. Имената, които представлява, са известни на всички: от Златан Ибрахимович до Пол Погба, Марио Балотели и Матейс де Лихт. Една от последните перли в короната му е Ерлинг Хааланд – норвежкият вундеркинд, който предпочете Борусия Дортмунд, въпреки че имаше оферти от отбори от всички големи първенства.</p>
<p>„Късметлия съм, че действам в доста нишова професия и че съм един от най-добрите, по мое мнение – разказва Райола в интервю за The Telegraph. – И мисля така, защото всички ми го казват.</p>
<p>Всичко опира до качеството. Не може да изобретиш скапана кола и да я продаваш дълго време. Едно от нещата, които баща ми ме научи, е, че лесно можеш да продадеш нещо на някого, но е трудно да му го продадеш втори път. Затова трябва да бъдеш постоянен в това, което предлагаш. Винаги съм мислил за футболистите си като за мои синове. Това е философията ми.“</p>
<p>Футболни коментатори, анализатори и част от отборите, с които Райола работи обаче, не са точно на това мнение. Ако вземем за пример последния голям трансфер на италианеца – този на Хааланд от РБ Залцбург в Дортмунд, медиите на Острова, в Италия и Германия съобщиха едно и също нещо – младият нападател се озовал на „Сигнал Идуна Парк“ вместо в Манчестър Юнайтед заради исканата комисионна от Райола. Сделката бе на стойност от 20 милиона евро, а агентът прибрал 15 млн. за уреждането на трансфера, като допълнителни 10 млн. отишли в джоба на бащата на Ерлинг – Алфи Хааланд.</p>
<p>Самият Райола обаче признава, че неведнъж и два пъти е започвал лични войни. Италианецът цени изключително много точността. Веднъж бившият генерален директор на Ювентус Лучано Моджи му вързал тенекия, а Райола чакал цели девет години възможност, за да му върне.</p>
<p>„Не позволявам на никого да доминира над мен – казва още Райола. – Не ме интересува кой си. Единствените, които, може би, биха могли, са синовете ми. И това е, защото ги обичам и им позволявам. Аз съм обикновен човек. Не ме закачай и аз няма да те закачам. Но ако се опиташ да ме преметнеш, имам начини да ти го върна.“</p>
<p>Моджи, с когото се сприятеляват впоследствие, научава това по трудния начин. „Казах му, че ще дойде ден, в който ще иска мой играч, и тогава ще си плати.“</p>
<p>Денят идва през 2001 година, когато Ювентус иска Павел Недвед от Лацио за заместник на Зинедин Зидан, който замина за Реал Мадрид. Райола урежда сделката, но издоява „бианконерите“ до максимум. Агентът иска уверение, че Недвед ще бъде най-скъпоплатеният футболист в света, а самият той получава нов скъп часовник, в добавка към комисионната си, като подарък от Юве.</p>
<p>Райола не е като останалите големи агенти. Не носи костюми и лъскави обувки. Движи се в суитшъри и кецове. „Разбрах, че ако не носиш костюм, те подценяват – обяснява той. – А и не изглеждам добре в костюм. Също така, в днешни дни костюмът не ти придава допълнителна класа.“</p>
<p>Но това не отнема от професионализма му, а зад имиджа на безчувствен агент, се крие и малко човещина. Райола е емоционален и признава, че е плакал, когато Недвед се отказа. Сигурно ще пусне някоя сълза, когато го направи и Ибрахимович, на когото преди дни уреди завръщане в Милан на 38. Не изключва телефона си никога, въпреки че това пречи на семейството му понякога.</p>
<p>„Съпругата ми понякога ме моли да изключа телефона си. Но не мога да го изключа. Не само защото не мога. Не искам да го правя! Притеснявам се, когато не звъни. Веднага мисля, че нещо не е наред. И не го правя заради самите преговори, а заради психологическия фактор.“</p>
<p>***</p>
<p>„Разликата между топ играчите и останалите е много ясна – казва Райола, докато рисува по един голям кръг и няколко малки около тях на два листа. – За топ играчите футболът е в центъра на живота им, а всичко останало – и не го казвам меко, заради което някои не ме харесват – деца, жена, кола, хобита, дом – всичко това е второстепенно. Всяко решение трябва да бъде взето с мисъл за футбола, а не къде ще учат децата ми или къде жена ми иска да живеем.</p>
<p>Мисията ми е да изстискам 100 процента от кариерите им и да защитавам интересите им. Някои стигат до Реал Мадрид, други се озовават в други отбори. Но всеки трябва да знае, че е дал 100 процента от себе си, каквото и да означава това.“</p>
<p>Това е житейска философия на Райола още от детските му години. Италианецът израства в Харлем в Холандия, след като родителите му емигрират от Неапол, когато е невръстно дете. Семейството отваря италиански ресторант, потръгва им и не след дълго отварят още няколко.</p>
<p>„Когато бях на 12, единственото, което исках, е да видя баща си. Но той работеше по 18 часа на ден. Когато отивах на училище в понеделник и госпожата ни питаше какво сме правили през уикенда, аз отговарях по един и същи начин – плувах и играех футбол. Докато другите разказваха как са ходили на плажа със семейството си, до „Дисниленд“ и как са вечеряли заедно. Ние вечеряхме с баща ми два пъти в годината – на Коледа и на 31 декември.</p>
<p>Затова реших да работя при него. Баща ми е най-милият човек на света извън работа. Но когато стане въпрос за работа, е тотално различен. Беше изключително взискателен към мен. Бях на 12 и работех с него и с всичките ми чичовци. Бързо пораснах. Даваше ми задачи и се отнасяше към мен, както към всички останали. Понякога и по-сурово. Но на мен това ми харесваше. Харесвах да имам отговорност.</p>
<p>Както всички италианци, и баща ми не беше особено на „ти“ с английския и често ме молеше да му чета различни писма – от банката, от данъчните, и така бързо се научих да поемам отговорност и да не се плаша от нея. В ресторанта се научих да се отнасям добре към гостите си, не като към клиенти. Сервирах им храна за умовете и сърцата, не само за телата. Обсъждахме нещата от живота, изслушвах проблемите им, а бях само на 18.“</p>
<p>Тогава Райола записва да учи право в университета в Амстердам, но не успява да го завърши. Вместо това, продължава да учи бизнес, въпреки че баща му настоява да продължи да работи в ресторанта. „Баща ми винаги ме е подкрепял. Никога не ми е казвал, че съм мързелив. Казваше: „Прави, каквото искаш, но идвай да работиш.“ Работеше се всеки ден от седмицата и дори когато започнах да работя като агент и бях прекалено зает да работя в ресторанта, ме питаше: „Защо? За да говориш по телефона?“ Онзи ресторант беше най-добрата школа, която ме научи да се грижа за хората. Израснах в онзи ресторант.“</p>
<p>Като млад, италианецът мечтае за кариера като футболист, но така и не успява. „Когато бях млад, винаги казвах на играчите си: „Бях много по-добър от теб.“ И го мислех. Бях по-добър дори от Златан. Така мислех! Но проблемът не е какво аз мисля, а какво мислите вие! За мен, аз бях играч за Реал Мадрид, но никой друг не мислеше така. А аз се мислех за най-великия. Може би, само Марадона беше по-добър от мен. А когато бях във (вече несъществуващия) ФК Харлем, искаха от мен да плащам сума, за да играя. Казах им: „Защо да ви плащам? Аз съм най-добрият ви футболист!“ И така си уредих сак и бутонки за без пари, а бях само на 14.“</p>
<p>И до ден-днешен Райола е толкова убедителен в преговорите. През 2016-а уреди рекорден за онова време трансфер на Пол Пога от Ювентус в Манчестър Юнайтед на стойност 105 млн. евро. „Не ми пука за рекордната цена – казва Райола. – Интересува ме дали футболистът ми взема правилното решение за кариерата си. Той не отиде в Манчестър Юнайтед, защото те предложиха най-много пари. Отиде в Манчестър Юнайтед, защото искаше да отиде в Манчестър Юнайтед и чак след това бе поставена цената на този ход. След това се намесвам аз, а пазарът определя цената.</p>
<p>Не знам дали се преговаря трудно с мен. Знам само че се боря за играчите си. Не съм гаден. Гаден съм само когато другата страна е гадна към мен. Но всички си мислят, че се опитвам да ги прецакам. В 25-годишната си практика никога не съм започвал преговори за сделка с мисълта да прецакам някой отбор или да се опитвам да го изнудвам. Просто казвам какво искам, а ако не им хареса, това си е техен проблем.“</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 09:49:49+02:00" url="https://webcafe.bg/retro/445158142-tryabvashe-da-predpazvam-ramos-ot-alkohola-i-noshtniya-zhivot-syakash-mu-izneveryavah.html" title="'Трябваше да предпазвам Рамос от алкохола и нощния живот. Сякаш му изневерявах'" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Ретро">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Трябваше да предпазвам Рамос от алкохола и нощния живот. Сякаш му изневерявах"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/retro/445158142-tryabvashe-da-predpazvam-ramos-ot-alkohola-i-noshtniya-zhivot-syakash-mu-izneveryavah.html</div>
            <div type="id">111867</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/91/9491/169491/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Бивш съотборник на Рамос разказва за времето им в Севиля</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Ретро</div>
            <div type="tags">история, ретро, севиля, реал мадрид, серхио рамос, нощен живот, дарио силва</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">09:49:49+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">23:56:19+02:00</div>
          </div>
<p>Бившият играч на Севиля, Малага и Еспаньол Дарио Силва разказа за взаимоотношенията си със Серхио Рамос, докато настоящият капитан на Реал Мадрид е прохождал в мъжкия футбол.</p>
<p>Двамата играеха заедно в Севиля между 2003 и 2005-а и, по думите на Силва, Рамос е искал постоянно да бъде до него и да живее живота му както на, така и извън терена.</p>
<p>Но бившият нападател знаел, че Рамос е твърде млад за този тип купони и е било по-добре за кариерата му да не тръгва по този път.</p>
<p>„Той беше млад. Аз купонясвах често, но не исках той да тръгва по този път – на нощния живот с алкохол и жени. Защото жените стават все по-красиви, когато станеш известен – каза Силва.</p>
<p>Той искаше да излиза с мен, но аз отказвах. Казвах му: „Не можем да излезем, дори аз няма да излизам.“</p>
<p>А той отговаряше: „Е, как? Ако всички излизат...“ За да го убедя, трябваше да закарам у тях. Но той продължаваше да ме следи и гледаше дали ще се прибера.</p>
<p>Затова завивах към вкъщи, изчаквах малко, докато загаси лампите у тях, и едва след това се качвам обратно в колата и излизах.</p>
<p>На следващия ден той веднага разбираше, че съм излизал: „Вониш на алкохол! Знам, че си излизал.“ А аз се опитвах да го лъжа: „Не, не съм! Прибрах се и пийнах едно-две вкъщи.“</p>
<p>Чувствах се така, сякаш му изневерявах.“</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 11:18:30+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1758433121-pep-se-podigra-s-zhurnalist-sled-shestte-trofeya-za-edna-godina-s-barsa-vseki-sezon-se-provalyam-video.html" title="Пеп се подигра с журналист: След шестте трофея за една година с Барса, всеки сезон се провалям (видео)" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Пеп се подигра с журналист: След шестте трофея за една година с Барса, всеки сезон се провалям (видео)</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1758433121-pep-se-podigra-s-zhurnalist-sled-shestte-trofeya-za-edna-godina-s-barsa-vseki-sezon-se-provalyam-video.html</div>
            <div type="id">111869</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/92/9492/169492/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Пеп се подигра с журналист: След шестте трофея за една година с Барса, всеки сезон се провалям (видео)</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">журналист, барселона, въпрос, ливърпул, висша лига, манчестър сити, титла, пеп гуардиола, пресконференция, порт вейл, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">11:18:30+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">10:12:07+02:00</div>
          </div>
<p>Пеп Гуардиола намери най-правилните думи, с които да отговори на доста глупав и леко хаплив въпрос на журналист по време на прескофенрецията си преди двубоя от ФА Къп срещу Порт Вейл.</p>
<p>Репортерът попита дали е правилно Гуардиола да приеме, че до някаква степен се е провалил през този сезон, имайки предвид двете поредни титли в предишните две кампании и изоставането си на 14 точки от лидера Ливърпул сега.</p>
<p>„Приемам всичко, приятелю – започна Пеп.</p>
<p>Провалям се всяка година. Откакто спечелих шест трофея в рамките на една година в първия си сезон в Барселона, във всяка следваща година се провалях.</p>
<p>Приемам го. Няма проблеми.“</p>
<p>Гуардиола застана начело на Барселона през 2008 година и стартира със знаменит требъл, печелейки титлата и купата в Испания, както и трофея от Шампионската лига.</p>
<p>До края на 2009-а каталунците спечелиха още Суперкупата на УЕФА и на Испания, както и Световното клубно първенство.</p>
<p>Пеп води Манчестър Сити от лятото на 2016-а, като освен двете поредни титли, спечели веднъж ФА Къп и по два пъти Купата на Лигата и Къмюнити Шийлд.</p>
<p>В добавка, от всички мениджъри с над 100 мача в историята на Висшата лига, Гуардиола има най-много спечелени точки средно на мач – по 2,37, като изпреварва дори сър Алекс Фъргюсън, който се нарежда на второ място по този показател – 2,16.</p>
<p>🇪🇸 Pep Guardiola is one of the most disrespected people in world football. I 100% guarantee you those journalists wouldn't ask Jose Mourinho or Sir Alex Ferguson that same question in front of their face.</p>
<p>What a classy reply from Pep though. 👏 pic.twitter.com/SFUX4UlW8w</p>
<p>— FutbolBible (@FutbolBible) January 4, 2020</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 12:10:48+02:00" url="https://webcafe.bg/football/24851449-ne-v-17-00-a-v-17-01-ch-obyasneno-zashto-machovete-ot-fa-kap-shte-zapochnat-minuta-po-kasno.html" title="Не в 17:00, а в 17:01 ч. Обяснено: Защо мачовете от ФА Къп ще започнат минута по-късно" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Не в 17:00, а в 17:01 ч. Обяснено: Защо мачовете от ФА Къп ще започнат минута по-късно</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/24851449-ne-v-17-00-a-v-17-01-ch-obyasneno-zashto-machovete-ot-fa-kap-shte-zapochnat-minuta-po-kasno.html</div>
            <div type="id">111871</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/95/9495/169495/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Манчестър Сити продължава защитата на трофея</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">закъснение, кампания, челси, манчестър юнайтед, ливърпул, арсенал, манчестър сити, фа къп, евертън, фа, 2018/19, heads up, психическо здраве</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">12:10:48+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">17:26:44+02:00</div>
          </div>
<p>Този уикенд няма да гледаме мачове от Висшата лига, защото има пауза в английското първенство заради битките от третия кръг на ФА Къп.</p>
<p>Още в събота в действие ще видим двата манчестърски гранда. В неделя ни очаква дерби на Мърсисайд, както и двубоят на Челси срещу Нотингам Форест, а в понеделник ще се насладим на Арсенал – Лийдс.</p>
<p>Ако сте погледнали програмата, най-вероятно, ви е направило впечатление, че двубоите от ФА Къп започват с минута по-късно. Така, например, мачовете на манчестърските отбори са с начален час 19:31, вместо 19:30 ч.</p>
<p>Първият съдийски сигнал на всички 32 мача от третия кръг на турнира ще започнат с минута закъснение заради кампанията Heads Up, която има за цел да привлече по-голямо внимание върху проблемите с психическото здраве.</p>
<p>Инициативата цели и да напомни, че както физическите болести, така и психическите трябва да се лекуват и че няма нищо срамно в тях.</p>
<p>В 60-секундното забавяне на двубоите на феновете ще бъде припомнено, че трябва да помогнат, ако техен близък човек изпадне в подобно състояние и да го посъветват да потърси професионална помощ, ако се налага.</p>
<p>„Забавянето на началото на мачовете с 60 секунди е нещо просто, но идеята ни е да дадем гласност на проблемите с психическото здраве.</p>
<p>Знаем, че някои мъже не искат да говорят по тази тема, но за нас е важно да използваме футбола, за да покажем важността на въпросите с психическото здраве“, каза изпълнителният директор на ФА Марк Бълингам.</p>
<p>Звезди от ранга на Франк Лампард, Деле Али и Хари Магуайър дори участваха във видео, което да рекламира кампанията.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 08:54:54+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1634519397-solskyaer-otgovori-na-napadkite-na-van-persi.html" title="Солскяер отговори на нападките на Ван Перси" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Солскяер отговори на нападките на Ван Перси</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1634519397-solskyaer-otgovori-na-napadkite-na-van-persi.html</div>
            <div type="id">111864</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/89/9489/169489/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">"Той взе номера ми, но нищо повече"</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">манчестър юнайтед, арсенал, робин ван перси, оле гунар солскяер, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">08:54:54+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">08:58:45+02:00</div>
          </div>
<p>Оле Гунар Солскяер отговори на нападките на Робин ван Перси и заяви, че бившият нападател на Арсенал и Манчестър Юнайтед няма право да критикува треньорския му стил.</p>
<p>Ван Перси поиска от Оле да не се усмихва толкова много и да бъде „по-така“ след интервю на норвежеца след загубата с 0:2 от Арсенал.</p>
<p>„Не познавам Робин и Робин не ме познава – каза Солскяер на пресконференцията преди двубоя срещу Уулвърхемптън от третия кръг на ФА Къп.</p>
<p>Той няма право да ме критикува, а и аз няма да се променя.“</p>
<p>Ван Перси спечели титлата на Висшата лига с Манчестър Юнайтед, след като премина на „Олд Трафорд“ от Арсенал през 2012-а.</p>
<p>Холандският нападател записа 86 мача за „червените дяволи“, в които отбеляза 48 гола, преди да замине за Фенербахче през 2015-а.</p>
<p>Преди да застане начело, Солскяер изигра 235 двубоя за Юнайтед, отбелязвайки 91 попадения между 1996 и 2007-а.</p>
<p>„Да, Робин взе моят №20, но това ще е единственото, което ще вземе от мен“, добави мениджърът на Юнайтед.</p>
<p>След загубата от Арсенал „червените дяволи“ остават на петата позиция във Висшата лига, на четири точки зад четвъртия Челси.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 08:28:28+02:00" url="https://webcafe.bg/football/626707017-supersabota-s-13-macha-po-tv.html" title="Суперсъбота с 13 мача по ТВ!" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Суперсъбота с 13 мача по ТВ!</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/626707017-supersabota-s-13-macha-po-tv.html</div>
            <div type="id">111863</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/71/9771/9771/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Програмата за събота</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">барселона, манчестър юнайтед, манчестър сити, реал мадрид, тв програма, мачове по телевизията, мачове в събота, къде да гледам, къде ще дават</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">08:28:28+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">08:33:54+02:00</div>
          </div>
<p>Мачовете по телевизията в събота, 4 януари 2020 година:</p>
<p>14:00 ч. Валенсия - Ейбар, Sport+ HD/Max Sport 4</p>
<p>14:31 ч. Бирмингам - Блекбърн, Nova Sport</p>
<p>14:31 ч. Бърнли - Питърбъро, Diema Sport</p>
<p>14:31 ч. Рочдейл - Нюкасъл, Diema Sport 2</p>
<p>17:00 ч. Хетафе - Реал (Мадрид), Sport+HD/Max Sport 4</p>
<p>17:01 ч. Престън - Норич, Nova Sport</p>
<p>17:01 ч. Саутхемптън - Хъдърсфийлд, Diema Sport</p>
<p>17:01 ч. Фулъм - Астън Вила, Diema Sport 2</p>
<p>19:30 ч. Атлетико (Мадрид) - Леванте, Sport+HD/Max Sport 4</p>
<p>19:31 ч. Лестър - Уигън, Nova Sport</p>
<p>19:31 ч. Манчестър Сити - Порт Вейл, Diema Sport</p>
<p>19:31 ч. Уулвърхемптън - Манчестър Юнайтед, Diema Sport 2</p>
<p>22:00 ч. Еспаньол - Барселона, Sport+HD/Max Sport 4</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 18:38:19+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1460710038-real-izprevari-barsa-predi-derbito-na-kataluniya-video.html" title="Реал изпревари Барса преди дербито на Каталуния (видео)" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Реал изпревари Барса преди дербито на Каталуния (видео)</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1460710038-real-izprevari-barsa-predi-derbito-na-kataluniya-video.html</div>
            <div type="id">111874</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/01/9501/169501/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Рафаел Варан стана герой за Реал Мадрид с участие в два от головете</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">ла лига, реал мадрид, автогол, рафаел варан, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">18:38:19+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">19:31:06+02:00</div>
          </div>
<p>Реал Мадрид излезе временно начело на Ла лига с точка пред Барселона след победата си с 3:0 над Хетафе в първия си мач за 2020 година.</p>
<p>Бранителят на гостите Рафаел Варан бе замесен в два от головете за „кралете“, но само единият бе писан на негово име. Третото попадение падна в последните секунди, дело на Лука Модрич.</p>
<p>Реал поведе в 35-ата минута. Ферлан Менди центрира отдясно, Варан скочи за топката, която не бе посрещната добре от вратаря на Хетафе Давид Сориа и влезе в мрежата му, а попадението бе записано като автогол на стража.</p>
<p>Все пак, бранителят стигна до гола си в 53-тата минута. Тони Кроос центрира от свободен удар, Варан отново се бе включил, този път игра чисто с глава и този път нямаше съмнение кой е голмайсторът.</p>
<p>Домакините се опитваха да налагат преса срещу по-именития си съперник, но след падането на втория гол всякакви опити за противопоставяне отидоха на вятъра.</p>
<p>В заключителните минути на мача Винисиус и Гарет Бейл можеха да напарвят резултата класически, но прехвърлящият удар на бразилеца намери външната част на мрежата, а Сориа успя да се противопостави на Бейл.</p>
<p>Класиката бе оформена от Лука Модрич в последните секунди на добавеното време. Бърза контраатака намери Феде Валверде, който поднесе топката на Модрич на празна врата и хърватинът оформи крайното 3:0.</p>
<p>Така Реал има вече 40 точки, с една повече от Барселона, който по-късно днес гостува на Еспаньол. Хетафе остава на седмата позиция с 30 пункта.</p>
<p>⚽️GOAL!!! 🇪🇸</p>
<p>Varane (35')</p>
<p>Getafe 0 x [1] Real Madrid pic.twitter.com/t7uf8z38aF</p>
<p>— Goals (@Goals117) January 4, 2020</p>
<p>⚽️GOAL!!! 🇪🇸</p>
<p>Varane (53')</p>
<p>Getafe 0 x [2] Real Madrid pic.twitter.com/0sCO7gLPOp</p>
<p>— Goals (@Goals117) January 4, 2020</p>
<p>⚽️GOAL!!! 🇪🇸</p>
<p>Luka Modric (95')</p>
<p>Getafe 0 x [2] Real Madrid#GetafeMadrid pic.twitter.com/jPsoL0XAyn</p>
<p>— Goals (@Goals117) January 4, 2020</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 21:12:55+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1020632589-yunayted-otnovo-ne-uspya-da-bie-uulvs-shte-ima-preigravane-na-old-traford.html" title="Юнайтед отново не успя да бие Уулвс, ще има преиграване на 'Олд Трафорд'" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Юнайтед отново не успя да бие Уулвс, ще има преиграване на "Олд Трафорд"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1020632589-yunayted-otnovo-ne-uspya-da-bie-uulvs-shte-ima-preigravane-na-old-traford.html</div>
            <div type="id">111876</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/02/9502/169502/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Манчестър Юнайтед и Уулвърхемптън ще преиграват двубоя си от третия кръг на ФА Къп</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">манчестър юнайтед, фа къп, уулвърхемптън, маркъс рашфорд, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">21:12:55+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">21:23:32+02:00</div>
          </div>
<p>Манчестър Юнайтед продължи черната си серия срещу Уулвърхемптън и стигна до само 0:0 на „Молиню“ в мач от третия кръг на ФА Къп, което означава, че победителят от сблъсъка ще се определи след преиграването на „Олд Трафорд“.</p>
<p>Това е пети пореден двубой, в който „червените дяволи“ не могат да надделеят над „вълците“, като нямат победа срещу този съперник като гост от цели седем години.</p>
<p>Двубоят не предложи особено интересни положения пред двете врати, като и двата тима се отчетоха с по една греда.</p>
<p>Домакините започнаха по-добре срещата и още в началото предизвикаха спасяване от Серхио Ромеро, а Юнайтед се разигра едва след 70-ата минута, когато в игра се появи Маркъс Рашфорд.</p>
<p>Именно английският нападател създаде най-опасната ситуация за гол за гостите, като само секунди след като се появи на терена, прехвърли стража на Уулвс, но ударът му срещна напречната греда.</p>
<p>Десетина минути по-късно Раул Хименес за малко да изненада Ромеро. Нападателят на домакините проби добре отдясно и тъй като бе сам срещу всички бранители на Юнайтед, от почти нулев ъгъл реши да стреля, но нацели страничния стълб.</p>
<p>Другият гранд от Манчестър – Сити, нямаше проблеми в своя двубой и разгроми четвъртодивизионния Порт Вейл с 4:1. Головете за „гражданите“ отбелязаха Олександър Зинченко, Серхио Агуеро, Тейлър Харууд-Бейлис и Фил Фодън.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-04 23:50:38+02:00" url="https://webcafe.bg/football/948264614-cherven-karton-i-greshka-v-derbito-otnovo-izravniha-barsa-i-real.html" title="Червен картон и грешка в дербито отново изравниха Барса и Реал" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Червен картон и грешка в дербито отново изравниха Барса и Реал</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/948264614-cherven-karton-i-greshka-v-derbito-otnovo-izravniha-barsa-i-real.html</div>
            <div type="id">111878</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/04/9504/169504/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Червен картон и грешка в дербито отново изравниха Барса и Реал</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">съдия, барселона, еспаньол, ла лига, червен картон, 2019/20, френки де йонг</div>
            <div type="datePublished">2020-01-04</div>
            <div type="timePublished">23:50:38+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-04</div>
            <div type="timeModified">23:54:53+02:00</div>
          </div>
<p>Барселона изпусна победата в градското дерби срещу Еспаньол, завършило 2:2.</p>
<p>Двубоят мина през няколко обрата, като тимът на Ернесто Валверде трябваше да го доиграе в намален състав заради изгонването на Френки де Йонг.</p>
<p>Домакините поведоха в 23-тата минута, след като Давид Лопес засече центриране на Марк Рока и даде аванс на Еспаньол, като при този резултат дойде и почивката.</p>
<p>След нея Барса се разигра и създаваше много проблеми по левия фланг, благодарение на включванията на Жорди Алба. При едно негово центриране в 50-ата минута Луис Суарес хвана топката точно преди да е тупнала и отблизо изравни.</p>
<p>Деве по-късно, отново след пробив на Алба, този път Суарес центрира към далечната греда, където Артуро Видал направи пълен обрат.</p>
<p>Гостите останаха с човек по-малко в 75-ата минута. Френки де Йонг сгреши една топка в центъра, Калери му я отне, след което холандецът го задържа за фланелката, заради което получи втори жълт картон.</p>
<p>Останали с човек по-малко, гостите не успяха да защитят преднината си. Еспаньол натисна и стигна до изравняването. Две минути преди края на редовното време Ву Лей бе изведен добре и с хубав удар по диагонала успя да преодолее Нето.</p>
<p>След равенството Барса и Реал Мадрид отново имат равни точки на върха - по 40, като каталунците са с по-добра голова разлика. Точката пък е изключително важна за Еспаньол, който продължава да е на последното място с 11, на четири от спасителната линия.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>