<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 16:35:00+02:00" url="https://webcafe.bg/gallery/993940589-20-pesni-koito-stavat-na-20-godini-prez-2020-a.html" title="20 песни, които стават на 20 години през 2020-а" subtitle="" author="Webcafe" category="Lifecafe/Галерия">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">20 песни, които стават на 20 години през 2020-а</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/gallery/993940589-20-pesni-koito-stavat-na-20-godini-prez-2020-a.html</div>
            <div type="id">111972</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/98/9698/169698/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Бритни Спиърс - Oops... I Did It Again
Един от безспорно най-големите хитове на Бритни, Oops... I Did It Again е забавна, секси и с годините породила редица кавъри (включително онзи на Children of Bodom, който си заслужава да се чуе). А класиката на червения латекс се превърна в един от най-емблематичните тоалети на певицата.</div>
            <div type="mainImageSource">Youtube</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Галерия</div>
            <div type="tags">музика, рок, рики мартин, 20 години, метъл, роби уилямс, рап, песни, еминем, хип-хоп, групи, iron maiden, нели фуртадо, алтърнатив, латино, godsmack, bon jovi, the offspring, nsync, limp bizkit, linkin park, baha men, papa roach, disturbed, 3 doors down, шаги, лиан раймс, the underdog project, 2020 г., евро денс, еня, enq</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">16:35:00+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-12-27</div>
            <div type="timeModified">19:37:16+02:00</div>
          </div>
<p>2000 г. определено беше добра за музикалната индустрия, давайки на света някои хитове, които си припяваме и до днес... 20 години по-късно. Да, искаме или не, времето си минава, а с него се нижат и различните музикални хитове.</p>
<p>Разликата между наистина добрата песен и еднодневките обаче е, че първите с времето стават само и само по-добри. И се превръщат в класика от младостта/детството.</p>
<p>2000 г. бележи сериозен пик в алтернативната сцена, като по това време се появяват някои наистина култови албуми в жанра. Има и страхотни попадения в рока, хип-хопа и поп музиката.</p>
<p>В галерията (след дълго умуване и орязване на страхотни предложения, просто за да се спрем на цифрата 20) сме ви приготвили някои от най-запомнящите се песни от 2000 г.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 15:31:25+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/947507398-prevozvachite-izlizat-na-masov-protest-na-13-yanuari.html" title="Превозвачите излизат на масов протест на 13 януари" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Превозвачите излизат на масов протест на 13 януари</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/947507398-prevozvachite-izlizat-na-masov-protest-na-13-yanuari.html</div>
            <div type="id">111969</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/70/9670/169670/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Превозвачите излизат на масов протест на 13 януари</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">транспорт, превозвачи, петя аврамова, йордан арабаджиев, магдалена милтенова</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">15:31:25+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">15:51:53+02:00</div>
          </div>
<p>Превозвачите излизат на масов протест на 13 януари заради въвеждането на тол системата. Те се готвят да блокират пътищата в 10 области и да затворят автогарите.</p>
<p>Настояват за оставката на министъра на регионалното развитие Петя Аврамова. Като принципал на министерството тя е нарушила диалога от последните месеци "за намиране на баланса и плавния преход, който да даде глътка въздух на българския транспортен бизнес", каза Йордан Арабаджиев от Съюза на международните превозвачи.</p>
<p>"МРРБ не се съобрази с нито едно от исканията на бизнеса и не намери решение на нито едно от предложенията от ноември миналата година до сега. При този обхват, при тези цени и при липсата на преференции за българския транспортен бизнес не ни остава нищо друго освен да протестираме", добавя Арабаджиев.</p>
<p>Всички от бранша са единни и ще се борят дотогава, докато не се постигне консенсус колко да се плаща за тол системата. Над 3000 превозни средства ще спрат, няма да се превозват пътници от автобусни фирми в София, Варна, Бургас, Хасково, Пловдив, Благоевград, Монтана, Плевен, Севлиево и Велико Търново.</p>
<p>Магдалена Милтенова, председател на Браншовия съюз за стопанска инициатива в транспорта, член на Националното сдружение на автобусните превозвачи и Конфедерацията на автобусните превозвачи, коментира пред Радио К2: „Бизнесът, ако можем така да наречем автобусния транспорт, е на ръба на фалита. Ако нещо не се промени в системата, за да заработим по правилния начин, ние така или иначе ще преустановим превозите. Предстоят промени в областни транспортни схеми на много места, защото ТОЛ системата е поредният натиск, заради който превозвачите масово се отказват от своите договори".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 07:45:04+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1189643473-chestit-ivanovden.html" title="Честит Ивановден!" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Честит Ивановден!</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1189643473-chestit-ivanovden.html</div>
            <div type="id">111945</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/27/9627/169627/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">По данни на НСИ днес имен ден празнуват над 350 хил. българи</div>
            <div type="mainImageSource">Wikipedia</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">празник, йоан кръстител, свети йоан, имен ден, ивановден</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">07:45:04+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">08:18:24+02:00</div>
          </div>
<p>Днес православната църква почита паметта на Свети Йоан Кръстител - светецът, който кръщава Иисус Христос във водите на река Йордан.</p>
<p>Другото прозвище на Свети Йоан е Предтеча, което показва връзката между неговите проповеди и мисията на Спасителя.</p>
<p>Предтечата на Христос осъжда разточителния и неморален живот на своите съвременници и предсказва идването на Иисус на земята, за да избави човечеството от греховете му. Самото име Йоан означава "Помилван от Бога".</p>
<p>За православните християни мисията на Йоан Кръстител основно се свързва с кръщението на Христос, затова празникът му е непосредствено след Богоявление.</p>
<p>В народните вярвания свети Йоан е и покровител на кумството и побратимството. Обредното къпане с осветена вода от Йордановден продължава и на Ивановден.</p>
<p>Навсякъде обредът повелява кумовете да "изкъпят" младоженците. На този ден и ергените "къпят" момите.</p>
<p>Ивановден е последният ден, в който обикалят маскираните за Коледа и Нова година дружини млади мъже. След обредното къпане те се посрещат с богати угощения по домовете. Така окончателно завършва периодът на "мръсните и нечисти дни".</p>
<p>На този ден празнуват тези, които носят имената Иван, Иво, Йоан, Йоана, Ивелин, Калоян, Жан, Жана, Яна и техните производни.</p>
<p>По данни на НСИ днес имен ден празнуват над 350 хил. българи. Според националната статистика имената Иван и Иванка са вторите по популярност в България след Георги и Мария.</p>
<p>На празнуващите - честито!</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 13:59:20+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1839711261-otmeniha-festivala-surva-zaradi-vodnata-kriza-v-pernik.html" title="Отмениха фестивала 'Сурва' заради водната криза в Перник" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Отмениха фестивала "Сурва" заради водната криза в Перник</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1839711261-otmeniha-festivala-surva-zaradi-vodnata-kriza-v-pernik.html</div>
            <div type="id">111963</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/54/9854/109854/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">От здравното министерство са категорични, че е най-добре "Сурва" 2020 да бъде отменена</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">перник, кукери, сурва, воден режим, режим на водата</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">13:59:20+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">14:12:44+02:00</div>
          </div>
<p>Отменят традиционния фестивал "Сурва" заради водната криза в Перник, предава Нова ТВ.</p>
<p>Оттам допълват, че кметът на града - Станислав Владимиров - е посочил като причина за решението водния режим, който е въведен от два месеца.</p>
<p>Днес в Перник са били министърът на здравеопазването Кирил Ананиев, както и главният държавен здравен инспектор - доц. Ангел Кунчев.</p>
<p>От здравното министерство са категорични, че е най-добре "Сурва" 2020 да бъде отменена заради опасността от разпространение на зарази.</p>
<p>От Районната здравна инспекция на Перник също са против провеждането на фестивала. Автентичният ритуал, който съпътства "Сурва", ще се проведе само в някои села в региона.</p>
<p>Припомняме, че на 21 декември в Перник беше обявено бедствено положение заради кризата с липсата на вода. В момента перничани имат вода в чешмите си едва по няколко часа на ден, като режимът беше затегнат на два пъти.</p>
<p>Причина за водния режим е пресъхването на язовир "Студена", където дисбалансът между оток и приток продължава да е много сериозен. Ако положението се запази, през февруари ще бъде достигнат мъртвият обем на язовира.</p>
<p>Водната криза налага и отмяната на "Сурва" - фестивал, който се провежда в миньорския град от 1966 г. насам, а през 2008 г. се превръща в ежегодно събитие.</p>
<p>През януари 2019 г. над 7500 кукери излизат "да гонят злото". През 2015 г. събитието е включено в представителния списък на ЮНЕСКО за нематериално културно наследство на човечеството.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 10:35:33+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1183365628-balgariya-obyavyava-porachka-za-razuznavatelni-dronove-za-25-mln-lv.html" title="България обявява поръчка за разузнавателни дронове за 25 млн. лв." subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">България обявява поръчка за разузнавателни дронове за 25 млн. лв.</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1183365628-balgariya-obyavyava-porachka-za-razuznavatelni-dronove-za-25-mln-lv.html</div>
            <div type="id">111955</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/58/1758/161758/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">За нуждите на българската армия ще бъдат взети 12 "мини" дрона и още два "малки"</div>
            <div type="mainImageSource">iStock / Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">поръчка, обществена поръчка, българската армия, министерство на отбраната, дрони, дронове, разузнавателни дронове</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">10:35:33+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">10:38:26+02:00</div>
          </div>
<p>България започва поръчка за закупуване на дронове за разузнавателни дейности за близо 25 млн.лв. Това става ясно от покана за предоставяне на оферта за участие в преговори за доставка на Безпилотни летателни системи (БЛС), публикувана на сайта на Министерството на отбраната, пише в. "Сега".</p>
<p>Поръчката е разделена на две. В първата част се очакват оферти за Доставка на безпилотна летателна система клас I – "Мини". Тук е предвидено да бъдат закупени 12 дрона за 10,8 млн. лв. с ДДС. Във втората част е заложена Доставка на безпилотна летателна система клас I – "Мaлки". В тази графа се купуват две безпилотни летателни системи за 14 млн.лв.</p>
<p>Посочени са и технически спецификации на системите.</p>
<p>От Министерство на отбраната са отправили поканата още на 27 декември, като получатели са 24 фирми производители. Сред тях има български, израелски, европейски и американски фирми.</p>
<p>Самите преговори за поръчката ще протекат не по установените правила в Закона за обществените поръчки, а като специално изключение, постановено в чл.149 на ЗОП. Чрез него се дава възможност да се изключват общите правила в определени случаи, включително при "възлагане за целите на разузнавателни дейности". Именно тази норма е иползвана от министерство на отбраната в случая.</p>
<p>Министерство на отбраната вече проведе няколко големи поръчки като например тези за ремонта и обслужването на МиГ 29 и на Су 25. Освен това бяха купени американски изтребители Ф 16 за над 2 млрд.лв, предстои да се купят два военни кораба за 1 млрд.лв, както и 150 бронирани машини за 1,5 млрд.лв.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 14:48:35+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1459057566-prez-april-priklyuchvat-izpitaniyata-na-parviya-uchastak-ot-tretiya-metrolach.html" title="През април приключват изпитанията на първия участък от третия метролъч" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">През април приключват изпитанията на първия участък от третия метролъч</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1459057566-prez-april-priklyuchvat-izpitaniyata-na-parviya-uchastak-ot-tretiya-metrolach.html</div>
            <div type="id">111966</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/68/9668/169668/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Няма забавяне в строителните работи по изграждане на третия лъч на метрото в София, категоричен е шефът на столичния "Метрополитен" проф. Стоян Братоев</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">метро, стоян братоев, метролъч, трета линия на метрото, нова линия на метрото</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">14:48:35+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">15:18:42+02:00</div>
          </div>
<p>Дейностите за част от 12-километровото трасе на третия метролъч са приключили по-рано от крайния срок, който е 5 октомври.</p>
<p>Остават само изпитанията в участъка от "Красно село" до "Граф Игнатиев" - това обяви директорът на "Метрополитен" проф. Стоян Братоев пред БНР.</p>
<p>Изпитанията са започнали през ноември и ще продължат около пет месеца и половина или до април.</p>
<p>Системите на "Сименс" за управление са шест, с три подсистеми - за управление, автоматика и безопасност.</p>
<p>Възловите станции, където се пресичат трите диаметъра на метрото, са три, като в момента се работи по две от тях. По данни на проф. Братоев станция НДК II, на бул. "Витоша" и "Патриарх Евтимий", е почти завършена.</p>
<p>Там остава да се изгради само връзката със старата НДК. Другата връзка е на Орлов мост - с метростанцията на "Климент Охридски", която също вече е завършена.</p>
<p>Пероните на третата линия са отделени от влаковете с прозрачни отваряеми врати, за да нямат пътниците достъп до релсовите пътища с цел повишаване на безопасността.</p>
<p>Машинистът има по-ограничени функции с оглед да се избегне субективният фактор, но в екстрена ситуация той може ръчно да поеме управлението, каза още Братоев.</p>
<p>Очакванията са третата линия на метрото да се придвижват около 200 000 пътници дневно.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 09:28:21+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1725799946-karakachanov-misiyata-na-nato-v-irak-vremenno-se-mesti-v-kuveyt.html" title="Каракачанов: Мисията на НАТО в Ирак временно се мести в Кувейт" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Каракачанов: Мисията на НАТО в Ирак временно се мести в Кувейт</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1725799946-karakachanov-misiyata-na-nato-v-irak-vremenno-se-mesti-v-kuveyt.html</div>
            <div type="id">111950</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/06/6206/166206/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Според вицепремиера опитите за отмъщение на Иран само ще ескалират конфликта</div>
            <div type="mainImageSource">Стопкадър: Nova</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">иран, ирак, нато, военни, сърбия, красимир каракачанов, български военни, плашило, мисия в ирак</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">09:28:21+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">09:30:27+02:00</div>
          </div>
<p>В мисията ни в Ирак има двама офицери. Те не изпълняват бойни задачи, а обучават военни. Мисията временно ще се евакуира, докато се изясни ситуацията след смъртта на генерал Касем Сюлеймани. Логично е да се премести в съседна държава, каквато е Кувейт. Това заяви министърът на отбраната Красимир Каракачанов пред bTV.</p>
<p>В понеделник вечерта след среща на посланиците от НАТО стана ясно, че мисията в Ирак ще бъде временно преустановена. Въпреки това алиансът застана зад САЩ след атаката срещу генерал Касем Сюлеймани.</p>
<p>Мисията на НАТО в Ирак наброява около 430 души, като от тях малко повече от половината са военни, докато останалите са цивилен персонал. Българското министерство е във всекидневен контакт с българските офицери, обясни военният министър.</p>
<p>"Едно евентуално изтегляне от Ирак няма да се случи в рамките на дни. То може да отнеме месеци, дори година. Големият проблем в региона е Ислямска държава. Тя беше победена, но има опасност при изтегляне на НАТО да се получи вакум и иракската армия да не може да се справи сама", предупреди той.</p>
<p>Каракачанов изтъкна, че ответните реакции на Иран само ще засилят напрежението и биха ескалирали конфликта.</p>
<p>"Реакциите в Техеран са да има ответни действия срещу бази на САЩ. Това би ескалирало само конфликта. Когато се намираш в регион като Близкия изток винаги има риск. Министерство на отбраната не спира да обменя кореспонденция за ситуацията в региона. Към момента няма опасност за мисията на НАТО. Мисията на нашите военни приключва след две седмици“, каза Каракачанов.</p>
<p>"Цялата ситуация с ядреното оръжие в Близкия изток е сериозен проблем. Иран от много години се стреми да придобие ядрено оръжие и това е публична тайна. Именно поради това са тези по-резки действие на американската страна и Израел, който е основен съюзник на САЩ в района на Близкия изток", добави още той.</p>
<p>Военният министър отново коментира и изказването на сръбския вицепремиер Ивица Дачич за това, че българите в Сърбия са едва 0,26 от населението на страната, но въпреки това на всяка среща на Европейския съюз България постоянно "подставя въпроса за правата на българското национално малцинство".</p>
<p>"Самата конституция на Сърбия регламентира, че Сърбия е многонационална държава. Дали българите са 0,26% или 2,26 няма никакво значение", каза Каракачанов и допълни, че в последните няколко месеца това не е първото изказване на сръбски политик, насочено срещу страната ни.</p>
<p>"Повече от 100 години основното плашило в Сърбия е България. Ние никога не сме имали претенции към сръбски територии. Българското малцинство в Сърбия се оплакват от нарушаване на правата им, като пречките, които се налагат да учат. Условията, които са създадени, карат сънародниците ни да напускат територията на Сърбия. А може би целта е да се обезлюдят тези територии", коментира министърът на отбраната.</p>
<p>"Нашите сънародници в Босилеград и Цариброд са недоволни от политиката на сръбското правителство по отношение на изучаване на майчиния език и други права. Една част от ръководството на така нареченото малцинство са хора, удобни на Белград и на правителството. Не са чак толкова активни, колкото иска самото население", каза министърът на отбраната.</p>
<p>Той заяви, че през последните няколко месеца това не е единственото изказване на сръбски политик срещу България.</p>
<p>"Сръбският военен министър дни преди Нова година направи изказване по една оръжейна афера в Сърбия и намеси България напълно неоснователно. Нямаме участие и в тази т.нар. съвместна операция между България и Хърватия за шпиониране на сърби. Забелязва се, че страната ни се намесва съвсем умишлено. Когато Сърбия има вътрешни проблеми, винаги някой външен трябва да е виновен. В историята на нашите взаимоотношения България е виновната", каза още Красимир Каракачанов.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 08:29:41+02:00" url="https://webcafe.bg/coffee-news/823689605-5-minuten-newscast-ken-stava-barbi-ne-samo-v-sveta-na-igrachkite.html" title="5-минутен newscast: Кен става Барби не само в света на играчките" subtitle="" author="Webcafe" category="Lifecafe/Coffee news">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">5-минутен newscast: Кен става Барби не само в света на играчките</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/coffee-news/823689605-5-minuten-newscast-ken-stava-barbi-ne-samo-v-sveta-na-igrachkite.html</div>
            <div type="id">111948</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/29/9629/169629/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">И кой е новият мъж до Никол Шерцингер?</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Coffee news</div>
            <div type="tags">webcafe, лайфстайл, барби, връзка, развлечение, джъстин бийбър, забавление, кен, кукла, никол шерцингер, хейли болдуин, том еванс</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">08:29:41+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">16:31:51+02:00</div>
          </div>
<p>Живеем във времена, в които дори играчките вече стават полово неутрални. Любимата на редица поколения кукла Барби пък вече идва и с женски, и с мъжки дрехи, както и с куп варианти за прически, половината от които са мъжки.</p>
<p>Оказва се, че в реалния живот куклите също си менят половете или поне така се случва с "човешкия Кен".</p>
<p>Той се казва Родриго Алвеш, но е популярен като човешкия еквивалент на Кен - половинката на Барби.</p>
<p>Похарчил е над 500 хил. долара за пластични операции, които да го доближат до вида на прословутата кукла. Скулите му са моделирани, носът му е изтънен и смален, устните му са с импланти - корекциите по Алвеш са десетки.</p>
<p>Сега Родриго споделя, че вече е транссексуална жена. В профилите си в социалните мрежи той признава, че е по-близо до Барби, отколкото до Кен и се чувства страхотно като момиче. Алвес позира уверено в рокля с пайети и високи тънки токчета, а на една снимка дори носи костюм на "зайче" на Playboy.</p>
<p>Всички снимки от предишното "Аз" на Родриго са изтрити от социалните му платформи.</p>
<p>Пред "Mirror" Роди подчертава, че се чувства прекрасно като жена и привлича все повече внимание и то в положителния смисъл.</p>
<p>Вижте тази публикация в Instagram. Today the 5th of January 2020 I was Born again ! Thank you to everyone who has been supporting me through this transition process. Imagine credits to @_adamgerrard_ photographer copy right to @dailymirror image edited by @dsp._design &amp; @dillonstpaul our fit from @prettylittlething. #beauty #blonde #pretty #editorial #girl</p>
<p>Публикация, споделена от Rodrigo Alves (@rodrigoalvesuk) на Яну 4, 2020 в 2:42 PST</p>
<p>Певицата Никол Шерцингер, която до не много отдавна беше с първата ни ракета Григор Димитров, също преминава през значителни промени в своя живот.</p>
<p>На парти след наградите "Златен глобус" Никол се появи с новото си гадже - ръгбиста Том Еванс.</p>
<p>Слухове, че двамата са заедно, обикалят от известно време, но сега изпълнителката и жури в "X-Factor" официално потвърди новината. Предизвикателната рокля с голо рамо на Шерцингер не успя да отклони вниманието от факта, че двойката изглежда невероятно щастлива заедно.</p>
<p>Клюки, че Никол и Том са влюбени има още от 2018 г., но тогава вокалистката на "Pussycat Dolls" беше категорична, че двамата са само приятели и нищо повече.</p>
<p>Още повече, че Еванс се опитва да пробие и като певец именно чрез участие в музикалното риалити, в което Шерцингер е жури. Евентуална връзка можеше да се отрази както положително, така и крайно отрицателно на амбициите му да се докаже и на сцената.</p>
<p>Иначе Никол остава вярна на принципите си да излиза с по-млади мъже, които случайно или не са и привлекателни спортисти.</p>
<p>В случая Еванс е на 34 години, а певицата - на 41, въпреки че за нея годините явно са просто цифра.</p>
<p>Любовта е във въздуха и за Джъстин Бийбър и съпругата му Хейли Болдуин, която вече предпочита да се представя с фамилията Бийбър.</p>
<p>Певецът си беше взел дълга почивка от музиката и турнетата, но вече е решен да се завърне пред публиката.</p>
<p>Първата му стъпка е нова песен, в която възпява именно съпругата си и нейния сексапил.</p>
<p>Сингълът се казва "Yummy", което е недвусмислен намек за колко апетитна я намира Бийбър. Текстът на песента не отстъпва на предизвикателното заглавие и в общи линии представлява възхвала на Хейли и на нестихващото желание по нея.</p>
<p>Намеците за бурен интимен живот изненадаха много от феновете на Джъстин, който допреди няколко месеца обясняваше колко е отдаден на християнската си вяра и как е изчакал до сватбата, за да консумира връзката си с Болдуин.</p>
<p>Същите тези почитатели най-вероятно вече са забравили откровенията на Бийбър на тема вяра и въздържание, най-малкото защото изпълнителят им сподели и още една ексклузивна новина - той подготвя ново турне и нов албум.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 10:07:42+02:00" url="https://webcafe.bg/autocafe/705071407-vision-s-istinski-elektromobil-ili-skapa-podvizhna-prezentatsiya-na-sony.html" title="Vision-S - истински електромобил или скъпа подвижна презентация на Sony" subtitle="" author="Autocafe" category="TechCafe/Аutocafe">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Vision-S - истински електромобил или скъпа подвижна презентация на Sony</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/autocafe/705071407-vision-s-istinski-elektromobil-ili-skapa-podvizhna-prezentatsiya-na-sony.html</div>
            <div type="id">111954</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/39/9639/169639/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Компанията представи изненадващо своя електрическа кола</div>
            <div type="mainImageSource">Sony.net</div>
            <div type="authors">Autocafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/autocafe</div>
            <div type="category">TechCafe</div>
            <div type="subCategory">Аutocafe</div>
            <div type="tags">електромобил, sony, playstation, концептуален автомобил, sony vision-s</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">10:07:42+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">14:33:48+02:00</div>
          </div>
<p>Годината тъкмо започна, а изненадите в областта на технологиите вече са налице. Опитите на различни компании да създадат собствени електромобили продължават, а сред имената, които работят по такива проекти, са Apple и Google.</p>
<p>Най-малко обаче очаквахме следващият експеримент в областта да дойде от Sony - име, което обикновено свързваме с лаптопите Vaio, телевизорите Bravia и, разбира се, игралните конзоли PlayStation.</p>
<p>Именно Sony обаче сервира най-учудващата новина по време на CES (Consumers Electronic Show) - глобалното изложение за иновации, което се провежда всеки януари.</p>
<p>По време на пресконференцията си компанията представи няколко нови продукта, които бяха засенчени от Vision-S - концептуален автомобил тип седан, който би трябвало да докаже, че японският конгломерат може да произвежда буквално всичко - от сензори за мобилни камери до електромобили. Важно уточнение е, че показаният автомобил е изцяло на ниво прототип.</p>
<p>Въпреки това Vision-S сам по себе си е снабден с немалко сензори - общо 33 в и извън купето. Заедно с тях в електромобила са монтирани и редица широкоекранни дисплеи, аудиосистема, която позволява озвучаване на 360 градуса, и още куп технологии, дело на съдружници като BlackBerry, NVIDIA, Quialcomm и Bosch. Гумите на колата са от Continental.</p>
<p>Електромобилът се движи върху новосъздадена платформа за електрически превозни средства. Тя е проектирана от канадската компания Magna, която стои зад автомобили като Toyota Supra и BMW Z4. От Sony уточняват, че платформата може да бъде използвана за разнообразни модели електромобили, включително в SUV сегмента и ванове.</p>
<p>На външен вид Vision-S все пак не представлява чак такава изненада.</p>
<p>Плавните му заоблени линии и нисък профил доста напомнят на Model S, който е от серията по-луксозни електромобили на Tesla. В дизайна като че ли има и нещо, взето назаем от Porsche Taycan, особено в частта откъм багажника и фаровете. Vision-S е снабден и с панорамен таван.</p>
<p>И вътре Sony са си позволили някои заемки от конкуренцията. Големият екран, който играе ролята на инфотейнмънт системата, може да бъде срещнат и в китайските автомобили Byton.</p>
<p>Според създателите този масивен дисплей може да се използва както за информация за превозното средство и пътя, така и за развлечение на пътниците. Екраните на гърба на предните седалки, от които могат да се възползват пасажерите на задната седалка, също не са някаква невероятна новост.</p>
<p>Сред вътрешните характеристики, които отличават Vision-S, е сензорна технология, която разпознава пасажерите на превозното средство и след това им позволява да контролират големия преден екран с жестове. Електромобилът е снабден и с доста прецизни сензори, които анализират пътя напред и отстрани.</p>
<p>Те биха позволили в бъдеще колата да се движи полуавтономно като преценяват кога тя да ускорява и кога - да се задействат спирачките.</p>
<p>Все пак при този вариант повечето решения по време на шофиране ги взима водачът и затова асистираното шофиране в много отношения е по-предпочитано от изцяло автономното.</p>
<p>Колкото до евентуалното представяне на електромобила на пътя - то е доста прилично. Той ускорява от 0 до 100 км/ час за 4,8 секунди и по думите на производителите му може да вдигне до 240 км/ час. Разполага с 248 конски сили и 200-киловатов електромотор.</p>
<p>Според изпълнителният директор на Sony - Кеничиро Йошида - Vision-S не е просто прототип, а истинско заявление пред света, което олицетворява приноса на компанията към бъдещето на мобилността.</p>
<p>По време на пресконференцията на Йошида обаче много въпроси останаха без отговор. Най-важният от тях е дали Sony или Magna планират електромобилът да влезе в серийно производство, или това е просто концептуална кола, която да демонстрира евентуалния потенциал на японската фирма в нова за нея област?</p>
<p>На страницата на Vision-S няма обявена цена или опция за предварителна поръчка. И въпреки това Sony не пропускат да споменат, че серийното производство на електромобила им би било бюджетно.</p>
<p>Винаги я има и вероятността Magna да планира да позволи и на други компании да изграждат свои електромобили на същата платформа, върху която е направен и Vision-S.</p>
<p>В противен случай електромобилът представлява твърде много време и усилия, вложени в една скъпа демонстрация на най-новите сензори и екрани на Sony.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 12:53:50+02:00" url="https://webcafe.bg/gradat/1574558030-nova-godina-nov-f-ck-up-nights.html" title="Нова година, нов 'F*ck up Nights'" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Животът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Нова година, нов "F*ck up Nights"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/gradat/1574558030-nova-godina-nov-f-ck-up-nights.html</div>
            <div type="id">111960</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/50/9650/169650/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Vol. 18 на събитието ви очаква на 14 януари</div>
            <div type="mainImageSource">Fuck up Nights</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Животът</div>
            <div type="tags">lifecafe, fun, fuckup night, fuckup nights</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">12:53:50+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">13:24:32+02:00</div>
          </div>
<p>2020 г. започна а с нея идва и 18-тото издание на "F*ck up Nights" София. Мястото вече е познато на феновете на събитието и е камерната зала на Национален студентски дом в сърцето на София.</p>
<p>Там всички заедно ще отпразнуваме през 2020 г. всички наши толкова любими провали заедно, знаейки, че в това пътешествие живот и fuckup-ите, не сме сами!</p>
<p>А ето и кои са лекторите на януарското издание...</p>
<p>Александър Дерижан, съсобственик на софийските хлебарници ХлеБар, в роден и израстнал в Благоевград. Следвал право в ЮЗУ Благоевград, география и геология в Технически университет Мюнхен и социално консултиране в БСУ. Заедно с Еми Витанова откриват бар Медитерани и бистро Комерсиал.</p>
<p>Тримата с Косьо Ризов стартират Хлебар. Има син на 12 години и живее живота, който иска.</p>
<p>След серия от грешни решения през 2008г. Алек е на ръба да изгуби бизнеса си. Задлъжнял, с обтегнати семейни отношения, в борба да намери нова посока, да се върне в играта, да плати задълженията си и да възстанови хармонията в семейството. Как е преминал през всичко това и какво е научил за себе си, ще ни разкаже на 11-ти януари.</p>
<p>Милена Хаджииванова е основател и управител на консултантска компания H-Vision.</p>
<p>По образование е клиничен психолог, но е и Certified Professional Coach, с близо 20 години практика със стратегически HR проекти, организационна психология и тренинги - над 5000 консултантски проекта и повече от 15 000 души, преминали през нейни обучения. Преподавател в СУ "Кл.Охридски", НБУ, ВУЗФ.</p>
<p>В живота Милена е търсеща, опитваща, жива - във всяко нещо, което прави - от фотография, през различни спортове (ски, водни спортове, тенис, танци), къмпингуване, пътувания. Пълна с идеи, предизвикваща статуквото. Майка.</p>
<p>Преди малко повече от година Милена започва да работи по свой проект - нещо, което спокойно може да се нарече случване на мечта.</p>
<p>И като всяка мечта, и тази започва с много вдъхновение и енергия. Преминава през бизнес план, усилена работа, много безсънни нощи...</p>
<p>Следват отказани други проекти, за да се захрани с енергия осъществяването на визията. В продължение на девет месеца Милена живее с това - с ума и сърцето си. Нещо обаче не е наред. Какво се случва на финалната права и защо това е история за f*ck up - ще разберем от самата нея.</p>
<p>Атанас Пелтеков е роден в Благоевград, на 50 години.</p>
<p>Работи като лекар от 1996г. Изкарва четири години в спешно звено, а в момента е общопрактикуващ лекар. Интересува се от спорт, туризъм, пътешествия и е една идея екстремален. Два пъти участва като лекар на борда на българската експедиция в Антарктика.</p>
<p>Израстването му в кариерата и трупането му на опит го сблъскват с болезнено преживяване - загуба на пациент.</p>
<p>Какво е да преминеш през това и да продължиш, за да достигнеш уж „случайно" до една от най-студентите точки на земята Антарктика и какъв провал му се случва там, за да разбере, че нещата могат да станат и по нетрадиционен начин, ще разберете от самия него!</p>
<p>Явор Сидеров е дългогодишен журналист и преподавател по история, политически науки и международни отношения в университета на Западна Австралия, Калифорнийския университет в Бъркли и Американския университет в България. Бил е също журналист в БНР, в-к „Континент" и българската редакция на Би Би Си. В момента е главен редактор на списание Business Club. Ентусиазиран пътешественик, кулинар и плувец,</p>
<p>Явор е живял, учил и работил на три континента. Мечтата му е да обиколи света с джип, да изследва как човешката намеса променя околната среда на места, където са цъфтели хилядолетни цивилизации и да напише книга за това.</p>
<p>Ако пък успее и да снима серия от документални филми, толкова по-добре. Явор свири на барабани, бил е активист в няколко неправителствени организации, посветени на бежанците и мигрантите и има сива, дебела котка на име Мими.</p>
<p>В желанието си да подпомогне интеграцията на бежанците, Явор запретва ръкави и започва да работи по няколко различни проекта, които се сблъскват с нежеланието на гражданите, държавата и бизнеса. Оказва, че в България това е кауза пердута. Какви са спънките по пътя и уроците, които извлича за себе си ще разберем от сцената на Fuckup Nights.</p>
<p>За доброто настроение на публиката ще се погрижат водещият - актьорът Иван Тодоров, и талантливият музикант Оги, от Oggi D Music!</p>
<p>Ако имате вашите щури и вдъхновяващи истории за провали, молим ви пишете ни, ще сме супер щастливи да ги споделите с нас, от сцената на F*ckup Nights!</p>
<p>Ще сме благодарни да споделяте и каните приятели, за да можем заедно да разрастваме нашето любимо F*ckup семейство! Всеки е добре дошъл!</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 17:10:45+02:00" url="https://webcafe.bg/international/258523083-sled-mesetsi-na-parlamentarna-kriza-ispaniya-otnovo-ima-pravitelstvo.html" title="След месеци на парламентарна криза Испания отново има правителство" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">След месеци на парламентарна криза Испания отново има правителство</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/258523083-sled-mesetsi-na-parlamentarna-kriza-ispaniya-otnovo-ima-pravitelstvo.html</div>
            <div type="id">111974</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/45/7945/157945/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Педро Санчес успя да прокара на гласуване в парламента новото коалиционно правителство</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">правителство, кабинет, испания, коалиция, педро санчес, псое, правителство на испания</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">17:10:45+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">17:12:37+02:00</div>
          </div>
<p>От втори опит лидерът на социалистите в испанския парламент Педро Санчес беше избран за министър-председател на страната, съобщава в. "Ел Паис".</p>
<p>В неделя той не успя да спечели необходимата му подкрепа за съставяне на кабинет в първия кръг от гласуването в парламента. Днес лидерът на Социалистическата партия получи 167 гласа "за" срещу 165 "против" и 18 "въздържали се".</p>
<p>Санчес заема премиерския пост, след като беше подкрепен от своята партия, от лявата "Подемос", с която ще състави коалиционно правителство, както и от баската PNV, "Мас Паис", "Компромис", "Нуева Канариас", "Теруел Ексисте" и BNG.</p>
<p>Гласуването мина благодарение на решението на една от сепаратистките партии на Каталуния да се въздържи от вот, с което да позволи на новата управляваща коалиция да събере обикновено мнозинство.</p>
<p>В речта след избирането си за премиер Санчес се изказа в защита на демокрацията и припомни, че Социалистическата партия е спечелила изборите на 10 ноември. Той беше посъветван да използва "добър тон и демократична твърдост към нетолерантните".</p>
<p>В продължение на месеци Испания се намираше в политическа безизходица в контекста на стремежа на Каталуния за отцепване от страната. В страната през последните четири години се проведоха парламентарни избори общо четири пъти.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 08:06:26+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1489646722-mark-espar-sasht-ne-predvizhda-izteglyane-ot-irak.html" title="Марк Еспър: САЩ не предвижда изтегляне от Ирак" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Марк Еспър: САЩ не предвижда изтегляне от Ирак</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1489646722-mark-espar-sasht-ne-predvizhda-izteglyane-ot-irak.html</div>
            <div type="id">111946</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/28/9628/169628/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">"Не е взето никакво решение да напуснем Ирак", подчерта Еспър</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">иран, ирак, близкият изток, марк еспър</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">08:06:26+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">08:22:26+02:00</div>
          </div>
<p>САЩ все още не са взели окончателно решение за изтеглянето си от Ирак на фона на засилващото се напрежение в Близкия изток. Това посочи министърът на отбраната Марк Еспър, цитиран от АП.</p>
<p>Изказването на Еспър идва малко след като беше разпространено писмо, в което се обясняваше, че водените от Вашингтон сили срещу "Ислямска държава" ще се препозиционират.</p>
<p>Автентичността на писмото, с което разполага агенция "Ройтерс", беше потвърдено и от иракски военен източник.</p>
<p>"Не е взето никакво решение да напуснем Ирак", подчерта Еспър и допълни, че евентуални удари на САЩ към Иран няма да бъдат насочени към културни обекти.</p>
<p>Това изказване пък противоречи на думите на президента Доналд Тръмп, който през изминалия уикенд заяви в Twitter, че в списъка му с 52 цели за нападение в Иран има културни обекти.</p>
<p>По отношение на писмото, цитирано от "Ройтерс", министърът на отбраната коментира, че не знае такова писмо да е официално изпращано.</p>
<p>Става ясно и че документът не е подписан от американското военно ръководство. Има вероятност той да е автентичен, но да е изпратен погрешка.</p>
<p>Все пак е сигурно, че иракските власти са започнали подготовка за извеждане на американски военнослужещи от страната. Това обяви пред журналисти Абдул-Карим Халаф, говорител на премиера на Ирак по въпросите на сигурността.</p>
<p>Халаф уточни още, че придвижването на чуждестранни сили по земя и въздух е силно ограничено от иракските власти.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 12:52:17+02:00" url="https://webcafe.bg/international/2071156753-desetki-zaginaha-v-blaskanitsa-na-pogrebenieto-na-kasem-syuleymani.html" title="Десетки загинаха в блъсканица на погребението на Касем Сюлеймани" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Десетки загинаха в блъсканица на погребението на Касем Сюлеймани</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/2071156753-desetki-zaginaha-v-blaskanitsa-na-pogrebenieto-na-kasem-syuleymani.html</div>
            <div type="id">111959</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/46/9646/169646/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Огромна тълпа се е събрала за погребението на Сюлеймани в родния му град Керман.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">инцидент, сащ, иран, новини, свят, доналд тръмп, али хаменей, касим сюлеймани, касем сюлеймани, керман</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">12:52:17+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">09:19:00+02:00</div>
          </div>
<p>Най-малко 35 души са загинали в блъсканица по време на погребението на иранския генерал Касем Сюлеймани в родния му град Керман, съобщават ирански медии.</p>
<p>Други поне 48 са ранени.</p>
<p>Заради загиналите е отложено погребението на Сюлеймани, който беше убит миналата седмица при атака на дрон на САЩ. Властите в Иран по-късно ще посочат кога ще се проведе отложеното мероприятие.</p>
<p>По неофициални данни на иранската държавна телевизия "милиони" иранци са изпълнили улиците на града заради погребението на Сюлеймани. Множеството скандира "Смърт за Америка" и "Смърт за Тръмп".</p>
<p>Не е ясно какво е предизвикало паническото бягство и бутането между хората.</p>
<p>Пред събралото се множество в Керман ръководителят на Иранската революционна гвардия Хосеин Салами заяви, че "мъченикът Касем Сюлеймани е по-силен... сега, когато е мъртъв".</p>
<p>Сюлеймани беше считан за втория най-могъщ човек в Иран след върховния лидер Хаменей. САЩ гледаха на него като на терористи и заплаха за американски войници и американски персонал зад граница, с което и оправдаха ликвидирането му, извършено чрез дрон край летището на иракската столица Багдад.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 14:49:47+02:00" url="https://webcafe.bg/international/533489177-novoto-pravitelstvo-na-avstriya-na-narodnata-partiya-i-zelenite-polozhi-kletva.html" title="Новото правителство на Австрия на Народната партия и Зелените положи клетва" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Новото правителство на Австрия на Народната партия и Зелените положи клетва</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/533489177-novoto-pravitelstvo-na-avstriya-na-narodnata-partiya-i-zelenite-polozhi-kletva.html</div>
            <div type="id">111967</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/64/9664/169664/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">За пръв път Зелените влизат във властта в Австрия и за пръв път в кабинета има повече жени министри отколкото мъже</div>
            <div type="mainImageSource">Instagram, sebastiankurz</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">министри, правителство, австрия, зелените, канцлер, коалиция, себастиан курц, народната партия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">14:49:47+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">15:00:42+02:00</div>
          </div>
<p>Себастиан Курц за втори път положи клетва като най-младия демократично избран лидер в света. Новото австрийско правителство ще е коалиционно между консервативната Народна партия и Зелените, съобщава АФП.</p>
<p>33-годишният Курц се закле като канцлер пред президента на Австрия Александър ван дер Белен. В новото правителство ще има общо 13 министри, канцлер и вицеканцлер - 10 от министрите са от Народната партия, трима от Зелените, които ще държат и поста на вицеканцлера.</p>
<p>За първи път Зелените влизат в правителство на Австрия.</p>
<p>Така Курц ще продължи да бъде премиер, след като предишното му правителство подаде оставка заради избухнал корупционен скандал покрай младшия партньор в коалицията - националистическата Партия на свободата.</p>
<p>Преди няколко дни Курц сключи коалиционно споразумение с 58-годишния Вернер Коглер, лидер на Зелената партия. Програмата им включва твърда политика срещу миграцията и амбициозна цел Австрия да стане въглероднo неутрална до 2040 г.</p>
<p>"Дойче веле" отбелязва, че за първи път в правителството на Австрия има повече жени от мъже - 9 от 17-те членове на новия кабинет са жени, въпреки че постовете канцлер и вицеканцлер са заети от мъже.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 11:55:42+02:00" url="https://webcafe.bg/international/448365198-dachich-smeni-tona-za-natsionalnite-maltsinstva.html" title="Дачич смени тона за националните малцинства" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Дачич смени тона за националните малцинства</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/448365198-dachich-smeni-tona-za-natsionalnite-maltsinstva.html</div>
            <div type="id">111957</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/38/9638/169638/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Изказване на сръбския външен министър от преди ден бе счетено за провокация и разбуни духовете в България</div>
            <div type="mainImageSource">GettyImages</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">сърбия, ивица дачич, дачич, българско малцинство в сърбия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">11:55:42+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">12:10:11+02:00</div>
          </div>
<p>Сръбският външен министър Ивица Дачич смени тона по отношение на националните малцинства в страната.</p>
<p>"Изнесох информацията, че българите в Сърбия са 0,26%, но ние правим планове за действие, имаме някои задължения по този повод и много уважаваме правата на националните малцинства. Дори от българското МВнР реагираха и казаха, че това е вярно и ще продължат по този начин, защото искат да се спазват всички европейски стандарти и ние подкрепяме това", коментира Дачич пред сръбската държавна агенция Танюг.</p>
<p>В контекста на напрежението с Черна гора, пред РТВ Дачич припомни, че са последвали обвинения на черногорските власти, че Белград се меси във вътрешните работи на Черна гора и затова е посочил факта, че много страни поставят въпроса за положението и статута на техните национални малцинства в Сърбия, но не за да каже, че това е лошо, а по думите му, за да обърне внимание на значението на този въпрос днес, когато съществуват международни конвенции за правата на националните малцинства и европейски ценности във връзка с правата на националните и религиозни общности.</p>
<p>Припомняме, че в неделя пред държавната телевизия в Белград Дачич каза: "За какви вътрешни работи днес се говори в Европейския съюз? Там имате едни българи, които в Сърбия са само 0.26 на сто от населението ни. Толкова са българите в Сърбия. Но, България на всяка среща на Европейския съвет поставя въпроса за правата на българското национално малцинство?"</p>
<p>От българското външно министерство реагираха на изказването му: "Правителството ни защитава и ще продължи да защитава правата на българските общности зад граница, не само в Сърбия. България не настоява нищо повече от това Сърбия да спазва конституцията и законите си по отношение на малцинствата, както и ангажиментите си в рамките на предприсъединителния процес".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 09:38:32+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1196502035-spacex-izstrelya-raketa-s-60-spatnika.html" title="SpaceX изстреля ракета с 60 спътника" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">SpaceX изстреля ракета с 60 спътника</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1196502035-spacex-izstrelya-raketa-s-60-spatnika.html</div>
            <div type="id">111952</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/31/9631/169631/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Очаква се SpaceX да започне да предлага интернет услуги на клиентите си</div>
            <div type="mainImageSource">YouTube/googlevesaire.com</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">интернет, spacex, starlink, старлинк, из</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">09:38:32+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">09:50:59+02:00</div>
          </div>
<p>SpaceX успешно изстреля ракета с 60 спътника, наречени "Старлинк" (Starlink). Това е третата порция апарати, които ще бъдат позиционирани около Земята.</p>
<p>Целта е броят им до края на годината да достигне 1500 и тогава да започнат основната си дейност - да осигурят бърз интернет почти навсякъде по света чрез създаване на спътникова мрежа. Идеята е броят им е да е не по-малко от 30 000.</p>
<p>SpaceX пусна първата партида с 60 спътника "Старлинк" в орбита през 2019 г. Всеки сателит, изстрелян от нея, тежи 227 кг. и има множество антени с висока пропускателна способност и слънчева решетка. Платформите са оборудвани и с електрическо задвижване - система, която изключва електрически заредени криптонови атоми, за да осигури тяга.</p>
<p>Двигателят е необходим за повдигане от височината на излитане от 440 км., до оперативната височина от 550 км. Системата за задвижване действа също така, за да поддържа правилното положение на съответния спътник в небето и да я сваля в края на срока на експлоатация.</p>
<p>Paзмepът нa „изĸycтвeнoтo cъзвeздиe", ĸaĸтo гo нapичaт шeгaджии, пpeчи нa няĸoи acтpoнoми, тъй ĸaтo пoвъpxнocтитe нa ĸocмичecĸитe лeтaтeлни aпapaти пpeчaт нa cпocoбнocттa дa ce нaблюдaвa Bceлeнaтa пocpeдcтвoм изcлeдoвaтeлcĸитe тeлecĸoпи cъc cpeднa oптичнa мoщнocт, посочва Kaldata.com.</p>
<p>Според изданието тoзи пpoблeм пoвдигa въпpocитe зa ĸocмичecĸoтo зaмъpcявaнe - cпopeд няĸoи aнaлизaтopи, eдин oт нaй-нeпpиятнитe cюжeти зa ĸocмичecĸитe cфepи oĸoлo зeмятa e тe дa бъдaт „пpeнaceлeни" oт изĸycтвeни cпътници, ĸoитo дa зaдpъcтят пpocтpaнcтвoтo и дa зaпoчнaт дa пpeчaт нa ecтecтвeнитe ĸocмичecĸи eфeĸти и взaимнo eдин нa дpyг, a ĸoгaтo cтaнaт нeгoдни зa eĸcплoaтaция, дa пpeвъpнaт пpocтpaнcтвoтo oĸoлo Πлaнeтaтa ни в eднo cбopищe нa ĸocмичecĸи oтпaдъĸ. Зaтoвa, eĸcпepтитe aпeлиpaт чacтнитe ĸoмпaнии ĸaтo ЅрасеХ дa взeмaт мepĸи, пpeди дa e cтaнaлo твъpдe ĸъcнo.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 16:18:17+02:00" url="https://webcafe.bg/sport/122847124-balgariya-ne-ostavi-shansove-na-niderlandiya-i-napravi-nova-krachka-kam-tokio-2020.html" title="България не остави шансове на Нидерландия и направи нова крачка към Токио 2020" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Още спорт">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">България не остави шансове на Нидерландия и направи нова крачка към Токио 2020</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/sport/122847124-balgariya-ne-ostavi-shansove-na-niderlandiya-i-napravi-nova-krachka-kam-tokio-2020.html</div>
            <div type="id">111971</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/72/9672/169672/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Страхотна победа за България</div>
            <div type="mainImageSource">CEV</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Още спорт</div>
            <div type="tags">българия, волейбол, нидерландия, 2019</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">16:18:17+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">16:22:40+02:00</div>
          </div>
<p>България направи втора крачка към класиране на Олимпийските игри след 3:0 гейма (25-19, 25-16 и 25-15) срещу Нидерландия.</p>
<p>Вчера „лъвовете“ победиха фаворита Франция с 3:2 в страхотна драма в пет гейма, а в сряда ще се изправят в последния си двубой срещу Сърбия.</p>
<p>Тимът на Силвано Пранди не остави никакви шансове на „оранжевите“ и превъзходството му се чувстваше във всичките три гейма.</p>
<p>Така България вече има пет точки на върха в група В, на точка пред Франция и на две пред Сърбия.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 18:51:41+02:00" url="https://webcafe.bg/sport/468536550-balgariya-zapochna-sas-zaguba-voleybolnata-kvalifikatsiya-pri-zhenite.html" title="България започна със загуба волейболната квалификация при жените" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Още спорт">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">България започна със загуба волейболната квалификация при жените</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/sport/468536550-balgariya-zapochna-sas-zaguba-voleybolnata-kvalifikatsiya-pri-zhenite.html</div>
            <div type="id">111977</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/90/7290/127290/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Нашите бяха равностойни на Полша в големи периоди от мача, но загубиха</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Още спорт</div>
            <div type="tags">българия, жени, полша, загуба, гейм, обрат, квалификация, волейбол, елица василева, олимпийска квалификация, иван петков, женски волейбол</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">18:51:41+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">19:19:39+02:00</div>
          </div>
<p>Женският волейболен отбор на България загуби с 1:3 гейма от Полша първия си мач от олимпийската квалификация за Токио 2020.</p>
<p>В Апелдорн българските националки отстъпиха с 25:23, 20:25, 19:25 и 22:25, въпреки доброто начало.</p>
<p>В първия гейм нашите започнаха концентрирано и постигнаха три точки преднина, после Полша изравни и частта тръгна точка за точка. В най-важния момент нашите взеха три поредни точки за 24:21, а капитанът ни Елица Василева завърши последната атака за 1:0 в геймовете.</p>
<p>В следващите части обаче грешките в нашия отбор зачестиха и България допусна обрат, въпреки че се бореше до последно и в трите гейма.</p>
<p>В последния гейм момичетата на треньора Иван Петков на няколко пъти изравняваха резултата, наваксвайки преднина на Полша, но в решаващите моменти съперникът ни взе своето.</p>
<p>Утре от 20:30 България играе втория си мач срещу домакина Нидерландия.</p>
<p>Квалификацията е последен шанс на отборите да се класират за Игрите в японската столица през лятото, като само победителят печели квота.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 10:58:39+02:00" url="https://webcafe.bg/retro/1839202833-real-madrid-doyde-da-me-iska-no-se-ozovah-v-portsmut.html" title="'Реал Мадрид дойде да ме иска, но се озовах в Портсмут'" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Ретро">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Реал Мадрид дойде да ме иска, но се озовах в Портсмут"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/retro/1839202833-real-madrid-doyde-da-me-iska-no-se-ozovah-v-portsmut.html</div>
            <div type="id">111956</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/34/9634/169634/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Джърмейн Пенант разказа за проваления си трансфер в Реал Мадрид и за лудите си нощи в Сарагоса</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Ретро</div>
            <div type="tags">история, трансфери, ретро, ливърпул, реал мадрид, портсмут, сарагоса, марбея, хуанде рамос, купони, джърмейн пенант</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">10:58:39+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-11</div>
            <div type="timeModified">13:55:49+02:00</div>
          </div>
<p>Бившият футболист на Ливърпул Джърмейн Пенант разкри, че е бил на крачка от трансфер в Реал Мадрид, но вместо това се озовал като отдаден под наем в Портсмут.</p>
<p>Крилото игра за „помпи“ през втората половина от сезон 2008/09, след което „червените“ решиха да не продължават договора му и той премина като свободен агент в Сарагоса.</p>
<p>„Когато бях в Ливърпул, Реал Мадрид ме искаше – сподели Пенант в интервю за сарагоския ежедневник El Periodico de Aragon.</p>
<p>Скай Андрюс (агентът му) помогна при преговорите и уреди трансферна сума от четири милиона евро. Но Хуанде Рамос (тогавашният треньор на Реал) не знаеше за сделката. И когато разбра, я развали. Така, вместо в Мадрид, се озовах в Портсмут. Голяма разлика.“</p>
<p>Пенант говори и за купонджийските си вечери от времето си в Сарагоса.</p>
<p>„А, за онова нещо в Марбея... Казах на клуба, че искам да се прибера вкъщи, за да свърша няколко лични неща. Те ми позволиха, а вместо това, аз се прибрах до Англия и с приятелите ми отидохме да купонясваме в Марбея.</p>
<p>Нощите там бяха страхотни. Но накрая всичко се провали. Изпуснах самолета за прибиране и не успях да стигна навреме за тренировката. Освен това и пресата научи и снимки от купона стигнаха до клуба.</p>
<p>Един от шефовете дойде при мен, обясни ми, че това е неприемливо и ме глоби със 150 хиляди евро – цяла месечна заплата! Купоните бяха невероятни, но излязоха малко скъпичко (смее се).</p>
<p>Истината е, че животът ми в Сарагоса беше пълна лудница.“</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 15:07:17+02:00" url="https://webcafe.bg/tennis/1422218996-balgariya-propusna-shansa-si-za-klasirane-sled-zaguba-na-dvoyki.html" title="България пропусна шанса си за класиране след загуба на двойки" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Тенис">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">България пропусна шанса си за класиране след загуба на двойки</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/tennis/1422218996-balgariya-propusna-shansa-si-za-klasirane-sled-zaguba-na-dvoyki.html</div>
            <div type="id">111968</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/69/9669/169669/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Неуспех за Григор Димитров и Александър Лазаров</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Тенис</div>
            <div type="tags">българия, белгия, тенис, григор димитров, 2019, александър лазаров, atp cup</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">15:07:17+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">15:17:37+02:00</div>
          </div>
<p>България в състав Григор Димитров и Александър Лазаров не успя да победи Белгия (Сандер Жил и Боран Флиген) на двойки и загуби с 6-3 4-6 7-10 след тайбрек.</p>
<p>Така нашите изпуснаха шанса си да спечелят своята група С и да си осигурят място на четвъртфиналите срещу домакина Австралия.</p>
<p>Димитър Кузманов поднесе изненадата и смаза Стив Дарси с 6-0 6-3 в първия мач, след което Григор Димитров изненадващо допусна обрат и загуби с 1-2 от Давид Гофен.</p>
<p>Така всичко се сведе до мача на двойки, който ако бяхме спечелили, щяхме да спечелим групата си, но след загубата паднахме до третото място след Великобритания и Белгия.</p>
<p>Българската двойка започна добре и осъществи пробив за 3-1. При 4-2 белгийцийте имаха две възможности за връщането му, но със страхотни отигравания Димитров и Лазаров се справиха и измъкнаха гейма за 5-2. След това двете двойки спечелиха подаванията си и България взе първия сет с 6-3.</p>
<p>Втората част започна перфектно с нов пробив за нашата двойка, но белгийците стабилизираха играта си и успяха да изравнят резултата за 2-2. При сервис на Григор за оставане в сета при 4-5 обаче грешки и на двамата ни състезатели плюс двойна грешка в края дадоха сета на Белгия.</p>
<p>Така се стигна до тайбрек, в който белгийците стигнаха първи до мини пробив за 4-2. Стигна се до 6-3 в полза на Белгия, но българите скъсиха изоставането си до 5-6 при сервиса на Лазаров. Белгийците удържаха аванса си до края и спечелиха шампионския тайбрек с 10-7.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 12:56:04+02:00" url="https://webcafe.bg/tennis/644385110-grigor-zagubi-tezhka-bitka-s-gofen-vsichko-shte-se-reshava-v-macha-na-dvoyki.html" title="Григор загуби тежка битка с Гофен, всичко ще се решава в мача на двойки" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Тенис">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Григор загуби тежка битка с Гофен, всичко ще се решава в мача на двойки</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/tennis/644385110-grigor-zagubi-tezhka-bitka-s-gofen-vsichko-shte-se-reshava-v-macha-na-dvoyki.html</div>
            <div type="id">111961</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/45/9645/169645/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Григор загуби тежка битка с Гофен, всичко ще се решава в мача на двойки</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Тенис</div>
            <div type="tags">българия, белгия, тенис, григор димитров, 2019, давид гофен, atp cup</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">12:56:04+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">13:06:51+02:00</div>
          </div>
<p>Григор Димитров не успя да продължи започнатото от Димитър Кузманов и загуби битката си с Давид Гофен с 6-4 2-6 2-6.</p>
<p>Преди това Мико победи Стив Дарси с 6-0 6-3 и даде аванс на България в решаващия двубой срещу Белгия на ATP Cup. Така, след загубата на Григор всичко ще се решава в мача на двойки.</p>
<p>България се нуждае от задължителна победа, за да спечели групата си и да се класира на четвъртфиналите, където можем да срещнем Австралия.</p>
<p>Срещата започна добре за българина и той проби за 2-0. И двамата тенисисти обаче не бяха сигурни в подаванията си и, първо, Гофен върна пробива, Григор записа нов за 4-2, но белгиецът направи рибрейк за 4-3. При 4-5 Гофен сервира за оставане в сета, но с възхитителен минаващ удар Димитров записа нов пробив и спечели първата част.</p>
<p>Във втория сет Гришо бе пробит при първите си две подавания, успя да върне един за 1-3, но веднага бе пробит отново за 4-1. Григор бе далеч от най-добрата си форма в тази част и тя бе спечелена напълно заслужено с 6-2.</p>
<p>Неприятностите за България продължиха и в третия сет. Капитанът на отбора ни така и не успя да намери най-добрата си игра и изглеждаше така, сякаш Гофен искаше повече победата.</p>
<p>Белгиецът натискаше още от ретурите, а Григор нямаше отговор за по-агресивната игра на противника си. Гофен проби за 2-1, а при 2-3 Димитров изпусна да върне пробива. След това Гофен загуби само точка в следващите два гейма и затвори сета с ново 6-2.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 10:00:23+02:00" url="https://webcafe.bg/tennis/1298545939-strahoten-miko-kuzmanov-machka-za-balgariya-na-atp-cup.html" title="Страхотен Мико Кузманов мачка за България на ATP Cup" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Тенис">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Страхотен Мико Кузманов мачка за България на ATP Cup</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/tennis/1298545939-strahoten-miko-kuzmanov-machka-za-balgariya-na-atp-cup.html</div>
            <div type="id">111953</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/32/9632/169632/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Победа за час и 15 минути</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Тенис</div>
            <div type="tags">българия, белгия, тенис, 2019, димитър кузманов, atp cup</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">10:00:23+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">13:06:02+02:00</div>
          </div>
<p>Димитър Кузманов се справи по перфектен начин със Стив Дарси с 6-0 6-3 в първия мач между България и Белгия на ATP Cup.</p>
<p>Нашите момчета имат вече две победи с по 2-1 над Великобритания и Молдова и при победа на капитана Григор Димитров по-късно днес срещу Давид Гофен ще си осигурим първото място в група С.</p>
<p>Кузманов започна фантастично още в началото, взе своето подаване, след което направи пробив на нула. Дарси грешеше много, от което българинът се възползва и след нови два пробива завъртя геврека за 6-0 в своя полза.</p>
<p>Във втория сет белгиецът даде малко повече отпор на Кузманов и дори направи пробив за 3-2, но Мико успя да го върне бързо, след което и да поведе с 4-3. След това дойде и нов пробив в актива на българина и след сервис гейм на 15 Кузманов затвори мача след час и 15 минути игра.</p>
<p>При победа на Григор срещу Гофен или в мача на двойки България ще си осигури четвъртфинал срещу Австралия.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 22:52:46+02:00" url="https://webcafe.bg/football/777249385-shestima-ot-koito-yunayted-tryabva-speshno-da-se-otarve.html" title="Шестима, от които Юнайтед трябва спешно да се отърве" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Шестима, от които Юнайтед трябва спешно да се отърве</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/777249385-shestima-ot-koito-yunayted-tryabva-speshno-da-se-otarve.html</div>
            <div type="id">111980</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/81/9681/169681/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Този трансферен прозорец е поредната възможност на Юнайтед да се освободи от редица ненужни футболисти, които се задържаха твърде дълго в отбора</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">криза, договор, загуба, доверие, треньор, мениджър, манчестър юнайтед, удължаване, сити, манчестър сити, купа на лигата, олд трафорд, оле гунар солскяер, юнайтед, червените дяволи, търпение, ед удуърд, грешници, манчестърско дерби, излишни, отърве, карабао къп, нанужни</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">22:52:46+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-11</div>
            <div type="timeModified">12:04:29+02:00</div>
          </div>
<p>Тежките удари за Манчестър Юнайтед през този сезон продължиха с поражение с 1:3 от местния съперник Манчестър Сити за Купата на лигата снощи.</p>
<p>Насред "Олд Трафорд" домакините изнесоха унизително първо полувреме, в което като по чудо отнесоха само три гола, а съперникът им си правеше каквото поиска с тях по целия терен.</p>
<p>През втората част Сити свали оборотите, а Юнайтед се стабилизира и дори успя да върне един гол, но не и да заличи впечатленията от предните 45 минути. След поредния лош резултат за "червените дяволи" през сезона, на преден план отново излизат обичайните вече критики към мениджъра Оле Гунар Солскяер и ръководителите над него.</p>
<p>Норвежецът не спира да прави наивни треньорски грешки, клубът все още няма така нужния спортен директор, а натрупалите се пропуски в управлението през последните години за момента са непреодолими.</p>
<p>Време е обаче вината да понесат и тези, които правят гафовете на терена - играчите.</p>
<p>Грешниците в червени екипи си понасят редовно критиките, но някои от тях са от доста години в клуба, системно не оправдават очакванията и вбесяват феновете, но въпреки всичко остават на "Олд Трафорд".</p>
<p>Очакваше се Оле Гунар Солскяер и Ед Удуърд да спретнат солидна чистка през лятото и да се освободят от доста от ненужните, но вместо това повечето от тях бяха задържани.</p>
<p>"Червените дяволи" се лишиха от играчи като Ромелу Лукаку и Крис Смолинг, които в момента блестят в Серия А, докато публиката е принудена да гледа мач след мач едни и същи отдавна компрометирани лица.</p>
<p>Януарският трансферен прозорец дава нова възможност на Юнайтед да се отърве от излишните, колкото и да е трудно да им се намерят купувачи, и да разчисти съблекалнята за така нужната свежа кръв в състава.</p>
<p>Но кои би трябвало да са начело на списъка с напускащите "Олд Трафорд"? Вижте ги в галерията.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 17:01:59+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1940074185-koshmar-za-mesi-i-kompaniya-statistikata-koyato-postavya-barselona-zad-braytan-dizhon-i-spal.html" title="Кошмар за Меси и компания: Статистиката, която поставя Барселона зад Брайтън, Дижон и СПАЛ" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кошмар за Меси и компания: Статистиката, която поставя Барселона зад Брайтън, Дижон и СПАЛ</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1940074185-koshmar-za-mesi-i-kompaniya-statistikata-koyato-postavya-barselona-zad-braytan-dizhon-i-spal.html</div>
            <div type="id">111973</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/76/9676/169676/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Ситуацията става още по-тревожна, когато извадим ударите на Лионел Меси, който отправя средно по 3,6 шута към вратата на противника на мач, което е почти 30 процента от общия брой на ударите на каталунците. Къде ли щеше да е Барса без лидера си?</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">статистика, фенове, лионел меси, барселона, ернесто валверде, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">17:01:59+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">07:48:14+02:00</div>
          </div>
<p>На пръв поглед, Барселона се радва на доста добър сезон. Тимът на Ернесто Валверде, въпреки и само по голова разлика, е на върха в класирането на Ла лига. Класира се за елиминационната фаза на Шампионската лига и продължава борбата си за Купата на краля. Но когато погледнем по-отблизо, нещата на „Камп Ноу“ не изглеждат толкова розови.</p>
<p>Барса вече допусна три загуби в Примера. Направи равенство срещу Славия Прага и имаше късмет и при двете си победи над Интер. Каталунците са далеч от обикновения си блясък, а треньорът Валверде продължава да не се радва на почитанията на феновете.</p>
<p>Резултатите невинаги отразяват напълно представянето на отборите и има една статистика, според която Барселона е в трагично състояние от началото на сезон 2019/20.</p>
<p>Считано от 7 януари, шампионите на Ла лига отправят средно по 12,2 удара към противниковите врати на мач. Това поставя Барса не само зад голяма част от испанските тимове, но и зад такива от останалите Топ 5 първенства в Европа, които се борят за оцеляване.</p>
<p>Например, Астън Вила, който е само на точка от опасната зона във Висшата лига, стреля средно по 12,8 пъти на мач. Брайтън и Саутхемптън, които също са замесени в битката за оцеляване, също са с по-добри показатели от Барселона.</p>
<p>В Бундеслигата каталунците са изпреварвани не само от Байерн Мюнхен и РБ Лайпциг, но и от 16-ия Фортуна Дюселдорф, и от 17-ия Вердер Бремен по този показател.</p>
<p>Предпоследният в Серия „А“ Дженоа има по 12,9 удара към противниковите врати на двубой. СПАЛ, единственият отбор под „грифоните“ в класирането, стреля средно по 13,1 пъти.</p>
<p>А френският Дижон, който е само на точка над последните три, съумява да застрашава вратата на противника по средно 12,4 пъти на мач.</p>
<p>От всички 98 отбора в Топ 5 първенствата на Европа Барселона е в долната половина на таблицата по този показател и се нарежда на 57-ото място.</p>
<p>Неслучайно, феновете негодуват толкова сериозно срещу Валверде и стила му на игра.</p>
<p>Ситуацията става още по-тревожна, когато извадим ударите на Лионел Меси, който отправя средно по 3,6 шута към вратата на противника на мач, което е почти 30 процента от общия брой на ударите на каталунците. Къде ли щеше да е Барса без лидера си?</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 21:15:39+02:00" url="https://webcafe.bg/football/68025457-klop-se-darzha-neuvazhitelno-s-men-i-go-napsuvah.html" title="'Клоп се държа неуважително с мен и го напсувах'" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Клоп се държа неуважително с мен и го напсувах"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/68025457-klop-se-darzha-neuvazhitelno-s-men-i-go-napsuvah.html</div>
            <div type="id">111978</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/99/9399/169399/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Това е жестът, с който Клоп извади от равновесие Антонио Мохамед и получи сочна псувня от аржентинеца</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">скандал, треньор, език, ливърпул, треньори, юрген клоп, световно клубно първенство, псувни, монтерей, свада, картони, неуважение, разпра, изплезване, антонио мохамед, неуважително</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">21:15:39+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">21:51:23+02:00</div>
          </div>
<p>Старши треньорът на Монтерей Антонио Мохамед разкри повече за скандала с колегата си от Ливърпул Юрген Клоп по време на мача между двата отбора от Световното клубно първенство.</p>
<p>Мексиканският тим загуби с 1:2 на полуфинала от Ливърпул, а по-късно "червените" спечелиха надпреварата. Мохамед попадна в полезрението на медиите с драматичната си лична история, но и с една ситуация на двубоя с Ливърпул, когато Клоп му се подиграваше, че твърде често иска от съдията да показва картони на играчите на "мърсисайдци".</p>
<p>"Случи се това, че той прояви неуважение към мен", разказа Мохамед. "Клоп не спираше да иска жълти картони, защото твърдеше, че постоянно фаулираме Салах. Но когато аз поисках картон, с който негов играч да бъде изгонен, той ми се изплези. В началото се засмях, после малко се ядосах и се хванах на стръвта му - тогава произходът ми си каза думата и загубих всякакво хладнокръвие".</p>
<p>Аржентинецът с арабски корени признава, че напсувал грозно Клоп на английски, а после се върнал на своята скамейка, защото по начало не влиза в скандали с треньорите на съперниците.</p>
<p>"Просто полудях, защото той показа неуважение. Не знам дали реагирах добре или зле, просто ми дойде отвътре".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 15:44:36+02:00" url="https://webcafe.bg/football/92907220-haaland-razkri-zashto-izbra-dortmund-pred-yunayted.html" title="Хааланд разкри защо избра Дортмунд пред Юнайтед" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Хааланд разкри защо избра Дортмунд пред Юнайтед</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/92907220-haaland-razkri-zashto-izbra-dortmund-pred-yunayted.html</div>
            <div type="id">111970</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/71/9671/169671/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">"Почувствах, че нещата между нас ще потръгнат", каза Хааланд</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">трансфери, манчестър юнайтед, мино райола, борусия дортмунд, рб залцбург, ерлинг хааланд, зима 2020</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">15:44:36+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">15:51:36+02:00</div>
          </div>
<p>Ерлинг Хааланд разкри защо е избрал Борусия Дортмунд пред Манчестър Юнайтед.</p>
<p>„Жълто-черните“ платиха 20 милиона евро за младия норвежки талант, въпреки че сериозен интерес към него имаше от „Олд Трафорд“ и Оле Гунар Солскяер, под чието ръководство в Молде Хааланд направи дебюта си в мъжкия футбол.</p>
<p>„Те (Дортмунд) просто бяха директни и казаха: „Имаме нужда от теб на върха на атаката. Харесваме стила ти на игра и те искаме тук.“, сподели Хааланд, който вкара 28 гола в 22 мача за РБ Залцбург през този сезон.</p>
<p>Хареса ми начина, по който разговаряхме и това ме накара да подпиша с тях. Почувствах, че ще нещата между нас ще потръгнат.“</p>
<p>Според някои източници, агентът на Хааланд – Мино Райола, е получил 15 млн. евро комисионна, като допълнителни 10 млн. евро са влезли в джоба на бащата на младока – Алфи Хааланд, за участието им в сделката.</p>
<p>Райола обаче също заяви, че младият нападател сам е избрал Дортмунд.</p>
<p>„Те (Юнайтед) говореха с него най-много. Всеки имаше шанс да говори с него лично. Но позволихме това на Юнайтед, защото се познават лично с Оле – каза пред The Telegraph Райола.</p>
<p>Но, очевидно, той сам реши, че това не е правилното решение за кариерата му в момента. Нищо лично срещу Манчестър Юнайтед или Оле.</p>
<p>Той избра Борусия Дортмунд пред тях и останалите отбори и съм много щастлив, че ще бъде в отбора, в който искаше. Това е най-доброто за него в момента.</p>
<p>Ако искаше да отиде в Манчестър Юнайтед, щях да бъда длъжен да го заведа в Манчестър Юнайтед, но той не искаше.“</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 08:09:51+02:00" url="https://webcafe.bg/football/822345113-yunayted-siti-e-gvozdeyat-v-programata-dnes.html" title="Юнайтед - Сити е гвоздеят в програмата днес" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Юнайтед - Сити е гвоздеят в програмата днес</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/822345113-yunayted-siti-e-gvozdeyat-v-programata-dnes.html</div>
            <div type="id">111947</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/71/9771/9771/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Програмата за вторник</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">манчестър юнайтед, манчестър сити, фа къп, тв програма, мачове по телевизията, къде да гледам, къде ще дават</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">08:09:51+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">08:13:00+02:00</div>
          </div>
<p>Мачовете по телевизията във вторник, 7 януари 2020 година:</p>
<p>22:00 ч. Реймс - Страсбург, RING</p>
<p>22:00 ч. Манчестър Юнайтед - Манчестър Сити, Diema Sport 2</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 09:36:43+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1572235139-amerikanski-otbor-iska-modrich-za-zamestnik-na-ruuni.html" title="Американски отбор иска Модрич за заместник на Рууни" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Американски отбор иска Модрич за заместник на Рууни</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1572235139-amerikanski-otbor-iska-modrich-za-zamestnik-na-ruuni.html</div>
            <div type="id">111951</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/95/5595/165595/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Лука Модрич вече не е основна фигура в Реал Мадрид, но все още е важен за тима на Зинедин Зидан</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">трансфери, реал мадрид, лука модрич, ди си юнайтед, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">09:36:43+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">09:38:47+02:00</div>
          </div>
<p>Американският Ди Си Юнайтед има сериозен интерес към халфа на Реал Мадрид Лука Модрич.</p>
<p>Новината бе съобщена от The Athletic, след което бе потвърдена и от испанския As.</p>
<p>Мадридският ежедневник обаче допълва, че до сделка едва ли ще се стигне, тъй като претенциите за заплата на хърватина са твърде високи за Ди Си.</p>
<p>В допълнение, Модрич иска да изпълни договора си с Реал, който изтича през лятото на 2021 година.</p>
<p>Идеята на Ди Си е Модрич да замени напусналия Уейн Рууни като звездната фигура в тима, който след година и половина в САЩ се завърна в Англия и се присъедини към треньорския щаб на Дарби Каунти.</p>
<p>34-годишният хърватин, който спечели четири трофея от Шампионската лига с „кралете“, постепенно, отстъпва титулярното си място в тима, но все още е от важните играчи за Зинедин Зидан.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 08:49:22+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1337878284-po-dobre-da-igraya-golf-otkolkoto-da-vodya-yunayted-ili-real.html" title="'По-добре да играя голф, отколкото да водя Юнайтед или Реал'" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"По-добре да играя голф, отколкото да водя Юнайтед или Реал"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1337878284-po-dobre-da-igraya-golf-otkolkoto-da-vodya-yunayted-ili-real.html</div>
            <div type="id">111949</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/12/8512/168512/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Пеп Гуардиола има договор с Манчестър Сити до лятото на 2021 година</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">барселона, манчестър юнайтед, манчестър сити, реал мадрид, купа на лигата, пеп гуардиола, дерби на манчестър, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">08:49:22+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">08:52:33+02:00</div>
          </div>
<p>Пеп Гуардиола заяви, че след като вече е водил Манчестър Сити, няма никакъв шанс един ден да застане начело на Юнайтед.</p>
<p>Двата отбора влизат в сблъсък в градско дерби тази вечер в първи полуфинал за Купата на лигата.</p>
<p>„След като съм водил Сити, няма как да водя Юнайтед – каза Гуардиола на пресконференцията преди дербито на „Олд Трафорд“.</p>
<p>Точно както никога не бих застанал начело на Реал Мадрид. Просто няма как.“</p>
<p>Запитан какво би правил, ако това са двете оферти към него, когато приключи с „гражданите“, Пеп отговори: „Ако нямам други оферти, ще си почивам на Малдивите. Добре, де, може би, не на Малдивите, защото там няма игрища за голф!“</p>
<p>Манчестър Сити защитава трофея си от миналата година, когато на финала победи Челси след изпълнения на дузпи.</p>
<p>Реваншът на „Етихад“ е на 29 януари.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 22:41:47+02:00" url="https://webcafe.bg/football/336679478-siti-otnese-yunayted-nasred-old-traford-za-edno-poluvreme.html" title="Сити отнесе Юнайтед насред 'Олд Трафорд' за едно полувреме" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Сити отнесе Юнайтед насред "Олд Трафорд" за едно полувреме</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/336679478-siti-otnese-yunayted-nasred-old-traford-za-edno-poluvreme.html</div>
            <div type="id">111979</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/80/9680/169680/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Бернардо Силва правеше каквото си иска между защитниците на Юнайтед през първата част</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">манчестър юнайтед, сити, полуфинал, манчестър сити, купа на лигата, олд трафорд, дерби, реванш, пеп гуардиола, оле гунар солскяер, юнайтед, давид де хеа, автогол, червените дяволи, кевин де бройне, гражданите, андреас перейра, бернардо силва, рияд марез, манчестърско дерби, маркъс рашфорд, ефл къп, отнесе, карабао къп</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">22:41:47+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">00:03:55+02:00</div>
          </div>
<p>Манчестър Сити отнесе градския съперник Манчестър Юнайтед с 3:1 на "Олд Трафорд" в първи полуфинал за Купата на лигата.</p>
<p>Носителите на трофея вкараха головете си още през първата част и почти сигурно решиха сблъсъка още преди домакинския реванш на 29 януари.</p>
<p>Юнайтед опита да започне с агресивна преса, но играта на отбора бързо се разпадна тотално, а Сити установи пълна доминация.</p>
<p>В 17-ата минута Бернардо Силва откри резултата със страхотен удар в далечния ъгъл, след като получи твърде много пространство пред наказателното поле.</p>
<p>В 33-ата минута при контраатака Силва записа и асистенция, като изведе Рияд Марез сам срещу Де Хеа, а алжирецът финтира и покачи на 2:0 на празна врата.</p>
<p>Само 6 минути по-късно, при нова контраакция, Де Хеа спаси удар отблизо на Де Бройне, но топката се отби в Андреас Перейра и влезе за трети път в мрежата на Юнайтед - автогол и 3:0. При атаката останаха съмнения за нарушение срещу Брандън Уилямс и Оле Гунар Солскяер протестира гневно пред четвъртия рефер.</p>
<p>До края на полувремето Силва и Стърлинг пропуснаха от чисти позиции, макар и при положения, в които имаше засади.</p>
<p>Като по чудо домакините се прибраха на почивката без да са получили още голове, а това се случи най-вече благодарение на пропуските на Стърлинг.</p>
<p>През втората част темпото спадна, а Юнайтед постепенно наложи натиск в опит да промени нещата.</p>
<p>Рияд Марез изпусна още възможности за Сити, а в 70-ата минута Де Бройне сгреши една топка в центъра и от контраатаката Маркъс Рашфорд завърши майсторски в далечния ъгъл за 1:3.</p>
<p>Към края Рашфорд затрудни Клаудио Браво с удар отдалеч и до последно Юнайтед опитваше да съхрани интригата с връщането на още един гол. Сити обаче се справи и се приближи до спечелването на тази купа за трета поредна година.</p>
<p>Вторият полуфинал в турнира е между Лестър и Астън Вила, а първият мач между тях е утре вечер на "Кинг Пауър".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 17:23:20+02:00" url="https://webcafe.bg/business/514865293-facebook-zabranyava-deepfake-videoklipovete.html" title="Facebook забранява deepfake видеоклиповете" subtitle="" author="Mobilecafe" category="Newscafe/Бизнес">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Facebook забранява deepfake видеоклиповете</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/business/514865293-facebook-zabranyava-deepfake-videoklipovete.html</div>
            <div type="id">111975</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/59/3159/143159/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">От социалната мрежа ще трият клипове, които подвеждат потребителите</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Mobilecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/mobilecafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Бизнес</div>
            <div type="tags">интернет, технологии, социални мрежи, facebook, марк зукърбърг, новини, изкуствен интелект, deepfake</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">17:23:20+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">17:29:44+02:00</div>
          </div>
<p>Facebook обяви, че ще премахва от платформата си видеоклипове, модифицирани чрез изкуствен интелект - т.нар. deepfake видеа.</p>
<p>Става дума за онези клипове, при които лицето на човек в тях дигитално се заменя с това на друг и то по начин, който е достатъчно реалистичен и убедителен, че да заблуди масовата публика, а понякога и специалисти.</p>
<p>От компанията посочват, че тези видеа изкривяват реалността и представляват "сериозно предизвикателство" за технологичната индустрия.</p>
<p>Facebook ще премахва клипове, ако се разбере, че те са обработени по начини, които не са очевидни за повечето потребители, или ако тези клипове подвеждат потребителя да мисли, че човек от видеото е казал думи, които всъщност не е изричал.</p>
<p>Проверките за автентичността на клиповете ще бъдат правени както от екипа на Facebook, така и от независими услуги за проверка на факти.</p>
<p>Новата политика обаче няма да се прилага за пародийни или сатирични видеоклипове.</p>
<p>Вицепрезидентът за глобални политики в компанията - Моника Байкърт, посочва, че "има хора, които се занимават с медийна манипулация, за да заблуждават".</p>
<p>Технологията първо се прилагаше за слагане на лица на знаменитости в клипове за възрастни, но в последно време се използва и в други области - включително за развлекателни клипове, в които се показва как би изглеждал даден филм с различен актьор в него (като Силвестър Сталоун в "Сам вкъщи" например, част от "творбите" на Ctrl Shift Face).</p>
<p>Facebook миналият септември съобщи, че дарява 10 милиона долара за развитието на технологии за засичане на deepfake клипове. Компании като Google и Microsoft също търсят начини за справяне с предизвикателствата, създадени от новата технология.</p>
<p>BBC припомня, че съществува deepfake видео, показващо как изпълнителния директор на Facebook Марк Зукърбърг посочва, че тайна организация е отговорна за успеха на социалната мрежа.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-07 14:33:08+02:00" url="https://webcafe.bg/kino/1877037772-obratno-v-komiksite-kolin-farel-e-pingvina-v-batman-krischan-beyl-pregovarya-s-marvel.html" title="Обратно в комиксите: Колин Фарел е Пингвина в 'Батман', Крисчън Бейл преговаря с Marvel" subtitle="" author="Filmcafe" category="Filmcafe/Кино">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Обратно в комиксите: Колин Фарел е Пингвина в "Батман", Крисчън Бейл преговаря с Marvel</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/kino/1877037772-obratno-v-komiksite-kolin-farel-e-pingvina-v-batman-krischan-beyl-pregovarya-s-marvel.html</div>
            <div type="id">111965</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/75/9675/169675/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Двамата актьори, които и преди са играли във филми по комикси, са поели отново към този тип кино. Фарел (вляво) със сигурност, докато Бейл все още е на фаза "преговори".</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Filmcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/filmcafe</div>
            <div type="category">Filmcafe</div>
            <div type="subCategory">Кино</div>
            <div type="tags">кино, комикс, знаменитости, батман, натали портман, lifecafe, крисчън бейл, крис хемсуърт, колин фарел, marvel, пингвина, dc, мат рийвс, the batman, thor: love and thunder</div>
            <div type="datePublished">2020-01-07</div>
            <div type="timePublished">14:33:08+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">16:34:58+02:00</div>
          </div>
<p>Ако си се снимал веднъж във филм по комикс, сигурно е по-лесно да се съгласиш да се снимаш в друг такъв. Особено с оглед на това, че най-често става дума за потенциални блокбъстъри с огромни бюджети, което значи и солидно заплащане.</p>
<p>Ето защо едва ли трябва да ни изненадва, че Колин Фарeл вече официално е част от актьорския състав на следващия филм за Батман - The Batman. A друг, вече бивш Човек прилеп също обмисля връщане към комиксовите адаптации - Крисчън Бейл води преговори с Marvel...</p>
<p>Но да започнем с Фарел, познат на зрителите от филми като "Александър", "Омарът" и - може би - "Фантастични животни и къде да ги намерим". Той вече е играл в комиксов филм - беше злодеят Bullseye в несполучливия филм Daredevil (2003 г.) с Бен Афлек.</p>
<p>Сега Мат Рийвс, режисьорът на The Batman, потвърди в Twitter, че Фарел ще влезе в кожата на Озуалд Кобълпот, по-познат като Пингвина - пълен и набит гангстер от комиксите за Батман, винаги запасен с набор от чадъри с оръжия.</p>
<p>Актьорът Джона Хил беше спряган за ролята, но впоследствие преговорите с него пропаднаха, според някои слухове заради разминавания по въпроса кой персонаж той самият е искал да изиграе и кой персонаж са му предлагали.</p>
<p>Ако изборът на Фарел за Пингвина ви се струва странен, нормално е. Първо, 43-годишният актьор е висок 1,78 м - по официална, но може би малко спорна информация. Освен това обаче често може да бъде видян в чудесна физическа форма.</p>
<p>Но не го подценявайте - "Убийството на свещения елен" (The Killing of the Sacred Deer) на Йоргос Лантимос е доказателство, че Фарел също е сред актьорите, които умеят да се преобразяват за роля. Там той играе лекар на средна възраст с голяма прошарена брада и характерно шкембе. Щом е успял да качи за филма на Лантимос, ще успее и за ролята на Пингвина. Ако изобщо Рийвс, който е и сценарист на The Batman, има намерение да се съобразява с традиционния вид на злодея.</p>
<p>Колин Фарел в The Killing of a Sacred Deer</p>
<p>В крайна сметка Фарел винаги може да вземе съвет по бързо качване на килограми от един бивш Батман - актьорът Крисчън Бейл, който вече се е доказал като визуален хамелеон на екрана. Около него също има интересни новини - че може би отново ще се появи в комиксов филм, няколко години след като изигра популярния супергерой на DC в трилогията "Черният рицар" на Кристофър Нолан.</p>
<p>Сега обаче Бейл води преговори с "конкуренцията" от Marvel за евентуално участие в Thor: Love and Thunder - четвъртият филм за бога на гръмотевиците Тор (Крис Хемсуърт).</p>
<p>Variety посочват, че за момента не е ясно за коя роля преговаря звездата от Ford v. Ferrari, но феновете вече усилено спекулират. Основното предположение е, че става дума за дългоочаквания дебют на екран Бета Рей Бил - извънземен хуманоид, чиято глава смущаващо много напомня на конска такава, който се оказва досточен да носи чука на Тор (както и да звучи това).</p>
<p>Ако тези предположения се окажат верни, силно се съмняваме, че традиционните методи за физическа трансформация на Бейл ще са достатъчни, че да си докара такъв външен вид...</p>
<p>Има и други предположения. Един от писателите, работили по комиксите за Тор - Джейсън Аарън, вече изрази мнение, че за него Бейл може да изиграе персонаж на име Дарио Агър, шефът на злата корпорация "Roxxon". Друга възможност е Кул - т.нар. Бог на страха, който се появява в историята, от която ще е вдъхновен Thor: Love and Thunder.</p>
<p>Филмът е продължение на Thor: Ragnarok (2017 г.) и отново ще бъде режисиран от Тайка Уайтити (Jojo Rabbit). В главните роли отново са Крис Хемсуърт, Теса Томпсън и Натали Портман, за която вече се знае, че ще видим като новия Тор след като героинята й Джейн Фостър ще се сдобие със силите на Бога на гръмотевиците. Премиерата е предвидена за 5 ноември 2021 г., а дали във филма ще видим и Бейл все още не е сигурно.</p>
<p>Сигурно е обаче, че Фарел ще е част от екипа на The Batman, чиято премиера също е предвидена за 25 юни 2021 г. Ролята на Брус Уейн/Батман е поверена на Робърт Патинсън ("Здрач", "Фарът"), Анди Съркис (Ам-гъл от "Властелинът на пръстените") ще играе неговия иконом Алфред, а в ролята на другия злодей -The Riddler, ще видим Пол Дейно ("Затворници" на Дени Вилньов).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>