<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 21:09:58+02:00" url="https://webcafe.bg/video/504793546-fenovete-na-monako-izbraha-gol-na-berbatov-za-1-na-veka-video.html" title="Феновете на Монако избраха гол на Бербатов за №1 на века (видео)" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Видео">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Феновете на Монако избраха гол на Бербатов за №1 на века (видео)</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/video/504793546-fenovete-na-monako-izbraha-gol-na-berbatov-za-1-na-veka-video.html</div>
            <div type="id">112042</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/67/9767/29767/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">В Монако не са забравили класните изпълнения на Бербатов с червено-белия екип</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Видео</div>
            <div type="tags">вот, футбол, фенове, гласуване, спорт, бербо, шампионска лига, димитър бербатов, sportcafe, бербатов, монако, тенис, гол, български футбол, григор димитров, ница, sportal.bg, най-красив гол, английски футбол, гол на века, gong.bg, прехвърляне, монегаските</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">21:09:58+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">21:26:05+02:00</div>
          </div>
<p>Феновете на Монако избраха гол на Димитър Бербатов за номер 1 на този век.</p>
<p>Привържениците трябваше да избират между 100 попадения в полза на "монегаските" от 2000 г. насам и най-много от тях гласуваха за гола на българина срещу Ница през 2014 г.</p>
<p>Тогава Бербатов прехвърли вратаря с изключително технично докосване от малък ъгъл.</p>
<p>Бербо спечели вота на привържениците с 45%, а след него останаха Давид Жиглиоти и Давид Трезеге.</p>
<p>Българската звезда игра за Монако в продължение на сезон и половина.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 11:11:19+02:00" url="https://webcafe.bg/tialoto/746184450-elektronnite-tsigari-epidemiyata-koyato-bukvalno-ubiva-amerika.html" title="Електронните цигари - епидемията, която буквално убива Америка" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Тялото">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Електронните цигари - епидемията, която буквално убива Америка</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/tialoto/746184450-elektronnite-tsigari-epidemiyata-koyato-bukvalno-ubiva-amerika.html</div>
            <div type="id">112019</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/44/9744/169744/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Здравната криза в САЩ все още търси своето решение</div>
            <div type="mainImageSource">Sarah Johnson, https://www.flickr.com/photos/157551927@N08/48801079917</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Тялото</div>
            <div type="tags">сащ, здраве, lifecafe, електронна цигара, електронни цигари, здравни власти, вейп, течност за цигари</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">11:11:19+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-13</div>
            <div type="timeModified">12:56:43+02:00</div>
          </div>
<p>През миналата година в САЩ се заговори за "здравна криза" с огромни мащаби, които е възможно все още да не са напълно известни на властите.</p>
<p>За момента е ясно, че за 2019 г. по данни на американския Център за контрол и превенция на заболяванията са хоспитализирани 2561 младежи под 21 години, от които 55 са починали.</p>
<p>Всички те са постъпили в болница с различни белодробни оплаквания, а като основна причина се посочват електронните цигари, които стават все по-популярни сред американските гимназисти.</p>
<p>Един от всеки четири тийнейджъри признава, че в последните 30 дена е употребявал поне веднъж е-цигара. За сравнение през 2017 г. едва един от десет младежи е казвал същото.</p>
<p>Борбата на американските здравни власти с "епидемията" от употреба на електронни цигари обаче е непостоянна, а мерките може и да не дадат очакваните резултати.</p>
<p>Във вторник тази седмица Администрацията по храните и лекарствата на САЩ (FDA) взе категорично окончателно решение да забрани по-голямата част от ароматизираните течности за електронни цигари. В тази забрана попадат течностите с ментов и плодов аромат, предназначени за по-старите поколения е-цигари, които използват системи с патрони течност и малки контейнерчета.</p>
<p>В същото време остава легално използването на ароматизирани течности за най-новите поколения електронни цигари с големи контейнери, наречени картомайзери. Тези по-обемни контейнери се приемат за по-безопасни за здравето, защото нагряват течността и я превръщат в изпарения, които са по-малко наситени с никотин, отколкото тези в малките патрони.</p>
<p>FDA ще започне постепенно да налага новите правила, които трябва да влязат окончателно в сила до 30 дни, смятано от 2 януари. Регулаторната агенция ще следи най-строго компаниите като JUUL, чиито цветни и грабващи вниманието реклами доскоро таргетираха именно най-младите потребители.</p>
<p>Новите забрани не засягат и течностите с аромат на тютюн и ментол.</p>
<p>Това е малка, но важна победа за специализираните магазини за ароматизирани течности, а и би позволило на някои пушачи сами да правят свои собствени смеси, които да наподобяват любимия им ментов аромат. По мнение на американските здравни власти тези мерки ще повлияят чувствително върху подобряването на здравето на населението.</p>
<p>Само че в действителност новите по-строги регулации могат да докажат поговорката, че "пътят към ада е постлан с добри намерения".</p>
<p>Първият опит на FDA да ограничи поголовното разпространение на електронни цигари и ароматизираните течности към тях дойде през 2019 г. Тогава здравните власти прибегнаха до свой любим метод за регулации, а именно повишаването на данъците за е-цигарите и течностите и изравняването му с този за конвенционалните цигари.</p>
<p>През декември 2019 г. данъкът върху електронните цигари в щата Минесота достигна 75 на сто. За кратко време същия пример следват още 20 щата. Високите данъци в миналото се оказват достатъчна причина пушенето на обикновени цигари да намалее, но някои се опасяват, че в случая с електронните цигари всъщност пушенето едва ли ще спадне.</p>
<p>Причината за този парадокс е, че доскоро много от пушачите виждаха в електронните цигари по-безопасна алтернатива на стандартните тютюневи изделия.</p>
<p>Така те преминаха на е-цигари, които може и да не са по-полезни за пушача, но поне не отделят вреден дим за околните. Тази промяна беше насърчавана и от факта, че електронните цигари щадят повече бюджета. Сега, когато цените в САЩ се изравняват, изборът вече няма да е толкова лесен, а алтернативата е пълен отказ от тютюнопушене.</p>
<p>Мерките на FDA от последните месеци могат да се окажат недостатъчни и що се отнася за "епидемията" на е-цигари сред младежите.</p>
<p>Високите данъци със сигурност ще спрат част от тях да си купуват електронни цигари и течности за тях, защото не разполагат с достатъчно средства.</p>
<p>Освен това през декември президентът Тръмп подписа нов законопроект, който да вдигне възрастта за закупуване на никотинови продукти от 18 на 21 години. Забраната може да бъде заобиколена, но по-голямата част от тийнейджърите пушачи са в компанията на свои връстници и трудно ще намерят кой да им купи консумативи за пушене вместо тях.</p>
<p>Колкото до регулациите от този януари - тук вече е много вероятно те да ударят на камък. Именно плодовите аромати са невероятно популярни сред младежите, които освен това нямат пари за най-новите поколения електронни цигари с големи контейнери. Повечето от тези непълнолетни пушачи използват именно плодови, ментови или ментолови вкусове на течностите.</p>
<p>Най-малък е процентът на тези, които употребяват ментолови течности, малко повече са тези, които харесват ментата, и огромен процент от учениците си падат по мангото.</p>
<p>Това е причината държавният секретар по здравните въпроси Алекс Азар да не подкрепи забраната за течностите с вкус на никотин и ментол с аргумента, че те и без това не допадат чак толкова много на тийнейджърите.</p>
<p>При забрана за продажбата на течности с плодов и ментов аромат, по-голям е шансът младежите да преминат на такива с никотинов и ментолов вкус, отколкото да откажат изцяло електронните цигари.</p>
<p>Не е учудващо, че най-крайните противници на електронни цигари смятат мерките на FDA и на администрацията на Тръмп за напълно недостатъчни. За пълна и тотална забрана обаче в момента не може и да става въпрос.</p>
<p>За такива абсолютни регулации се заговори последно през октомври месец 2019 г., когато броят на жертвите на белодробни заболявания под 21, за които се предполага, че са загинали именно от електронни цигари, години достигна 55.</p>
<p>Тогава екипът на Тръмп излезе с предложение за пълна забрана на всички електронни никотинови продукти, но лобизмът от страна на никотиновата индустрия охлади ентусиазма.</p>
<p>Всички тези половинчати мерки и противоречиви ходове на американските здравни власти засилват съмненията, че здравната криза, предизвикана от е-цигарите, ще продължи и през 2020 г. с последици, на чиито мащаби тепърва ще ставаме свидетели.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 20:22:23+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1931673237-elena-yoncheva-specheli-deloto-za-kleveta-sreshtu-borisov.html" title="Елена Йончева спечели делото за клевета срещу Борисов" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Елена Йончева спечели делото за клевета срещу Борисов</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1931673237-elena-yoncheva-specheli-deloto-za-kleveta-sreshtu-borisov.html</div>
            <div type="id">112041</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/67/5267/155267/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Елена Йончева спечели делото за клевета срещу Борисов</div>
            <div type="mainImageSource">Webcafe.bg</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">20:22:23+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">20:26:48+02:00</div>
          </div>
<p>Журналистът и евродепутат от БСП Елена Йончева спечели окончателно делото за клевета, което заведе срещу премиера и лидер на ГЕРБ Бойко Борисов. Той е осъден за плати на Йончева 5000 лв. обезщетение за неимуществени вреди, които е причинил със свое публично изказване по време на предизборната кампания през 2017 г., съобщава „Дневник".</p>
<p>"Ще ли сте успешни журналисти вие, ако по няколко милиона държавата ви плаща за едно интервю взето? Питам: Ако за интервю държавата България, през една от централите си, плаща на журналистка за интервюта в чужбина по няколко милиона струвайки, които даже нашето правителство беше принудено от предишното да доплати" и "бяхме принудени милиони да платим за нея. С мъж - премиер тогава", каза Борисов, а думите му доведоха до гражданско дело, което Йончева спечели на три инстанции.</p>
<p>Решението на Софийския градски съд е в сила, след като на 6 януари Върховният касационен съд (ВКС) е отхвърлил като недопустима касационната жалба на Борисов и ГЕРБ. Окончателното произнасяне на състав на ВКС с председател Емил Томов и членове Драгомир Драгнев и Геновева Николаева не подлежи на обжалване или протест.</p>
<p>Първоначалният иск на Йончева бе за 20 000 лв., но пълният му размер бе отхвърлен на първа инстанция от Софийския районен и на втора - от Софийския градски съд.</p>
<p>Първоинстанционният съд прие, че сумата трябва да бъде платена солидарно от Борисов и от политическа партия ГЕРБ, но градският съд отмени частично това решение и постанови, че ГЕРБ не може да носи отговорност в случая.</p>
<p>И Йончева, и Борисов обжалваха решението пред Върховния касационен съд. Магистратите отхвърлят както възраженията на премиера срещу решението, така и тези на Йончева, която смята, че отговорност трябва да носи и политическа партия ГЕРБ.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 07:59:06+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1613337091-otkriha-neizvestni-do-momenta-stihove-na-peyo-yavorov.html" title="Откриха неизвестни до момента стихове на Пейо Яворов" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Откриха неизвестни до момента стихове на Пейо Яворов</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1613337091-otkriha-neizvestni-do-momenta-stihove-na-peyo-yavorov.html</div>
            <div type="id">112013</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/03/4903/134903/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Намерени са документи, свързани с Македония, които са точно датирани от самия поет</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">поезия, стихотворения, яворов, пейо яворов, неизвестни стихотворения</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">07:59:06+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">08:18:21+02:00</div>
          </div>
<p>Потвърдена е автентичността на три непознати до момента стихотворения на поета Пейо Яворов, които са притежание на частно лице.</p>
<p>Това предава БНР и допълва, че ръкописите са разчетени от доц. Милкана Бошнакова, историк и архивист, както и специалист по история на освободителното движение на българите в Македония и Одринска Тракия.</p>
<p>Намерени са документи, свързани с Македония, които са точно датирани от самия поет и от тяхното съдържание. Те отразяват дейността на Яворов като първи кмет на Неврокоп, днешен Гоце Делчев, по време на Балканската война.</p>
<p>Сред тези документи са намерени и трите неизвестни стихотворения, които най-вероятно са последните, написани от поета. Доц. Бошнакова споделя, че не е очаквала след повече от сто години да се намерят оригинали на Пейо Яворов, негови документи и най-вече стихотворения.</p>
<p>През пролетта на 2019 г. с доц. Бошнакова се свързва Христо Павлов, второ поколение колекционер, с молба за експертиза на няколко документа.</p>
<p>След като приема да разгледа документите, доцентът с изненада установява, че те са автентични. Още в първите минути Бошнакова установява, че подписът, почеркът и печата на документите са оригинални.</p>
<p>Сред документите са четири писма на Яворов до негови съратници и няколко така наречени требвания, които в края на октомври 1912 г. са послужили като разрешение четниците от македоно-одринското опълчение да се приберат в родината.</p>
<p>Трите стихотворения от своя страна не са на любовна тематика, подчертава доц. Бошнакова. Едно от произведенията е озаглавено "На незнайний герой" и завършва с четиристишието:</p>
<p>"И тук ще стана бучка пръст,</p>
<p>но пак ще съм във теб, родино.</p>
<p>Дори и да не турят кръст,</p>
<p>ти, майко, пак ще помниш мойто име."</p>
<p>Част от друго стихотворение гласи:</p>
<p>"И паднах сякаш поразен от гръм -</p>
<p>зарових плачещо лице в земята</p>
<p>и чух със сетни сили чуден звън -</p>
<p>звънът на бойната тръба и на войната..."</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 09:40:54+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1143979956-spetsprokuraturata-vleze-v-pernik-i-mosv.html" title="Спецпрокуратурата влезе в Перник и МОСВ" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Спецпрокуратурата влезе в Перник и МОСВ</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1143979956-spetsprokuraturata-vleze-v-pernik-i-mosv.html</div>
            <div type="id">112016</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/30/9730/169730/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Действията на МВР, ДАНС и КПКОНПИ във ВиК Перник i  областната управа са свързани с водната криза в града</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">перник, специализирана прокуратура, спецакция</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">09:40:54+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">00:05:03+02:00</div>
          </div>
<p>Специализираната прокуратура, съвместно с МВР, ДАНС и КПКОНПИ извършват действия по разследване в град Перник, съобщиха от прокуратурата. На брифинг главният прокурор Иван Гешев обяви, че разследвания се провеждат и в Министерство на околната среда и водите (МОСВ), а по думите му до утре трябва да бъдат разпитани над 30 души.</p>
<p>Според неофициална информация става въпрос за акция във ВиК Перник и в областната управа и е във връзка с водната криза в града. Според NOVA са арестувани бившият областен управител Ирена Соколова и отстраненият шеф на местното ВиК Иван Витанов.</p>
<p>Министърът на околната среда и водите Нено Димов беше отдведен за разпит в спецпрокуратурата. Няма повдигнати обвинения, а самият Димов заяви, че не е задържан и оказва пълно съдействие на разследващите органи.</p>
<p>По-рано кметът Станислав Владимиров се срещна с главния прокурор Съдебната палата в Перник.</p>
<p>През март се очаква да се преодолее кризата, даде оптимистична прогноза Владимиров. В подкрепа на думите си кметът на Перник съобщи, че над водосборната зона на язовир "Студена" има около 45-50 см сняг, който напролет ще се стопи и трябва да попълни водоема.</p>
<p>"Надяваме се и на по-влажна пролет", каза той, като преди това очаква още снеговалежи в района на водосборната зона. Владимиров не разкри подробности от срещата с Гешев.</p>
<p>В сградата на МОСВ пък, извършваната проверка от служители на ДАНС и МВР, е във връзка с вноса на боклук, основно от Италия на територията на България.</p>
<p>След заседанието на Консултативния съвет за национална сигурност, в което премиерът Бойко Борисов участва, той коментира двете акции: "Моята работа е да осигуря условия на МВР, ГДБОП, ДАНС, заедно с прокурорите да провеждат такива акции. Оттук нататък ще говорят прокурорите. Колегите работиха активно. Ще говоря с коалиционните партньори. Тези, които са пряко назначени от ГЕРБ, не ги коментирам. Нека има обвинителни актове".</p>
<p>"Дали си от ГЕРБ или от БСП не трябва да значи нищо. Има свършена и несвършена работа. Ние имаме 800-900 000 представители на ГЕРБ. Има теми, които са коалиционни. Нека колегите завършат водените мероприятия. Ние сме правова държава и всеки е невинен до доказване на противното", добави Борисов.</p>
<p>Повече информация се очаква да има утре, когато ще има специален брифинг на Спецпрокуратурата.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 17:11:25+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1873657828-kv-stolipinovo-ima-neplateni-smetki-za-voda-za-okolo-690-hil-leva.html" title="Кв. 'Столипиново' има неплатени сметки за вода за около 690 хил. лева" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кв. "Столипиново" има неплатени сметки за вода за около 690 хил. лева</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1873657828-kv-stolipinovo-ima-neplateni-smetki-za-voda-za-okolo-690-hil-leva.html</div>
            <div type="id">112035</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/78/2978/132978/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">За тази година е предвидено да бъдат поставени водомери, които да се отчитат дистанционно</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">вода, пловдив, столипиново, вик</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">17:11:25+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">17:25:38+02:00</div>
          </div>
<p>Пловдивският квартал "Столипиново" има дългове за неплатени сметки за вода на стойност близо 690 хил. лева, предава БНТ.</p>
<p>В четвъртък се проведе среща в Областна управа, която се състоя между представители на общината и на ВиК дружеството. По време на разговора бяха набелязани начини да се спре разхищението на вода в квартала.</p>
<p>Районното кметство обеща да отпусне над половин милион лева за събаряне на незаконните постройки в района.</p>
<p>Най-големи задължения са натрупали обаче обитателите на деветте големи жилищни блока на улиците "Сокол" и "Батак", които са собственост на пловдивското общинско предприятие "Жилфонд".</p>
<p>Водата там не е плащана от години поради липсата на водомери. Избените помещения на блоковете са наводнени, а от тръбите екипите на ВиК са вадили кокошки, възглавници и цели зелки.</p>
<p>Областният управител на Пловдив - Дани Каназирева - каза, че ще бъде изискано да се извърши конструктивно проучване на основите на блоковете, за да се установи дали те въобще са годни за обитаване.</p>
<p>Каназирева посочи още, че изконсумираната вода в квартала масово не се плаща, а загубите се разпределят върху коректните абонати.</p>
<p>По данни на районното кметство над 460 обитатели на жилищните кооперации не плащат нито наем, нито ток, нито вода. Поне 72 са се самонастанили.</p>
<p>Районният кмет Иван Стоянов уточни, че ще разпише заповеди за доброволно погасяване на задълженията, но ако това не се случи, ще се пристъпи към изваждане на нередовните наематели.</p>
<p>За тази година е предвидено незаконните постройки да се премахнат и в кв. "Столипиново" да бъдат поставени водомери, които да се отчитат дистанционно.</p>
<p>От своя страна директорът на ВиК-Пловдив Спартак Николов увери, че въпреки течовете и загубите няма как Пловдив да се превърне във "втори Перник".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 13:56:25+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1716631141-balgarite-zhiveyat-nay-malko-ot-vsichki-v-evropa.html" title="Българите живеят най-малко от всички в Европа" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Българите живеят най-малко от всички в Европа</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1716631141-balgarite-zhiveyat-nay-malko-ot-vsichki-v-evropa.html</div>
            <div type="id">112027</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/61/5361/155361/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Българите живеят най-малко от всички в Европа</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">българи, европа, доклад, смъртност, продължителност на живота</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">13:56:25+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">14:00:27+02:00</div>
          </div>
<p>България все още има най-ниската продължителност на живота в ЕС. Това сочи доклад на Европейската комисия "Състояние на здравеопазването в ЕС" за 2019 г., който изследва системата в 30 страни, плюс Норвегия и Исландия.</p>
<p>Според доклада, цитиран от News.bg, в страната ни продължителността на живота все пак се е вдигнала, но сме на последно място и в това отношение се развиваме много по-бавно от Румъния, Естония и Литва. За две години и трите страни са вдигнали много повече показателите си от България, обяснява Ани Шпрангер, научен сътрудник към Факултета по мениджмънт на здравеопазването в Техническия университет в Берлин и експерт в Европейската обсерватория за здравни системи и политики.</p>
<p>Основните причини за висока смъртност са заболяванията на сърдечно-съдовата система и раковите заболявания. Инсултът е причина за 1/5 от случаите на смърт в България, което е три пъти повече от средното за ЕС. При онкологичните заболявания най-много починали има от рак на белите дробове, дебелото черво и гърдата.</p>
<p>Две от причините за това са пушене и алкохол, като според изследователите у нас процентът на пушещите е най-висок от ЕС, като данните сочат, че един на всеки четирима възрастни е пушач. Има обаче и деца под 16 г., които са пушачи, особено момичета.</p>
<p>Изследван е и режимът на хранене сред населението на България, като се оказва, че възрастните хора не ядат всеки ден по един плод, а при децата едно на всеки пет е със затлъстяване.</p>
<p>Докладът изследва няколко компонента - системата на здравеопазване и болничното лечение. Оказва се, че у нас се дават само 52% държавно финансиране в здравеопазването, което е най-ниското за целия ЕС. Средствата пък отиват най-вече във фармацевтичните компании - 43%, което е повече от средното за ЕС.</p>
<p>При болничното лечение сме на второ място - около 34% отиват за това. Докладът за здравеопазването в България отчита също, че достъпността не е добра. 10% у нас не са здравно осигурени, което е много голям дял от населението, ¼ не вярват в здравната система и не се осигуряват, а има и група без валидни документи за самоличност сред ромите.</p>
<p>Оказва се, че България има и голямо частно финансиране, свързано с доплащания на пациенти за здраве. Лекарите в страната ни пък са доста, но не равномерно разпределени, джипитата и медицинските сестри са недостатъчно.</p>
<p>В България има повече болнични легла от страните в ЕС, като средният престой в болница е пет дни, като в държавните болници се намаляват леглата, а в частните се увеличават шест пъти.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 14:10:30+02:00" url="https://webcafe.bg/avantage/1697510437-mladite-v-livarpul-edni-se-kachvat-s-asansyora-a-drugi-bahtyat-po-stalbite.html" title="Младите в Ливърпул: Едни се качват с асансьора, а други бъхтят по стълбите" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Авантаж">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Младите в Ливърпул: Едни се качват с асансьора, а други бъхтят по стълбите</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/avantage/1697510437-mladite-v-livarpul-edni-se-kachvat-s-asansyora-a-drugi-bahtyat-po-stalbite.html</div>
            <div type="id">112028</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/04/5104/165104/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">"Той върви напред с големи крачки и 100 процента ще е играч на Ливърпул, ако не се случи нещо непредвидено", заяви Юрген Клоп за Къртис Джоунс.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Авантаж</div>
            <div type="tags">ливърпул, висша лига, юрген клоп, премиършип, клоп, райън брюстър, хари уилсън, къртис джоунс, брюстър</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">14:10:30+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-11</div>
            <div type="timeModified">21:41:47+02:00</div>
          </div>
<p>Да играят за Ливърпул е мечта на редица млади таланти от целия свят, а пътищата, които водят до "Анфийлд" са много. Още повече обаче са тези, които могат да ги отведат далеч от стадиона на европейския и световен клубен шампион, след като стигнат до него.</p>
<p>Да вземем за пример Марко Груич, чиято кариера до момента се развива напълно по сценария на модерните порядки във футбола.</p>
<p>През януари 2016-а той стана първото ново попълнение на Юрген Клоп и бе оставен да доиграе сезона под наем в Цървена звезда след трансфера за 5.1 милиона паунда.</p>
<p>Оттогава борбеният полузащитник хвърли много пот, за да си извоюва правото да играе за Ливърпул, но четири години по-късно е в германския Херта.</p>
<p>Това е третото му отдаване под наем за обиграване в преследване на крайната цел - един ден да се утвърди при мърсисайдци.</p>
<p>"Можеше да остана в Англия и понякога да играя в турнирните мачове, но можеше и да прекарам много време на скамейката. Кой знае? Затова видях Херта като възможност да играя редовно и да трупам опит", заяви сърбинът.</p>
<p>14 мача за четири години в клуба, който притежава правата му, не са много обнадеждаващи, но 23-годишният халф не губи надежда, че ще успее, въпреки че Ливърпул вече е съвсем различен звяр от този, който той завари на "Анфийлд" през 2016-а.</p>
<p>"Още се надявам, разбира се. Не можеш да се отказваш просто така от целите си. Даже, може би, в момента се трудя и старая най-много в целия си живот", твърди той.</p>
<p>Отдадеността му е похвална и няма съмнение, че можеше да послужи на Клоп през кампанията, ако не беше предпочел трупането на опит в Бундеслигата.</p>
<p>Сърбинът обаче е наясно, че ако заблести в Германия, това ще е предпоставка за нещо много повече от участие в турнирните мачове, когато се завърне на Острова.</p>
<p>Съвсем друга може да е съдбата на местното момче Къртис Джоунс, което в неделя реши градското дерби със страхотен гол във вратата на Евертън. Благодарение на това попадение феновете ще искат да се действа с него търпеливо и ще му отпуснат дълъг кредит на доверие.</p>
<p>"Понякога е дразнещо да си мислиш, че е можело да получиш шанс, но вместо това си на пейката. Доказахме, че се учим всеки ден и се борим за място в отбора. Мечтая за много неща, но най-съкровената ми мечта е именно това", заяви тийнейджърът след мача.</p>
<p>В момент, в който се очакваше Райън Брюстър да е младокът с най-големи шансове да пробие от академията до първия отбор, роденият в център на Ливърпул Джоунс е истинският хит сред феновете на "Коп".</p>
<p>Брюстър пък бе даден под наем на Суонзи, където подобно на Груич, ще се надява на силно представяне.</p>
<p>"Дойдох да се опитам да натрупам много мачове и да вкарам много голове. Сега това е най-добрата опция за мен", заяви той.</p>
<p>Райън, Груич и Хари Уилсън, който играе страхотно за Борнемут, ще преследват мечтата си далеч от "Анфийлд" с вярата, че съдбата ще ги върне на любимия стадион.</p>
<p>А Джоунс си заслужи да остане в състава (поне в обозримото бъдеще) и ще се надява, че щастието ще му се усмихне, без да се налага да бъде преотстъпван.</p>
<p>"Той върви напред с големи крачки и 100 процента ще е играч на Ливърпул, ако не се случи нещо непредвидено", заяви Юрген Клоп.</p>
<p>Измина точно година от дебюта на младока за първия отбор, който бе срещу Уулвърхемптън за ФА къп, и е видно, че доверието към него си е струвало.</p>
<p>"Не са много тези, които се стигат до първия отбор директно от академията. Едни се качват с асансьора, а други трябва да бъхтят по стълбите", заяви шефът на школата на мърсисайдци Алекс Ингълторп.</p>
<p>За Груич, Уилсън и Брюстър катереното продължава. А Уилсън се качи на асансьора с един знаменит гол в дербито.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 17:52:58+02:00" url="https://webcafe.bg/coffee-news/1212268222-5-minuten-newscast-brad-pit-bradli-kupar-mi-pomogna-da-iztrezneya.html" title="5-минутен newscast: Брад Пит: Брадли Купър ми помогна да изтрезнея" subtitle="" author="Webcafe" category="Lifecafe/Coffee news">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">5-минутен newscast: Брад Пит: Брадли Купър ми помогна да изтрезнея</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/coffee-news/1212268222-5-minuten-newscast-brad-pit-bradli-kupar-mi-pomogna-da-iztrezneya.html</div>
            <div type="id">112037</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/60/9760/169760/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">И защо Карди Би иска нигерийско гражданство</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Coffee news</div>
            <div type="tags">кино, webcafe, webkafe, българия, бизнес, медии, политика, равноправие, холивуд, новини, лайфстайл, приятелство, брад пит, коментари, сериали, развлечение, забавление, брадли купър, анализи, илон мъск, да го @weba, граймс, карди би, 5-минутен newscast, жени герои, трезвен</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">17:52:58+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">15:34:29+02:00</div>
          </div>
<p>Проблемите в личния живот на Брад Пит през последните няколко години дадоха доста храна за жълтите медии, а според самия актьор основа причина за тях е проблемът му с пиенето. И за него борбата да изтрезнее е една от големите стъпки напред.</p>
<p>Самият актьор обаче сега споделя, че голяма помощ там е получил от друга знаменитост - Брадли Купър.</p>
<p>По време на церемоният по връчването на Наградите на Националния борд за преглед на филми Пит беше отличен с наградата за Най-добра поддържаща мъжка роля, като Купър представи победителя в нея. Двамата се поздравиха и по време на речта си Пит не пропусна да му благодари за важната роля, която е изиграл в изтрезняването му.</p>
<p>Brad Pitt accepts the Best Supporting Actor Award for ONCE UPON A TIME IN HOLLYWOOD from Bradley Cooper at #NationalBoardOfReview #NBR pic.twitter.com/HS6mUVOWSD</p>
<p>— Matt Neglia (@NextBestPicture) January 9, 2020</p>
<p>"Благодаря ти, Брадли. Брадли просто сложи дъщеря си в леглото и след това се втурна да направи това. Той е добра душа. Трезвен съм заради този човек. И оттогава всеки ден е по-щастлив. Обичам те и ти благодаря!", сподели 56-годишният Пит.</p>
<p>Брад Пит по-рано призна, че вижда борбата си с алкохола като „голяма услуга“, която е направил на себе си и призна, че е гледал на пиенето като на „бягство“.</p>
<p>Попитан за неговата „битка с алкохола“, той отговори: „Е, аз просто го видях като злоупотреба със себе си, като бягство. До известна степен, да тогава това ми беше необходимо".</p>
<p>56-годишната звезда призна, че започва да "цени" грешките, които е правил в живота си, защото се е учил от тях.</p>
<p>''Вината, с която все още се боря ... Осъзнавам го като истински акт на прошка към себе си за всички избори, които съм направил и с които не се гордея. Ценя тези погрешни стъпки, защото доведоха до някаква мъдрост, която доведе до нещо друго. Не можете да имате едното без другото. Виждам го като нещо, което в момента мога да прегърна в живота си. Но със сигурност не чувствам, че мога да получа похвала за това”, сподели той.</p>
<p>Независимо от това как се справя като ръководител на Tesla, Илон Мъск определено е най-добър в производството на нещо съвсем друго - деца. Иноваторът ще стане баща за пореден път, като това стана ясно от публикация в Instagram на приятелката му - 31-годишната певица Граймс.</p>
<p>Клеър Буше, както е истинското име на алтернативната певица, публикува там своя гола снимка с фотомонтаж на ембрион върху наедрелия си вече корем.</p>
<p>Вижте тази публикация в Instagram. Censored for insta haha - almost got away w it 😮</p>
<p>Публикация, споделена от Grimes (@grimes) на Яну 8, 2020 в 3:42 PST</p>
<p>Граймс и Илон Мъск започнаха да се срещат в началото на 2018 г., след като милиардерът, който е основател на компаниите Tesla и SpaceX, беше привлечен от шега на алтернативната певица в Туитър.</p>
<p>Мъск има вече шест деца от първата си съпруга Джъстийн Мъск. Всички са момчета - Невада Алекзандър, Кай, Саксън, Грифин, Ксавие и Деймиън. Затова и някои от последователите му в социалните мрежи му пожелаха този път да е момиченце.</p>
<p>И докато Мъск се труди усилено над новото дете, изглежда, че в Холивуд все повече се доближават до така търсеното от тях равенство по отношение на ролите.</p>
<p>Процентното съотношение на жените, получили главни роли в холивудски филми, се е увеличило през 2019 г., като се е доближило до паритет с поверените на мъже главни роли, показват резултатите от изследване на Центъра за изследване на жените в телевизията и киното към Калифорнийския университет в Сан Диего.</p>
<p>Експертите там са анализирали Топ 100 на филмите в челото на американската бокс-офис класация, за да установи кои са протагонистите, т.е. персонажите, чрез които е описано случващото се в даден филм.</p>
<p>Според резултатите за 2019 г. около 40% от близо 2300-те протагонисти в тези филми са жени. Това е значителен ръст спрямо 31% във филмите на 2018 г.</p>
<p>От Центъра отчитат това като положителна тенденция, която се наблюдава откакто подобни изследвания са лансирани през 2002 г. 43% от протагонистите са мъже, а останалите 17% обхващат актьорски ансамбли.</p>
<p>Освен това през 2019 г. 45 на сто от протагонистите жени са се появили във филми, продуцирани от големи холивудски студиа, при 32% във филмите на 2018-а.</p>
<p>"Две години поред констатираме значителен напредък, що се отнася до протагонистите жени. Това бележи началото на положителна промяна. Важно е да се каже, че зрителите все пак с 2 пъти голяма вероятност да видят на големия екран мъж, изпълняващ роля с диалози, отколкото жена в подобен образ", заяви ръководителката на изследването Марта Лозън.</p>
<p>И пак - за развлекателния бранш политиката има все по-голямо значение. Певицата Карди Би обяви, че иска да кандидатства за гражданство в Нигерия заради засиленото напрежение между САЩ и Иран.</p>
<p>Рапърката се възмути от американския президент Тръмп заради атаката с дрон миналата седмица, която уби ирански генерал и публикува гневен статус в Twitter.</p>
<p>Карди Би, която е родена Белкалис Алманзар, е от афро-карибски произход, а корените й водят до Тринидад и Доминиканската република. Не беше ясно веднага как рапърката може да се сдобие с нигерийско гражданство - това е страната, където беше миналия месец по време на африканското си турне.</p>
<p>"Тъжно е, че този човек излага американците на опасност. Най-глупавият ход на Тръмп до момента... Подавам молба за гражданство в Нигерия", написа тя в Twitter.</p>
<p>Naaaaa these memes are fuckin 😅😅 😩but shit ain’t no joke ! Specially being from New York .Its sad this man is putting Americans live in danger.Dumbest move Trump did till date ...I’m filing for my Nigerian citizenship.</p>
<p>— iamcardib (@iamcardib) January 3, 2020</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 14:38:00+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1797707546-es-otchita-nay-nisko-godishno-nivo-na-nelegalnata-migratsiya-ot-2013-g-nasam.html" title="ЕС отчита най-ниско годишно ниво на нелегалната миграция от 2013 г. насам" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">ЕС отчита най-ниско годишно ниво на нелегалната миграция от 2013 г. насам</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1797707546-es-otchita-nay-nisko-godishno-nivo-na-nelegalnata-migratsiya-ot-2013-g-nasam.html</div>
            <div type="id">112030</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/64/9064/159064/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">За сметка на това мигрантите към Гърция се увеличават</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">доклад, бежанци, данни, frontex, мигранти, европейска агенция за гранична и брегова охрана</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">14:38:00+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">14:39:39+02:00</div>
          </div>
<p>Нелегалната миграция към Европейския съюз е достигнала до най-ниското годишно ниво от 2013 г. Това става ясно от доклад на Европейската агенция за гранична и брегова охрана (Frontex), цитиран от световните агенции.</p>
<p>За сметка на това според данните се наблюдава значително увеличение на броя на пристигналите в Гърция мигранти.</p>
<p>Предварителните данни за 2019 г. показват, че незаконното пресичане на външните граници на ЕС е спаднало с 6% до 139 000 души, което е с 92% спад в сравнение с рекордния брой по време на мигрантската криза в Европа през 2015 г.</p>
<p>От Frontex отбелязват, че причината за този спад се дължи на значителното намаляване на броя на мигрантите, достигнали до европейските брегове през централните и западни коридори в Средиземно море. В източната част на Средиземно море обаче се регистрира отново увеличение.</p>
<p>Около 14 000 души, предимно от Тунис и Судан, са използвали централния коридор в Средиземно море от Северна Африка, предимно Либия, до Италия и Малта - спад от 41%. Отчетен е 58% спад до 24 000 в западния коридор в Средиземно море, използван от мароканци и алжирци до Испания.</p>
<p>От пролетта до септември е отчетен "растящ мигрантски натиск" през коридора в Средиземно море към Гърция. През 2019 г. са засечени повече от 82 000 нелегални имигранти, което е ръст от 46 на сто спрямо предходната година.</p>
<p>Агенцията допълва, че пристигналите по този коридор през втората половина на миналата година е най-високото ниво от сключеното през 2016 г. споразумение между Анкара и ЕС за ограничаване на мигрантския поток.</p>
<p>Броят на нелегалните мигранти на границите на ЕС с Албания и Сърбия е двойно по-голям спрямо миналата година.</p>
<p>Почти 1/4 от всички нелегални имигранти през 2019 г. са афганистанци, което е три пъти повече спрямо предходната година. Също така има повече жени и деца в сравнение с последните години.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 16:49:36+02:00" url="https://webcafe.bg/international/650315636-ispaniya-nyama-da-pusne-na-svoboda-oriol-zhunkeras-za-da-stane-evrodeputat.html" title="Испания няма да пусне на свобода Ориол Жункерас, за да стане евродепутат" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Испания няма да пусне на свобода Ориол Жункерас, за да стане евродепутат</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/650315636-ispaniya-nyama-da-pusne-na-svoboda-oriol-zhunkeras-za-da-stane-evrodeputat.html</div>
            <div type="id">112033</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/70/5870/165870/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Върховният съд на Испания реши каталунският сепаратистки лидер да остане в затвора</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:49:36+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">16:50:41+02:00</div>
          </div>
<p>Върховният съд на Испания отказа да приеме решението на Съда на ЕС, че каталунският сепаратист Ориол Жункерас има право на евродепутатски мандат (и имунитет от наказателно преследване като такъв) и няма да бъде пуснат от затвора.</p>
<p>Според решението на испанския съд на Жункерас, който е лидер на Каталунската сепаратистка партия, е отнето правото да бъде евродепутат, след като беше осъден заради опита за отцепване на Каталуния от Испания през 2017 г.</p>
<p>По този начин беше разрешен съдебният проблем, който възникна вследствие на решението на Съда на ЕС, че Жункерас разполага с парламентарен имунитет от 13 юни, след като станаха ясни резултатите от европейските избори.</p>
<p>На 19 декември миналата година Съдът на ЕС реши, че Жункерас е защитен от парламентарен имунитет в качеството си на евродепутат. Въпреки това обаче Европейският съд в Люксембург остави в ръцете на испанското правосъдие да реши докъде да се разпростира този имунитет, след като вече е определена присъда по делото срещу каталунските сепаратисти.</p>
<p>Решението на Испанския върховен съд идва независимо от изявлението на Европейския парламент, че на 13 януари, когато ще се проведе следващото му заседание, избраните за евродепутати Ориол Жункерас, Карлес Пучдемон и Тони Комин трябва да встъпят в длъжност.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 11:16:43+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1308227839-oskarite-otnovo-shte-minat-bez-vodesht.html" title="Оскарите отново ще минат без водещ" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Оскарите отново ще минат без водещ</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1308227839-oskarite-otnovo-shte-minat-bez-vodesht.html</div>
            <div type="id">112020</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/94/2494/132494/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">В подкрепа на решението си организаторите цитират данни за зрителския интерес от миналата година, когато също нямаше водещ</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">оскар, оскари, водещ, филмова академия, кевин харт, водещ на оскарите</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">11:16:43+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">11:25:24+02:00</div>
          </div>
<p>И тази година церемонията за връчване на наградите Оскар ще протече без водещ, съобщиха организаторите. В подкрепа на решението им са данните за зрителския интерес от миналата година, когато също нямаше водещ.</p>
<p>През 2019 г. шоуто трябваше да води комикът Кевин Харт. Той обаче се отказа след разпространени и широко обсъждани негови туитове, възприети като хомофобски.</p>
<p>Така се стигна до решението церемонията да прочете с различни водещи, които да обявяват всяка награда. Според организаторите времето на излъчване, което бе съкратено до три часа, е повишило зрителския интерес.</p>
<p>Връчването на наградите на филмовата академия ще бъде на 9 февруари и ще се излъчва по телевизия ABC. "Липсата на основен водещ на събитието ще позволи да се даде ритъм на спектакъла и да се запази максимална продължителност от 3 часа", допълват още организаторите.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 09:30:16+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1215710417-iran-priklyuchvame-s-otmashtenieto-za-gen-syuleymani.html" title="Иран: Приключваме с отмъщението за ген. Сюлеймани" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Иран: Приключваме с отмъщението за ген. Сюлеймани</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1215710417-iran-priklyuchvame-s-otmashtenieto-za-gen-syuleymani.html</div>
            <div type="id">112015</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/31/9531/169531/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Според САЩ нападенията ще продължат, но от ирански проксита</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">сащ, иран, оон, удари, отмъщение, отговор, нападения, ислямска република, ракетно нападение, касем сюлеймани, касем солеймани, ответен удар, ген. касем сюлеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">09:30:16+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">09:37:14+02:00</div>
          </div>
<p>Иран е приключил с отмъщението си за отстраняването на генерал Касем Сюлеймани и нови актове на агресия спрямо САЩ няма да има, стига Вашингтон да не отговори със сила. Това обяви постоянният представител на Иран в ООН Маджид Тахт Раванчи, цитиран от световните агенции.</p>
<p>"Всички наши действия бяха пропорционални на убийството на Касем Сюлеймани. Те приключиха. Ако САЩ повече не предприемат военни действия по отношение на Иран, то от наша страна ние също няма да предприемаме такива действия", подчерта той в официално писмо, адресирано до генералния секретар на ООН и до Съвета за сигурност.</p>
<p>Дипломатът допълни, че ислямската република е действала изключително в съответствие с чл. 51 от Устава на ООН, реализиране на своето право на самоотбрана.</p>
<p>Той пише също така, че страната му уважава изцяло независимостта, суверенитета, единството и териториалната цялост на Република Ирак, въпреки поредицата от ракетни нападения - срещу американски бази вчера (официално извършени от Иран) и няколкото атаки срещу дипломатическия квартал в Багдад (извършени от проксита на Иран).</p>
<p>Конкретната операция срещу американската база "Айн ал Асад" в провинция Анбар и срещу още една база в Ербил, по думите на Раванчи е била "прецизна и целеше военни обекти, така че да не се предизвикат жертви сред цивилните и щети сред цивилните съоръжения в зоната".</p>
<p>"Иран е привързан към запазването на мира и на международната сигурност и подчертава, че не търси ескалация или война", допълва Маджид Тахт Раванчи.</p>
<p>Междувременно от САЩ очакват, че ударите на Иран ще продължат, но посредством прокси играчи в Ирак - шиитски милиции, които са под контрола на Техеран, независимо дали тези операции са ръководени директно или не от Иран, заяви държавният секретар по отбраната Марк Епстър.</p>
<p>Въпреки това той изрази мнение, че САЩ са установили известно ниво на разубеждаване спрямо Иран след елиминирането на ген. Солеймани.</p>
<p>"С ударите, които ние нанесохме срещу Бригадите на Хизбула в края на декември и после с нашата операция срещу Солеймани, мисля, че ние установихме известно ниво на разубеждаване спрямо тях. Но ще видим. Бъдещето ще покаже", коментира Епстър.</p>
<p>Той разкри и какви са щетите от вчерашната ракетна атака над американските бази. По негови думи Иран е изстрелял 16 балистични ракети с малък обсег, като най-малко 11 от тях са поразили базата "Айн ал Асад", а най-малко една от тях е поразила база в Ербил, докато останалите са паднали по време на полет.</p>
<p>Ракетите са били изстреляни от най-малко три места в Иран.</p>
<p>Сред установените щети от атаката са няколко палатки, един унищожен хеликоптер и паркинг, като по думите му няма много щети.</p>
<p>Същевременно председателят на Комитета на началник щабовете на въоръжените сили на САЩ генерал Марк Мили демонстрира сдържаност относно разубеждаващия ефект на елиминирането на генерал Солеймани.</p>
<p>"Мисля, че вероятно е все още рано да кажем това", заяви той и допълни, че иранската ракетна атака срещу американски военни в Ирак е целяла убийството на хора.</p>
<p>"Мисля, че тези ракети бяха предназначени да причинят структурни щети, да унищожат техника, самолети, да убиват. Фактът, че нямаше жертви е свързан повече с отбранителните техники на нашите сили, които те използваха, отколкото с намерението на Иран", допълни той.</p>
<p>Защитата на американците се е задействала и благодарение на спусната информация от иракските власти за това кои бази ще станат мишена на ракетните удари. Действащият премиер на Ирак Адел Абдел Махди е заявил, цитиран от Си Ен Ен, че е получил от иранските власти предупреждение, че скоро ще бъдат нанесени удари. Според източника на американската телевизия иранската страна е казала също на иракчаните кои бази не трябва да приближават.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 07:34:59+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1369679145-prezidentat-zelenskiy-svika-speshno-zasedanie-zaradi-padnaliya-ukrainski-samolet.html" title="Президентът Зеленский свика спешно заседание заради падналия украински самолет" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Президентът Зеленский свика спешно заседание заради падналия украински самолет</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1369679145-prezidentat-zelenskiy-svika-speshno-zasedanie-zaradi-padnaliya-ukrainski-samolet.html</div>
            <div type="id">112012</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/84/9684/169684/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Експертите от IGTDS смятат, че най-вероятно самолетът е свален със стрелба от преносим ракетно-зенитен комплекс</div>
            <div type="mainImageSource">Twitter, @Iranian_RCS</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">самолет, иран, украйна, самолетна катастрофа, володимир зеленский</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">07:34:59+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">07:56:15+02:00</div>
          </div>
<p>Украинският президен Володимир Зеленский свика спешно заседание заради украинския пътнически самолет, който се разби на територията на Иран.</p>
<p>На срещата са присъствали украинският премиер Алексей Гончарук, секретарят на Съвета за национална сигурност и отбрана Алексей Данилов, министърът на отбраната А. Загороднюк и външният министър Вадим Пристайко.</p>
<p>По време на заседанието Зеленский е изслушал доклада на оперативния щаб за текущата ситуация и разследването около самолетния инцидент, като засега запалване на двигател е основната версия.</p>
<p>Не се изключват и други технически проблеми, които могат да причинят падането на самолета, както и сблъсък с птици. Подчертава се и че Международните украински авиолинии имат сериозни финансови проблеми и по тази причина не поддържа изрядно самолетите си.</p>
<p>Експертите от аналитичния център Institute for Global Threats and Democratic Studies (IGTDS) обаче смятат, че най-вероятно самолетът е свален със стрелба от преносим ракетно-зенитен комплекс от вида "Игла".</p>
<p>Попадение в един от двигателите е успяло да свали летателния апарат. Изводът на института е направен въз основа анализ на свързани с катастрофата радиолокационни снимки и видеоматериали.</p>
<p>Радиолокационните данни на полета показват, че след излитането си от летище "Хомейни" самолетът е набирал стабилно височина и не е имало признаци за снижаване. За удар от ракета свидетелстват и пораженията по двигателя и височината, от която пада самолетът, която е типична за удар от ракетно-зенитен комплекс.</p>
<p>Специалистите от IGTDS посочват още, че на снимки от мястото на катастрофата по крилата на летателния апарат се виждат поражения от шрапнели.</p>
<p>В анализа се уточнява, че пораженията по фюзелажа са аналогични с тези по самолета от полет MH17, свален над Източна Украйна с руска ракета "Бук".</p>
<p>Разликата в мащабите на пораженията се обяснява с разликата в използваните боеприпаси. Експертите от института са убедени и че Техеран укрива съществена информация от самолетната катастрофа.</p>
<p>Стана ясно и че Иран отказва да предаде черните кутии на самолета, модел "Боинг 737". "Няма да дадем "черните кутии" на производителя и на американците", заяви ръководителят на иранската Организация за гражданска авиация Али Абедзаде, цитиран от местната агенция Мехр.</p>
<p>По думите му на този етап не е ясно в коя държава ще отидат за изследване "черните кутии". Той коментира също така, че "разследването на този инцидент ще бъде отговорност на Иран, но украинците ще могат да участват в него".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 17:17:02+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1179199700-sasht-zasilvat-prisastvieto-si-v-kipar-zaradi-situatsiyata-s-iran.html" title="САЩ засилват присъствието си в Кипър заради ситуацията с Иран" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">САЩ засилват присъствието си в Кипър заради ситуацията с Иран</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1179199700-sasht-zasilvat-prisastvieto-si-v-kipar-zaradi-situatsiyata-s-iran.html</div>
            <div type="id">112036</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/25/7425/67425/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Новите сили ще служат за евентуална евакуация на дипломати от държави от Близкия изток</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">сащ, гърция, иран, дипломати, евакуация, кипър, военни сили</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">17:17:02+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">17:18:52+02:00</div>
          </div>
<p>САЩ увеличават присъствието си в Гърция и в Кипър през последните дни след началото на кризата с Иран, породена убийството на иранския генерал Касем Солеймани, съобщава вестник "Катимерини".</p>
<p>Според изданието вчера сутринта формация от американски хеликоптери "Чинук" и "Блек хоук" са излетели от гръцкото летище Елефсина с крайна дестинация Кипър, където ще останат през следващите седмици.</p>
<p>Общо 4 хеликоптера "Чинук" са кацнали на гръцкия остров Родос и са продължили за Кипър, докато четири "Блек Хоук" са останали в Родос до ново нареждане.</p>
<p>Преди няколко дни хеликоптери "В-22 Оспри" и транспортни самолети С-130 кацнаха в базата Суда на остров Крит.</p>
<p>След началото на кризата Вашингтон отправи официално към властите Никозия да позволят временното разполагане на подразделение за бързо реагиране в Кипър с основна цел евакуацията на дипломатически мисии или транспорт на други американски граждани от страни в Близкия изток.</p>
<p>Кипърското правителство е приело искането, защото влиза в категорията на хуманитарните мисии.</p>
<p>Кипър вече е използван като база за масова евакуация и през 2006 г., когато 150 хиляди граждани на западни страни бяха евакуирани заради конфликта в Ливан.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 10:09:40+02:00" url="https://webcafe.bg/international/711652501-nova-valna-na-stachki-blokira-transporta-vav-frantsiya.html" title="Нова вълна на стачки блокира транспорта във Франция" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Нова вълна на стачки блокира транспорта във Франция</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/711652501-nova-valna-na-stachki-blokira-transporta-vav-frantsiya.html</div>
            <div type="id">112017</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/66/9866/149866/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Протестите ще засегнат също така училища, болници, рафинерии и бензиностанции</div>
            <div type="mainImageSource">Wikimedia Commons, Jeanne Menjoulet</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">протести, франция, пенсионна реформа, стачки</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">10:09:40+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">10:18:00+02:00</div>
          </div>
<p>Синдикатите във Франция обявиха нова вълна на стачките в страната, които продължават от началото на декември миналата година. Новите протести са планирани за периода от 9 до 11 януари.</p>
<p>Действията ще блокират обществения транспорт, включително и полетите, както и училища, болници, рафинерии и бензиностанции.</p>
<p>В свое съобщение към клиентите си авиокомпанията Air France предупреждава, че има риск полетите на къси и на средни дестинации да бъдат анулирани, но уверява, че стачката няма да се отрази върху полетите на дълги дестинации. Превозвачът предлага безплатна замяна на полета при определени условия.</p>
<p>Стачните действия през трите дни ще засегнат и голяма част от обществения транспорт в страната - автобуси, метро и влакове.</p>
<p>Има синдикални призиви за блокади на рафинерии, което е възможно да доведе до недостиг на гориво на бензиностанциите. Обявено е и провеждането на голяма манифестация в Париж на 11 януари.</p>
<p>Причина за стачките е прокарваната от правителството пенсионна реформа в страната, според която възрастта за пенсиониране в страната ще бъде вдигната.</p>
<p>За да получават цялата пенсия, французите ще трябва да работят не до 62-годишна възраст, а до 64 г. от 2027 г. Редормата също така цели да обедини съществуващите в момента 42 пенсионни системи в една, привилегиите да се калкулират на базата на заплатите, а не на инфлацията. Плановете са новият режим да се прилага за всеки, който е роден от 1975 г. насам.</p>
<p>Тези предложения предизвикаха масови недоволства и доведоха до началото на стачките. Синдикатите все още преговарят с френското правителство, за да се стигне до удовлетворяващо и двете страни решение, но поне към момента - без резултат.</p>
<p>От МВнР препоръчват на българските граждани, пребиваващи във Франция или планиращи пътуване в страната, да се информират за актуалната обстановка, като имат предвид възможните затруднения и закъснения на обществения транспорт, както и анулиране на полетите от и за страната.</p>
<p>При подготовка на пътуване съветваме сънародниците ни да предвидят и осигурят алтернативен транспорт за придвижване от и до летищата и да се информират за актуалната обстановка на място, като спазват инструкциите и указанията на съответните транспортни компании и на местните власти.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 23:06:02+02:00" url="https://webcafe.bg/sport/461864906-germaniya-otne-olimpiyskata-mechta-na-voleybolistite.html" title="Германия отне олимпийската мечта на волейболистите" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Още спорт">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Германия отне олимпийската мечта на волейболистите</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/sport/461864906-germaniya-otne-olimpiyskata-mechta-na-voleybolistite.html</div>
            <div type="id">112044</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/72/9672/169672/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Това беше последен мач за националния отбор за двама от лидерите на България - Теодор Салпаров и Виктор Йосифов</div>
            <div type="mainImageSource">CEV</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Още спорт</div>
            <div type="tags">българия, германия, олимпиада, берлин, гейм, волейбол, волейболисти, серия, олимпийска квалификация, сервис, токио 2020, преднина, лъвовете, геройски</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">23:06:02+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">06:49:34+02:00</div>
          </div>
<p>България загуби с 1:3 гейма от Германия в полуфинала на европейската олимпийска квалификация в Берлин и се прости с надеждите си да участва на Токио 2020 през лятото.</p>
<p>Българските волейболисти се бориха геройски тази вечер срещу домакините на турнира, но загубиха в отделните части с 20:25, 23:25, 25:20 и 23:25.</p>
<p>Немците започнаха много силно и в първите два гейма с отлично посрещане и блокади надиграваха нашите. В тези две части Германия си осигуряваше комфортна преднина сравнително рано и не я изпускаше, макар че нашите на няколко пъти правеха силни серии.</p>
<p>В първата част България изоставаше с 11:17, но успя да стопи пасива до една точка. В края обаче Германия не ни остави шансове - 25:20. Във втората част отново трябваше да наваксваме 4-5 точки и почти успяхме, но при 23:24 Германия реализира още първия си геймбол.</p>
<p>В третата част "лъвовете" показаха изключителен характер и подобриха представянето си. Геймът вървеше точка за точка, но към края силните сервиси на Тодор Скримов ни донесоха безценен аванс и спечелихме с 25:20.</p>
<p>Последният гейм беше истински трилър, в който България отново успя да заличи преднина на Германия от няколко точки, но все пак отстъпи.</p>
<p>При няколко ключови точки в края съперниците ни показаха по-здрави нерви и се поздравиха с победата.</p>
<p>Германия ще играе финал на квалификацията срещу Франция, в който ще спори за олимпийската квота.</p>
<p>България пък отново няма да бъде представена във волейболните турнири на Олимпиадата. За последно мъжкият национален тим участва в Лондон 2012 и завърши четвърти.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 15:34:20+02:00" url="https://webcafe.bg/sport/213694330-atanas-bozhilov-shte-zashtitava-svetovniya-poyas-po-kikboks-za-profesionalisti-na-senshi-5.html" title="Атанас Божилов ще защитава Световния пояс по кикбокс за професионалисти на SENSHI 5" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Още спорт">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Атанас Божилов ще защитава Световния пояс по кикбокс за професионалисти на SENSHI 5</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/sport/213694330-atanas-bozhilov-shte-zashtitava-svetovniya-poyas-po-kikboks-za-profesionalisti-na-senshi-5.html</div>
            <div type="id">112031</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/46/9746/169746/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Двукратният световен шампион в стил К-1 за професионалисти завоюва световния пояс на WAKO PRO, който сега ще защитава, през април 2019 година на ринга на SENSHI.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Още спорт</div>
            <div type="tags">кикбокс, божилов, senshi, атанас божилов</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">15:34:20+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">16:43:11+02:00</div>
          </div>
<p>Петото издание на бойната гала вечер ще се състои на 22 февруари във Варна, билетите вече са в продажба</p>
<p>Капитанът на националния ни отбор по кикбокс Атанас Божилов предстои да направи първа защита на световната си титла по кикбокс за професионалисти на петото издание на бойната галавечер SENSHI. Тя ще се проведе на 22 февруари в зала „Конгресна" на Двореца на културата и спорта във Варна и ще вдигне адреналина на публиката с 9 интригуващи двубоя. VIP масите и билетите за галата вече са в продажба в мрежата на Eventim.bg.</p>
<p>Двукратният световен шампион в стил К-1 за професионалисти завоюва световния пояс на WAKO PRO, който сега ще защитава, през април 2019 година на ринга на SENSHI. Тогава той се изправи срещу коравия Макс Сподаренко от Беларус в категория до 71.8 кг. Сега Божилов ще се качи за четвърти път на арената на галата. Последните му три битки на SENSHI бяха увенчани със знаменит успех. През октомври той се качи на ринга в сблъсък срещу друг силен представител на Беларус Павел Правашински. Супер битката между двамата протече по правилата на К-1 в категория до 75 кг.,а след три пълни рунда победата отиде заслужено при българина, който доминираше през целия мач.</p>
<p>През 2018 година Божилов става и световен шампион по кикбокс за професионалисти на Kickboxing Grand Prix до 72.5 кг. Постиженията на капитана на националния ни отбор му донесоха и номинация за приза Спортист на годината за Бургас през 2019 г.</p>
<p>Срещу кого ще се изправи Божилов и в какъв стил ще бъде битката между двамата бойци, предстои да разберете съвсем скоро.</p>
<p>Билетите за бойната галавечер SENSHI 5 са на цени от 10 и от 20 лв. и могат да бъдат закупени от мрежата на Eventim.bg.</p>
<p>За повече информация следете уебсайта на SENSHI - www.senshi.com. Подробности, снимки и вълнуващи видеа от галавечерите може да откриете и във фейсбук страницата и Instagram профила на SENSHI.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 16:49:45+02:00" url="https://webcafe.bg/novo-5/571385156-novo-5-za-letyasht-start-na-novata-godina.html" title="Ново 5 за 'летящ старт' на новата година" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Ново 5">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ново 5 за "летящ старт" на новата година</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/novo-5/571385156-novo-5-za-letyasht-start-na-novata-godina.html</div>
            <div type="id">112034</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/47/9747/169747/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Месец на топлите вечери вкъщи и интересните събития навън</div>
            <div type="mainImageSource">Ирена Игнатова, Webcafe.bg</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Ново 5</div>
            <div type="tags">кино, деца, януари, пазар, пазаруване, наука, театър, ндк, драма, покупки, lifecafe, чорапи, никол кидман, комфорт, уют, шарлиз терон, марго роби, ново 5, оптични илюзии, бомба със закъснител, pirinhill, kupimi, музей на илюзиите, нов театър ндк</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">16:49:45+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-11</div>
            <div type="timeModified">16:29:38+02:00</div>
          </div>
<p>Колкото и новогодишни обещания да сме си дали, най-често януари се оказва доста ленив месец.</p>
<p>Предпочитаме да отложим грандиозните промени за началото на февруари, а здравословният живот ще почака още малко, тъй като изкушенията и празничните трапези още са наоколо, особено ако имаме близки именици.</p>
<p>В дните след Нова година обичайно идва и истинският минусов студ, а леденият дъх на зимата още повече ни кара да предпочетем примамливия уют на дома.</p>
<p>Но има начин да започнем с "летящ старт" 2020 г., като съчетаем топлите вечери по чорапи вкъщи с най-интересните събития за януари. Ето как...</p>
<p>Какво да носим?</p>
<p>Чорапи от Pirin Hill</p>
<p>Мнозина смятат, че чорапите нямат кой знае какво значение, особено зимно време, когато са скрити в дебелите ботуши и боти. Но именно зимата е периодът, в който ни е най-приятно да знаем, че под обувките се крият весели, цветни, забавни и закачливи чорапи, които тайно ни носят настроение през целия ден.</p>
<p>Затова избираме чорапите на Pirin Hill. Те действително могат да ви развеселят дори и в най-мрачния и облачен ден със своите невероятни дизайни. Русенската фирма вече е доказала, че успява да съчетае висококачествена изработка по най-високите европейски стандарти с артистични мотиви за всеки вкус.</p>
<p>Така наред със съвсем изчистените им модели, при тях ще откриете забавни предложения с прасенца, овчици, кучета и какво ли още не. И както казват самите Pirin Hill, чорапите им са "рай за Вашите крака, красив дизайн за Вашите очи и усмивка за Вашето лице".</p>
<p>Къде да пазаруваме?</p>
<p>На KupiMi.org</p>
<p>Както казахме, в това вледеняващо време не ни се излиза много-много, а какво остава за досадно задължение като ежеседмичното пазаруване. Само като се сетим за студения вятър, опашките и тълпите по магазините, почти се отказваме, но дългият списък с необходими покупки не търпи отлагане и трябва да се залавяме за него.</p>
<p>вече има далеч по-приятен начин да отметнете всичко необходимо от въпросния списък - като използвате услугите на KupiMi.org. Идеята на сайта е простичка, но гениална - вие се обаждате или им пишете какво и откъде ви трябва, а за останалото има грижа екипът на KupiMi.</p>
<p>Не чакате на опашки, не носите тежките пазарски торби и можете да оползотворите свободното си време за себе си. Ето на това се казва релакс, от който да се възползвате във всеки един момент.</p>
<p>Какво да гледаме?</p>
<p>"Бомба със закъснител"</p>
<p>Вече официално сме в "Сезона на наградите" и следим с любопитство всеки филм, който е грабнал и най-вероятно предстои да грабне ценните статуетки. А трито Шарлиз Терон-Никол Кидман-Марго Роби е почти стопроцентова гаранция за успех, така че с удоволствие ще отделим от времето си, за да отидем на кино и да изгледаме "Бомба със закъснител".</p>
<p>Откъде започва #MeToo движението и как три различни жени с три коренно различни характера попадат в неговия водовъртеж? И как токсичната атмосфера може да отрови работата дори и в медия като Fox News - всичко това ще видите във филма на режисьора Джей Роуч.</p>
<p>Лентата е по кината от 10 януари.</p>
<p>Къде да отидем?</p>
<p>Музей на илюзиите - София</p>
<p>Ако търсите увлекателно преживяване, което да е забавно и интересно както за вас, така и за по-малки посетители - новият Музей на илюзиите е точното място. Той е разположен в идеалния център на София на впечатляващата площ от 400 кв. м, в които илюзиите си устройват среща с научните постижения и изкуството.</p>
<p>В музея ще откриете рисуване със светлини, създаване на сенки и още куп незабравими преживявания. Там ще научите и как действат някои от най-популярните изобретения, както и любопитни факти от историята и изкуството.</p>
<p>Екипът на Музея на илюзиите пък е непрекъснато на ваше разположение и дори ще ви помогне да запечатате своите преживявания на снимка за спомен.</p>
<p>Какво да не пропускаме?</p>
<p>Фестивал на българската драматургия в "Нов театър - НДК"</p>
<p>В пиесата си "Януари" Йордан Радичков е казал, че "януари е най-българският месец", а какъв по-добър начин да го отбележим от качествената българска драматургия.</p>
<p>От 13 до 31 януари "Нов театър - НДК" предлага класически и модерни български заглавия, както и интерпретации по наши автори.</p>
<p>Началният час на всяка пиеса е от 19:30 часа, а сред постановките са "Търновската царица" по Емилиян Станев, "Поручик Бенц" по Димитър Димов, "Индже" по Йордан Йовков и други любими произведения.</p>
<p>Пълната програма на фестивала, както и билети можете да намерите тук.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 23:57:12+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1161095287-ako-livarpul-stane-shampion-shte-prevazmogna-onova-podhlazvane-dzherard-i-mechtata-za-izkuplenie.html" title="'Ако Ливърпул стане шампион, ще превъзмогна онова подхлъзване': Джерард и мечтата за изкупление" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Ако Ливърпул стане шампион, ще превъзмогна онова подхлъзване": Джерард и мечтата за изкупление</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1161095287-ako-livarpul-stane-shampion-shte-prevazmogna-onova-podhlazvane-dzherard-i-mechtata-za-izkuplenie.html</div>
            <div type="id">112045</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/82/8082/58082/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Легендата на Ливърпул, който така и не успя да стане шампион на Англия, няма как да не се вълнува, когато отборът е толкова близо до първата си титла от 30 г. насам</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">напускане, англия, флирт, треньор, спомени, кариера, ретро, мениджър, шампион, челси, оферти, легенда, ливърпул, висша лига, реал мадрид, жозе моуриньо, стивън джерард, титла, байерн мюнхен, джейми карагър, рейнджърс, юрген клоп, брендън роджърс, преодоляване, стиви джи, джерард, подхлъзване, мърсисайдци, ел ей галакси, превъзмогна, стари травми, тежък момент</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">23:57:12+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-12</div>
            <div type="timeModified">10:00:36+02:00</div>
          </div>
<p>Въпреки 17-те години в Ливърпул и над 700-те мача за отбора, Стивън Джерард така и не стана шампион на Англия.</p>
<p>Легендарният бивш халф, днес мениджър на шотландския Рейнджърс, постигна велики неща на "Анфийлд", но не успя да сложи край на болезнено дългия период без титла във Висшата лига.</p>
<p>Сега отборът е по-близо до спечелване на трофея от когато и да е през последните 30 години. И Джерард признава, че ако целта бъде постигната, това ще му помогне да преодолее личната болка от прочутото подхлъзване срещу Челси през 2014 г.</p>
<p>Тогава Стиви Джи загуби топката и позволи на Демба Ба да открие резултата, а Челси победи с 2:0 и с тази победа на практика отне титлата от ръцете на Ливърпул. Накрая Манчестър Сити завърши само на 2 т. над "мърсисайдци", а именно в онзи сезон Джерард беше най-близо до първото място в Премиър лийг.</p>
<p>Този сезон не се вижда какво може да спре Ливърпул при 13-те точки аванс на върха над втория Лестър. А Джерард няма как да не се вълнува по един по-различен начин от всички останали.</p>
<p>"Мисля за това през повечето дни, ако Ливърпул спечели лигата, със сигурност ще помогне да се почувствам по-добре", обясни легендата в подкаст интервю пред своя приятел и дългогодишен съотборник в Ливърпул Джейми Карагър. "Когато наистина го анализирам, очевидно разбирам, че не само онзи момент ни коства титлата, но все още една част от мен в главата ми го мисли".</p>
<p>Той разкрива, че различни хора опитват да го успокоят и посочват други моменти и обстоятелства за изпуснатата преди 6 г. възможност. "Но смятам, че именно спечелване на първенството ще ми помогне. Както и моите собствени неща с Рейнджърс, ако направя успешен сезон, това много ще помогне, защото беше страшно тежък момент, дори по-тежък, отколкото повечето хора си мислят. Единственият случай в 20-годишната ми кариера, когато бях като вцепенен, тялото ми беше вцепенено".</p>
<p>Година по-късно Джерард напусна Ливърпул и отиде да играе за Ел Ей Галакси в Щатите - само няколко месеца преди Юрген Клоп да замени Брендън Роджърс на "Анфийлд".</p>
<p>Днес Стиви Джи съжалява, че не е останал да играе под ръководството на Клоп, макар че е взел решението, защото не е бил доволен от предложения му нов договор.</p>
<p>"Още ми е малко жал за Брендън тогава, защото вероятно някои още обвиняват него за напускането ми. Но той ми предложи още една година и вярвам, че наистина предпочиташе да остана. Бях разочарован от тези над него и от предложението за договор. Реших да не подписвам, за да не стоя резерва и сега съжалявам, защото щях да се засека с Клоп и да изиграя не знам, сигурно 20 мача през ерата на Клоп. Той обаче може би щеше да ме разкара, защото не тичах достатъчно, за да играя неговия стил".</p>
<p>В доста моменти през времето си на "Анфийлд", полузащитникът имаше шанса да напусне, защото беше искан от топ клубовете на Европа. Пред Джейми Карагър Джерард разказа какви точно са били офертите и защо в крайна сметка ги е отказал.</p>
<p>Най-близо до напускане Стиви беше през 2005-а, когато сам даде заявка за трансфер и сериозно обмисляше да отиде в Челси. "Трябва да приема своята роля в тогавашните събития и собственото ми участие при флирта с Челси, както и егото и студенината между мен и Рафа Бенитес. Може би с малко зрялост и опит можехме да избегнем част от глупостите, които станаха. Но сега чувствам облекчение от станалото, в същото време вероятно трябваше да направя това с Ливърпул, за да ги накарам да осъзнаят какво имат".</p>
<p>"Винаги е хубаво да знаеш, че други клубове те оценяват. Мисля за година-две при Моуриньо в Мадрид повече, отколкото за година-две при Моуриньо в Челси. Нямам никакви съжаления, че не отидох в Челси".</p>
<p>С Реал Мадрид положението е било по-сложно и испанците са искали Джерард да "предизвика война", за да принуди Ливърпул да го продаде.</p>
<p>"Мисля, че Моуриньо дойде за мен някъде през 2010-а. Сега се връщаш назад и се замисляш 'Представи си да играеш за Мадрид за година-две, представи си да играеш за Моуриньо в Шампионската лига с Мадрид, невероятно преживяване' - но не се случи. Мадрид искаше от мен да предизвикам война в Ливърпул, за да се махна, само по този начин можеше да стане".</p>
<p>Карагър припомня на Джерард мача от Шампионската лига, в който Ливърпул разби Реал Мадрид с 4:0, а после капитанът на "белите" Раул директно попитал Стиви: "Ще дойдеш ли?"</p>
<p>"Не знам дали беше точно така, но имаше малко... малко флиртуване. Нищо сериозно", припомня си Джерард.</p>
<p>Дългогодишният любимец на феновете на трибуната "Коп" е можел да отиде и в Байерн Мюнхен.</p>
<p>"Винаги се чудиш какво ще е да играеш за чуждестранен клуб. Тогава Швайнщайгер приключваше и имахме няколко сериозни телефонни разговора с Байерн. Мислиш си колко голям е Байерн Мюнхен, представяш си преживявания там. Но после си казваш 'Чакай малко, аз съм капитанът на Ливърпул, защо ми е промяна? Вече съм в гигантски клуб.' Не мисля, че проявявах такава зрялост на 24-25 години, но я проявих по-късно".</p>
<p>Стивън Джерард така и не игра за друг клуб преди последната година и половина в кариерата си, която прекара в Лос Анджелис Галакси.</p>
<p>Лоялността му беше възнаградена с общо 9 трофея с "червените", включително Шампионската лига през 2005-а и Купата на УЕФА 4 г. по-рано.</p>
<p>Изглежда неизбежно същата лоялност един ден да върне Джерард в клуба и той да поведе още веднъж Ливърпул - но този път не като капитан, а като мениджър.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 09:05:38+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1404429034-kato-indiana-dzhouns-samo-che-vasilev-koya-e-mladata-nadezhda-na-astan-vila-s-balgarski-koreni.html" title="Като Индиана Джоунс, само че Василев... Коя е младата надежда на Астън Вила с български корени?" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Като Индиана Джоунс, само че Василев... Коя е младата надежда на Астън Вила с български корени?</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1404429034-kato-indiana-dzhouns-samo-che-vasilev-koya-e-mladata-nadezhda-na-astan-vila-s-balgarski-koreni.html</div>
            <div type="id">112014</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/25/9725/169725/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Индиана влезе влезе в два мача на Вила в рамките на по-малко от седмица.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">лестър, висша лига, астън вила, купа на лигата, премиършип, индиана, индиана джоунс, индиана василев</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">09:05:38+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-12</div>
            <div type="timeModified">10:00:51+02:00</div>
          </div>
<p>Когато чуем "Индиана", някак си инстинктивно добавяме в съзнанието си и "Джоунс". Няма как - филмът на Стивън Спилбърг и Джордж Лукас с участието на Харисън Форд е истинска класика. Но футболът вече си има своя Индиана и фамилията му звучи по нашенски - Василев.</p>
<p>В рамките на по-малко от седмица 18-годишният талант на два пъти влезе в игра за Астън Вила и мениджърът на бирмингамци Дийн Смит отправи ясното си послание, че смята да разчита на него.</p>
<p>Индиана дебютира за Вила при поражението с 1:2 при гостуването на Фулъм за ФА къп миналия уикенд, а в сряда вечерта се появи в игра и в първия полуфинал за Купата на Лигата срещу Лестър на "Кинг Пауър стейдиъм".</p>
<p>Така Василев стана третият българин, обличал фланелката на носителя на КЕШ от 1982-ра. Преди него това направиха Стилиян Петров и Александър Тонев.</p>
<p>Василев е син на носителя на купата на България със Сливен Денчо Василев, който от години живее в САЩ. Дядо му, Иван, също е сред най-уважаваните футболни легенди в сливенския край.</p>
<p>Тийнейджърът е израснал в Савана, Джорджия, и вече записа Световно първенство за САЩ при юношите, но все още може да избира между янките и България.</p>
<p>На 16 февруари Индиана ще стане на 19, а годината започва страхотно за него.</p>
<p>Дийн Смит реши да му даде дебют в представителния тим след фурора, който направи нашето момче в състава до 23 години на Вила, вкарвайки 4 гола в последните 6 мача на бирмингамци.</p>
<p>Василев се отличава със своята бързина и техника. Основната му позиция е на лявото крило на атаката, но се включва добре и като дясно крило, както и като атакуващ халф.</p>
<p>"Като малък показа, че ще е специален играч. Радвам се, че използва всичко, което съм го научил", заяви баща му Денчо преди няколко години пред американската преса, когато момчето му дебютира за Щатите.</p>
<p>Но нищо чудно един ден крилото да заблести за националния отбор на България. В момента той изпитва остра нужда от бързи, смели и сръчни играчи. От такива като Индиана с нашенската фамилия!</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 12:18:59+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1804810885-ne-pusnaha-samoleta-na-mane-da-preleti-nad-tunis.html" title="Не пуснаха самолета на Мане да прелети над Тунис" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Не пуснаха самолета на Мане да прелети над Тунис</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1804810885-ne-pusnaha-samoleta-na-mane-da-preleti-nad-tunis.html</div>
            <div type="id">112022</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/03/9403/169403/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Мане бе избран за номер 1 в Африка.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">ливърпул, висша лига, премиършип, садио мане, мане</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">12:18:59+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">12:56:56+02:00</div>
          </div>
<p>Садио Мане сподели разочарованието си, след като пропусна собственото си парти в Сенегал, на което трябваше да отпразнува с роднини и приятели спечелването на наградата за Играч номер 1 на Африка за 2019-а.</p>
<p>Звездата на Ливърпул получи наградата на церемония в Египет във вторник и планираше да лети до родината си за голям купон.</p>
<p>Самолетът, с който трябваше да пропътува разстоянието, обаче, не получи необходимото разрешение да прелети над Тунис.</p>
<p>В резултат на административните затруднения Мане се завърна по-рано в Ливърпул и започна подготовка за гостуването на Тотнъм от Висшата лига в събота.</p>
<p>"Планът ми беше първо да летя до Сенегал, за да благодаря на хората от моята страна и да ги уважа за подкрепата, която ми оказват, но за съжаление не успяхме да осъществим посещението. Сега ни предсоти голям мач срещу Тотнъм, върху който трябва да се съсредоточа и да бъда готов.</p>
<p>Разочарован съм, че не успях да се прибера у дома заради проблеми, които бяха извън нашия контрол. Но ще си дойда в Сенегал възможно най-скоро, защото това е нещо много важно за мен. Никога няма да ви забравя, както и тези, които повярвахя в мен ми дадоха шанс да играя футбол", заяви нападателят.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 07:31:29+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1071655691-polufinalat-na-voleybolnite-natsionali-i-barsa-atletiko-po-tv-dnes.html" title="Полуфиналът на волейболните национали и Барса - Атлетико по ТВ днес" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Полуфиналът на волейболните национали и Барса - Атлетико по ТВ днес</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1071655691-polufinalat-na-voleybolnite-natsionali-i-barsa-atletiko-po-tv-dnes.html</div>
            <div type="id">112011</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/20/0720/40720/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Два волейбола на националите на България при мъжете и жените и испанско дерби в ефира в четвъртък.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">българия, германия, телевизия, програма, мачове, волейбол, полуфинал, програма на телевизията</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">07:31:29+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">07:38:01+02:00</div>
          </div>
<p>Най-интересните спортни събития по телевизията:</p>
<p>17:00 ч. Волейбол, България - Азербайджан (жени), БНТ 3</p>
<p>21:00 ч. Барселона - Атлетико Мадрид, bTV action</p>
<p>21:00 ч. Волейбол, България – Германия (мъже), БНТ 3</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 10:50:14+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1279384440-alegri-chaka-pokana-ot-manchestar-yunayted.html" title="Алегри чака покана от Манчестър Юнайтед" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Алегри чака покана от Манчестър Юнайтед</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1279384440-alegri-chaka-pokana-ot-manchestar-yunayted.html</div>
            <div type="id">112018</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/34/5634/165634/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Алегри е без работа от лятото и очаква оферта от Англия.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">манчестър юнайтед, манчестър сити, ювентус, оле гунар солскяер, юнайтед, масимилиано алегри, оле гунар, мауро икарди</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">10:50:14+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">11:55:18+02:00</div>
          </div>
<p>Масимилиано Алегри иска да застане начело на английския гранд Манчестър Юнайтед, твърди "Дейли Мейл". Бившият наставник на Ювентус е без работа от лятото, когато напусна торинци след пет поредни титли с тях.</p>
<p>Юнайтед е в тежка криза и Оле Гунар Солскяер може и да не изкара сезона докрай.</p>
<p>"Червените дяволи" спечелиха едва два от последните си шест мача във всички турнири, а през 2020-а имат две загуби и едно равенство. Тежката програма, която предстои на отбора в следващите седмици, в съчетание с кадровите проблеми, причинени от многото контузии, могат да усложнят значително ситуацията на Солскяер при поредица от лоши резултати.</p>
<p>Другият свободен мениджър, който отблизо следи ситуацията с Манчестър Юнайтед, е Маурисио Почетино.</p>
<p>Той напусна Тотнъм след 5,5 години в Северен Лондон и бе наследен от Жозе Моуриньо.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 17:55:43+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1963382219-solskyaer-iska-polovin-otbor-novi-prez-yanuari.html" title="Солскяер иска половин отбор нови през януари" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Солскяер иска половин отбор нови през януари</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1963382219-solskyaer-iska-polovin-otbor-novi-prez-yanuari.html</div>
            <div type="id">112038</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/93/7793/167793/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Солскяер има сериозно главоболие с резултатите на Юнайтед през този сезон.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">манчестър юнайтед, висша лига, оле гунар солскяер, юнайтед, червените дяволи, премиършип, оле гунар, солскяер</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">17:55:43+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">18:36:31+02:00</div>
          </div>
<p>Играчи за повече от половин отбор иска мениджърът на Манчестър Юнайтед Оле Гунар Солскяер през зимния трансферен прозорец, твърди вестник "Times".</p>
<p>Според изданието, 46-годишният норвежки специалист иска да подпише с шестима нови играчи. Не са посочени конкретни имена, но при всички положения от ръководството ще отпуснат пари за нови футболисти, тъй като основната цел е място в топ 4.</p>
<p>Досега за трансфер при "червените дяволи" бяха свързвани Дони ван ден Беек (Аякс), Джейдън Санчо (Борусия Дортмунд), Артуро Видал (Барселона), Саул Нигес (Атлетико Мадрид), Кристиан Ериксен (Тотнъм), Одсон Едуард (Селтик), Муса Дембеле (Лион), Джеймс Мадисън (Лестър) и др.</p>
<p>Младият норвежки сънародник на Солскяер - Ерлинг Хааланд - беше много близо до трансфер на "Олд Трафорд", но в последния момент избра Борусия Дортмунд.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 07:10:14+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1304662776-vila-i-lestar-shte-reshat-spora-si-v-birmingam.html" title="Вила и Лестър ще решат спора си в Бирмингам" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Вила и Лестър ще решат спора си в Бирмингам</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1304662776-vila-i-lestar-shte-reshat-spora-si-v-birmingam.html</div>
            <div type="id">112010</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/24/9724/169724/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Джейми Варди този път не се разписа за Лестър.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">лестър, висша лига, астън вила, купа на лигата, премиършип, вила, варди, джеймс мадисън, мадисън</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">07:10:14+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">07:31:21+02:00</div>
          </div>
<p>Отборите на Лестър и Астън Вила завършиха 1:1 в първия полуфинал помежду си от турнира за Купата на Лигата. Така спорът между тях ще се решава на реванша на "Вила парк" на 28 януари.</p>
<p>Гостите първи взеха преднина чрез Фредерик Жилбер в 28-ата минута, но Келечи Ихеаначо възстанови равенството в 74-тата минута и този резултат се запази до края.</p>
<p>За гостите в игра се появи американският талант с български корени Индиана Василев, който влезе в 74-тата минута на мястото на Ануар Ел-Гази.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 19:16:02+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1875661277-hari-keyn-shte-se-operira-aut-e-zadalgo.html" title="Хари Кейн ще се оперира, аут е задълго" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Хари Кейн ще се оперира, аут е задълго</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1875661277-hari-keyn-shte-se-operira-aut-e-zadalgo.html</div>
            <div type="id">112039</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/88/8488/138488/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Първоначалните прогнози за сериозна травма се потвърдиха - Тотнъм ще трябва да се справя без Кейн следващите три месеца</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">операция, англия, клуб, тотнъм, контузия, висша лига, жозе моуриньо, травма, отсъствие, хари кейн, кейн, оперира, сухожилие</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">19:16:02+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">19:33:08+02:00</div>
          </div>
<p>Лидерът на Тотнъм Хари Кейн ще е извън терените чак до април и ще трябва да се оперира.</p>
<p>Клубът излезе с официално съобщение за контузията на нападателя, която той получи в двубоя срещу Саутхемптън на 1 януари.</p>
<p>Предполагаше се, че травмата е тежка, но досега не беше даден точен срок за завръщането на Кейн. Днес от Тотнъм разкриха, че ще се наложи операция заради разкъсване на сухожилието на лявото бедро на нападателя.</p>
<p>Хари Кейн ще поднови тренировки през април, два месеца преди началото на Евро 2020. Той има 27 гола в 31 мача за Тотнъм и Англия през този сезон.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 22:46:30+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1786327622-atletiko-izhvarli-barsa-s-infarkten-obrat-madridsko-derbi-na-finala.html" title="Атлетико изхвърли Барса с инфарктен обрат, мадридско дерби на финала" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Атлетико изхвърли Барса с инфарктен обрат, мадридско дерби на финала</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1786327622-atletiko-izhvarli-barsa-s-infarkten-obrat-madridsko-derbi-na-finala.html</div>
            <div type="id">112043</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/56/9756/169756/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Коке сложи началото на головото шоу в началото на втората част</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">саудитска арабия, лионел меси, барселона, обрат, полуфинал, атлетико мадрид, дузпа, лео меси, финал, атлетико, антоан гризман, суперкупа на испания, отменен гол, диего симеоне, алваро мората, барса, коке, витоло, каталунците, дюшекчиите, изхвърли, анхел кореа, вар</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">22:46:30+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">23:05:54+02:00</div>
          </div>
<p>Атлетико Мадрид удари Барселона с 3:2 във втория полуфинал за Суперкупата на Испания, изигран в Саудитска Арабия.</p>
<p>Така "дюшекчиите" се класираха на финала за трофея и в него ще спорят с градския съперник Реал Мадрид в неделя.</p>
<p>Тимът на Диего Симеоне изоставаше с 1:2 до 81-ата минута, но Барселона тотално рухна в последната фаза на срещата, допусна два гола, а можеше да инкасира и още.</p>
<p>Всички попадения паднаха след почивката, като Коке откри в самото начало на втората част.</p>
<p>Барселона обаче направи пълен обрат, като първо Лео Меси се пребори със Савич за една топка и простреля Облак с десния крак за 1:1.</p>
<p>После Антоан Гризман с глава наказа бившия си отбор за 2:1. Французинът направи добавка отблизо след изстрел на Суарес, също с глава, и страхотно спасяване на Облак.</p>
<p>В този период още два гола на каталунците бяха отменени след проверка с ВАР - първо заради игра с ръка на Меси, а после заради засада на Видал.</p>
<p>В 80-ата минута защитата на Барса се провали, резервата Витоло остана сам срещу Нето и беше препънат от вратаря - дузпа за Атлетико. Алваро Мората направи 2:2 от бялата точка.</p>
<p>Секунди по-късно трябваше да има и втора дузпа за мадридчани за игра с ръка на Пике, но съдиите не я отсъдиха. Все пак Атлетико завърши обрата с победен гол на Анхел Кореа в 86-ата минута, като при удара му топката все пак премина голлинията, въпреки намесата на Нето.</p>
<p>В края Барса се откри и Атлетико изпусна да победи по-убедително.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 13:34:20+02:00" url="https://webcafe.bg/politika/1298243943-neno-dimov-e-zadarzhan-za-24-chasa-borisov-zagovori-za-ostavka.html" title="Нено Димов е задържан за 24 часа, Борисов заговори за оставка" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Нено Димов е задържан за 24 часа, Борисов заговори за оставка</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/politika/1298243943-neno-dimov-e-zadarzhan-za-24-chasa-borisov-zagovori-za-ostavka.html</div>
            <div type="id">112026</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/55/9755/169755/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">По думите на премиера въпросът ще бъде решен на коалицонен съвет</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Политика</div>
            <div type="tags">мвр, бойко борисов, оставка, данс, перник, специализирана прокуратура, министър на околната среда и водите, водна криза, нено димов, коалиционен съвет, акция в перник</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">13:34:20+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">20:43:22+02:00</div>
          </div>
<p>Министърът на околната среда и водите Нено Димов е задържан за 24 часа, съобщава NOVA, позовавайки се на говорителя на главния прокурор Сийка Милева. По-рано министър Димов беше отведен за разпит в спецпрокуратурата. Самият той заяви, че оказва пълно съдействие на разследващите органи.</p>
<p>Спецпрокуратурата заедно с МВР, ДАНС и КПКОНПИ влязоха за претърсвания и разпити в екоминистерството по-рано през деня. Акцията е заради разследвания за водната криза в Перник и за вноса на боклук от Италия, обяви пред медиите главният прокурор Иван Гешев.</p>
<p>Премиерът Бойко Борисов заговори за евентуална оставка на министъра на околната среда. "Ще обсъдим оставката на министъра на околната среда с коалиционните партньори", заяви той след края на Консултативния съвет в президентството днес по темата с напрежението около Иран.</p>
<p>Въпреки темата на заседанието при президента, коментарите на премиера фокусирани най-вече около ситуацията в Перник и провеждащата се там акция на специализираната прокуратура, ДАНС и МВР.</p>
<p>"Колегите от МВР, ГДБОП, ДАНС работят от много време и подготвиха това, което считат за достатъчно като материал. Докладвано е в прокуратурата и оттам нататък прокурорите са господари на производството. Борбата с корупцията има материално измерение. Прокурорите са господари на производството. Моите поздравления за работата им", коментира Борисов.</p>
<p>На въпрос по-рано през деня (преди министър Ненов да бъде задържан) дали има сянка на съмнение спрямо министри, Борисов заяви, че ще говори с коалиционните партньори, а тези, които са пряко назначени от ГЕРБ, няма да ги коментира. Борисов допълни, че иска да изчака първо обвинителни актове.</p>
<p>На въпрос има ли информация за арест на Ирена Соколова и Вяра Церовска, които са членове на ГЕРБ, Борисов отговори: "Е, и какво от това. Това дали си от ГЕРБ, БСП или ДПС не би трябвало да значи нищо. Има свършена и несвършена работа. Какво искате да ме питате, не мога да разбера", заяви той и допълни, че "не може да разбере какво значи "негови хора".</p>
<p>Той припомни, че сгрешилите и сбъркалите хора вече са си отишли от ГЕРБ. Дали ще снеме доверието си от екоминистъра Нено Димов и регионалния министър Петя Аврамова, Борисов посочи, че има теми, които са предмет на Коалиционния съвет.</p>
<p>Премиерът допълни още, че всеки е невинен до доказване на противното. "Нека оставим сега колегите да си свършат работа", призова Борисов.</p>
<p>Засега не е ясно кога ще се събере Коалиционният съвет, за да обсъди ситуацията.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-09 12:36:54+02:00" url="https://webcafe.bg/politika/284729762-radev-za-sasht-i-iran-stranite-da-nameryat-reshenie-po-diplomatichen-pat.html" title="Радев за САЩ и Иран: Страните да намерят решение по дипломатичен път" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Радев за САЩ и Иран: Страните да намерят решение по дипломатичен път</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/politika/284729762-radev-za-sasht-i-iran-stranite-da-nameryat-reshenie-po-diplomatichen-pat.html</div>
            <div type="id">112024</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/27/9727/169727/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Радев за САЩ и Иран: Страните да намерят решение по дипломатичен път</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Политика</div>
            <div type="tags">иран, дондуков 2, кснс, съвет за национална сигурност, румен радев</div>
            <div type="datePublished">2020-01-09</div>
            <div type="timePublished">12:36:54+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">13:49:04+02:00</div>
          </div>
<p>Заседание на Консултативния съвет за национална сигурност (КСНС) на тема: „Възможни рискове и заплахи за националната сигурност в контекста на усложнената среда на сигурност в Близкия изток" се проведе на „Дондуков" 2.</p>
<p>На свиканото от президента Румен Радев заседание на съвета за национална сигурност дойдоха министър-председателят Бойко Борисов, председателят на Народното събрание Цвета Караянчева, началникът на отбраната ген. Андрей Боцев, министърът на отбраната и лидер на ВМРО Красимир Каракачанов, вътрешният министър Младен Маринов, финансовият министър Владислав Горанов, външният министър Екатерина Захариева, лидерите на БСП и ДПС Корнелия Нинова и Мустафа Карадайъ, директорът на ДАНС Димитър Георгиев и др.</p>
<p>Срещата при президента продължи два часа и половина и завърши с подписване на обща декларация.</p>
<p>"Консултативният съвет изрази загриженост във връзка с развитието на ситуацията в Ирак и региона, като отчете необходимостта от спешна деескалация на напрежението и въздържането от употребата на сила", каза след заседанието държавният глава Румен Радев. По думите му участниците в КСНС са се обединили около позицията, че ескалация на кризата застрашава мира не само в регионален, но и в глобален мащаб. Съветът счита, че страните в конфликта трябва да избягват действия, водещи към ескалация на напрежението и трябва да положат усилия за провеждане на диалог и намиране на решение по дипломатичен път.</p>
<p>Президентът обяви препоръките на КСНС: Да се поддържа национална позиция с акцент върху необходимостта от деескалация на напрежението. Позицията следва да бъде отстоявана на всички нива. Службите за сигурност да упражняват постоянен мониторинг на ситуацията и да анализират всички процеси. МВнР да поддържа капацитет за постоянен контакт с българските граждани, намиращи се в зоните на сражение. Министерство на отбраната да предприеме мерки за осигуряване на сигурността на българските военнослужещи. При промяна на обстановката да се предприемат допълнителни мерки за защита на населението и обектите от критичната инфраструктура на страната.</p>
<p>"Всеки, който каже, че няма заплаха, е безотговорен. Заплаха има за всички страни в света, когато има глобален конфликт, какъвто е в Близкия изток", заяви след заседанието премиерът Бойко Борисов. Той определи днешния Консултативен съвет за национална сигурност като лесен, защото позицията на всички е била единна - максимална бдителност, внимание, дипломацията да бъде водеща и да се търси траен мир в региона.</p>
<p>Лидерът на БСП Корнелия Нинова коментира, че в момента няма пряка заплаха за България и за българските граждани от кризата между САЩ и Иран и по думите й „това е най-важното, което чухме на заседанието на КСНС".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>