<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 13:51:40+02:00" url="https://webcafe.bg/gallery/485800654-stasi-karanikolau-koya-e-seksapilnata-nay-dobra-priyatelka-na-kayli-dzhenar.html" title="Стаси Караниколау - коя е сексапилната най-добра приятелка на Кайли Дженър" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Галерия">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Стаси Караниколау - коя е сексапилната най-добра приятелка на Кайли Дженър</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/gallery/485800654-stasi-karanikolau-koya-e-seksapilnata-nay-dobra-priyatelka-na-kayli-dzhenar.html</div>
            <div type="id">111852</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/69/9469/169469/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Ето я блондинката, която набира все повече популярност</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Галерия</div>
            <div type="tags">кардашиян, instagram, кайли дженър, кендал дженър, дженър, инфлуенсърка, стаси караниколау, анастасия караниколау</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">13:51:40+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">12:11:34+02:00</div>
          </div>
<p>Каквото и да си говорим, сестрите Кардашиян-Дженър привличат любопитните погледи.</p>
<p>А и няма как да пропуснем кой се върти покрай тях и кой е новият най-близък човек на прословутия риалити клан.</p>
<p>Особено ако този някой е сексапилна блондинка с пронизващ син поглед и впечатляващ бюст.</p>
<p>Е, бюстът е дело на умелите ръце на пластичен хирург, но това не прави неговата притежателка по-малко забележителна. Запознайте се с госпожица Стаси Караниколау - 22-годишната руса мацка, която в момента се смята за най-добрата приятелка на Кайли Дженър.</p>
<p>Стаси е навсякъде из Instagram фийда на Кайли, често в почти същите дрехи и грим.</p>
<p>Въпреки това Караниколау няма намерение да живее в нечия сянка и все по-упорито гради собствения си имидж на предизвикателна и крайно откровена дама, която не се страхува да позира по бански, да говори за пластичните си операции и да се снима по сатенено бельо.</p>
<p>Коя обаче е Караниколау, откога е толкова близка с Кайли Дженър и останалата част от фамилията и с какво в крайна сметка се занимава, освен с "инфлуенсърство"?</p>
<p>Всичко това можете да видите горе в галерията.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 10:09:43+02:00" url="https://webcafe.bg/future/55671912-zashto-prodalzhavame-da-izprashtame-muzika-na-izvanzemnite.html" title="Защо продължаваме да изпращаме музика на извънземните" subtitle="" author="Mobilecafe" category="TechCafe/Бъдещето">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Защо продължаваме да изпращаме музика на извънземните</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/future/55671912-zashto-prodalzhavame-da-izprashtame-muzika-na-izvanzemnite.html</div>
            <div type="id">111843</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/64/9464/169464/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Фестивалът Sonar излъчва уникални послания към Космоса</div>
            <div type="mainImageSource">iStock/ Getty</div>
            <div type="authors">Mobilecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/mobilecafe</div>
            <div type="category">TechCafe</div>
            <div type="subCategory">Бъдещето</div>
            <div type="tags">космос, музика, извънземни, барселона, извънземен разум, извънземно, sonar</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">10:09:43+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">10:01:10+02:00</div>
          </div>
<p>През последните 25 години всяко лято десетки хиляди души се стичат към Барселона, за да присъстват на Sonar - тридневен музикален фестивал, посветен на електронната музика, изкуствата и дизайна.</p>
<p>Фестът тръгва от малък експеримент и се превръща в ежегодно събитие, което "Ню Йорк таймс" нарича "истинска европейска институция".</p>
<p>По-малко известен факт е, че Sonar в посланик на Земята, който има амбицията пръв да поздрави извънземните.</p>
<p>За да отбележи 25-ата си годишнина през 2018 г., фестивалът започва партньорство с Каталонския институт за космически изследвания и неправителствената организация METI International. Целта е да бъдат изпратени серия от междузвездни послания до звездата Лейтен - червено джудже на около 12 светлинни години от Земята.</p>
<p>Червените джуджета са най-често срещаните космически обекти в нашата галактика, но звездата Лейтен е необикновена - тя осветява планетата GJ237b, най-близката потенциално обитаема планета извън Слънчевата система.</p>
<p>Никой не знае дали наистина на планетата има каквито и да било форми на живот, разумни или не, но ако извънземните се опитват да ни чуят, Sonar ще се погрижат не само да ни чуят, но и евентуално да потанцуват.</p>
<p>В течение на няколко нощи в края на 2018 г. и началото на 2019 г. радарната система Тромсьо в Норвегия излъчва специалните музикални послания към GJ237b. Както във всяка кореспонденция между възпитани индивиди, и тук съобщението започва с поздрав. Първите 33 прости числа в радиочестотите са функция на думата "Hello!".</p>
<p>Следва кратък урок, който според създателите на посланието ще научи извънземните що е то музика и как да извлекат мелодиите, написани от музикантите на Sonar.</p>
<p>Всяка "песен" в съобщението на Sonar е дълга едва няколко секунди и може да бъде наречена музика само в много широкия смисъл на думата. Парчетата са създадени като към алгоритъм на изкуствен интелект са подавани мелодии, а ИИ сам миксира нотите, както прецени за добре. Това води до съчетания, които в най-добрия случай звучат като саундтрак от филм на ужасите.</p>
<p>Композициите не са леки за слушане, но целта им далеч не е такава. Вместо това артистите намират начини за пренос на информация за нашите естетически усещания, технология и даже физиологията ни - все теми, които по презумпция биха били интересни на извънземен получател.</p>
<p>В много отношения посланията на Sonar вървят по добре утъпкан път. Първият космически апарат "Вояджър" пренася на борда си златна плоча, на която е записано и изпълнението на Валя Балканска - "Излел е Дельо хайдутин". Заедно с българската фолклорна песен са записани и перуанска сватбена песен, ранен рокендрол и мексикански фолклорни напеви.</p>
<p>През 2001 г. послание, изпратено от радара Евпатория в Украйна, включва произведения на Бетовен и Вивалди. Няколко години по-късно НАСА изпраща песни на Бийтълс към звезда на 400 светлинни години от Земята.</p>
<p>Съобщенията на Sonar обаче са уникални, тъй като съдържат единствените музикални произведения, специално създадени за общуване с извънземни.</p>
<p>Това, че музиката включва и значително информационно съдържание, е допълнителен плюс пред други послания, изпратени към извънземните.</p>
<p>Инициативата на Sonar е част от METI - "messaging extraterrestrial intelligences", да изпращаш съобщения към предполагаем извънземен разум. Терминът е създаден от руския радиоастроном Александър Зайцев, за да отличи практиката от други опити за комуникация с извънземни.</p>
<p>Така например SETI (search for extraterrestrial intelligences - търсене на извънземен разум) е система за долавяне на сигнали от извънземни, а "active SETI" е създаването на сигнали, които не съдържат информация, но се опитват да сигнализират на извънземните, че съществуваме.</p>
<p>В исторически план извънземната комуникация клони към по-формални способи.</p>
<p>През 60-те години на миналия век е създадена Lingua cosmica - първият изкуствено създаден език за комуникация с извънземни. Той е смес от логика, математика и естествен синтаксис и подредба на езика. Наскоро холандският компютърен специалист Александър Олонгрен дори предлага свой вариант на второ поколение Lingua cosmica.</p>
<p>Системата се подчинява на пряк анализ - идеята е, че извънземните може и да не разбират отделните символи, но ще успеят да отгатнат как те се съединяват и функционират.</p>
<p>Музиката от своя страна се възприема като антипод на това схващане - тя не е толкова анализ, колкото усет.</p>
<p>Но както ще ви каже всеки музикант, в музиката има и дълбока логика, която й е присъща - има равни разстояния между нотите в една гама, нотите могат да се комбинират по точно определени начини, наречени хармонии, ритъмът може да бъде изразен в числа. Музиката е хибрид от логика и емоция, ин и ян на човешкото съществуване.</p>
<p>В това отношение музиката е идеална за междузвездна комуникация, но трябва да бъде пригодена за предаване през милиарди километри вакуум.</p>
<p>На Земята човешкото ухо се влияе от компресията на заобикалящия ни въздух, но в Космоса няма въздух, чрез който извънземните да доловят директно музикалните съобщения. Затова музиката първо трябва да бъде превърната в радиосигнал в аналогов или дигитален формат.</p>
<p>Специалистите предполагат, че ако на извънземните им липсва слух, те биха могли да анализират различни елементи от музиката - ритъма й, височините и т.н. - като изучат начина, по който тези елементи са вградени в радиовълните.</p>
<p>Освен че използването на музика като основа на сигналите е практично, също си струва да разгледаме ролята на музиката в човешката история и опит. Различни аспекти от музиката се срещат във всяко кътче на Земята и във всяка култура. За разлика от езика, всеки човек, който има слух, може да "разбере" музиката, дори и тези, които не могат да свирят на никакъв инструмент или да пишат ноти.</p>
<p>Ако METI се опитва да предаде послание на извънземните за Земята и хората, които я обитават, пренебрегването на музиката би било сериозен пропуск.</p>
<p>Това, че тя е толкова широко разпространена на Земята, е прекрасно, но що се отнася до космически послания, има проблем - как да изберем песните, които да изпратим на извънземните?</p>
<p>В исторически план музиката, която сме изпращали в Космоса, е била предимно в областта на западната класика, която обаче трудно улавя музикалното разнообразие, което съществува по света.</p>
<p>Но всеки процес на подбор, който разглежда само вече съществуваща музика, ще страда от културни пристрастия. Просто е невъзможно да създадеш музикален корпус, който обхваща всички жанрове музика на света.</p>
<p>Това подсказва, че целенасоченото създаване на музика и изцяло нов жанр, предназначен за извънземните, е правилният път.</p>
<p>Така не само се избягват пристрастията в селекцията, но и отваря пътя към създаването на музика, която носи максимално много информация за хората, които са я създали. Това е радикално отклонение типичната функция на музиката да свързва хората помежду им - новата музика, предназначена за извънземните, трябва да свърже два напълно различни интелигентни вида, разделени от огромно пространство и време.</p>
<p>Музикалните елементи в съобщенията на Sonar през 2018 г. са първата стъпка към тази извънземна музика.</p>
<p>По-рано тази година институтът за SETI обяви проекта си Earthling, в който ще бъде събрана оригинална музика от целия свят и ще бъде излъчена през телескоп в Северна Калифорния, специално предназначен да търси извънземен разум. Проектът има за цел да състави композиция, която да представя човечеството като едно цяло и се надява така да избегне пристрастията, които са допуснати в предишни музикални послания.</p>
<p>Въпреки че все още няма конкретна дата за излъчването на композицията в космоса, проектът може да ни научи на много неща за това как да композираме музика с идеята за извънземна комуникация.</p>
<p>Когато Карл Сейгън се заема да създаде Златната плоча за "Вояджър", той разбира, че първото музикално междузвездно съобщение едва ли някога ще бъде прихванато от извънземен разум.</p>
<p>Въпреки това той признава, че пускането му в космическия океан му носи силен оптимизъм за човечеството.</p>
<p>Същото можем да кажем и за всички бъдещи музикални послания, дори и ако нашите земни мелодии никога не достигнат до извънземно ухо.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 12:22:27+02:00" url="https://webcafe.bg/tialoto/267701906-nova-godina-novo-tyalo.html" title="Нова година, ново тяло" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Тялото">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Нова година, ново тяло</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/tialoto/267701906-nova-godina-novo-tyalo.html</div>
            <div type="id">111847</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/66/9466/169466/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Прави ли ни по-добри това да изглеждаме по-добре?</div>
            <div type="mainImageSource">iStock/Getty Images</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Тялото</div>
            <div type="tags">операции, ботокс, външен вид, пластична операция, бразилско дупе, естетична хирургия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">12:22:27+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">15:00:01+02:00</div>
          </div>
<p>Наистина ли по-красивото тяло ни прави по-добри версии на самите нас? Във визуалната култура, в която живеем днес, вярваме, че по-доброто тяло ще ни донесе по-добър живот, в който ние да сме по-щастливи, да имаме по-хубава работа, по-добър партньор и нещата ще ни се получават с лекота.</p>
<p>Замислете се за новогодишните си обещания - повечето от тях са свързани с тялото: да спортувам повече, да променя начина си на хранене, да сваля килограми. Дори спортът да минава през заблудата, че го правим заради здравето си, често причината е външният вид, тъй като красотата се е превърнала в доминираща ценност, за която всъщност сме готови да рискуваме дори здравето си.</p>
<p>Да мислим за себе си през тялото си променя начина, по който разбираме хората. Някога вярвахме, че за да бъдем по-добри, трябва да променим онова, което носим в себе си - да имаме по-благ характер, да бъдем по-мили, да бъдем по-добри родители или приятели. Днес съдим себе си и другите предимно през външния вид. Вярваме, че промяната отвън ще доведе до промяна отвътре.</p>
<p>В света на социалните медии е по-важно да изглеждаш като перфектната майка, отколкото да бъдеш перфектната майка. Във визуалната и виртуалната култура да успееш означава да изглеждаш успял, да се измерваш спрямо външния вид - да бъдеш слаб, стегнат, с гладка кожа и млад вид. След това, по чудо, всичко ще се подреди. Това е драматична промяна в нещата, които ценим и са важни за нас.</p>
<p>И докато приемаме, че ние сме телата си, се чувстваме подложени на натиск „да ги поправим", за да поправим себе си. Затова и не е изненада, че в този контекст вярваме, че да променим тялото си е наш дълг.</p>
<p>Грижите за външността - от обезкосмяване и постоянни диети, до тренировки и естетични операции - се превръщат в обсесия и основен фокус на живота ни.</p>
<p>Мнозина от нас искат да променят телата си, защото чувстват, че не са толкова добри, колкото могат да бъдат. Въпреки че естетичните операции все още не са масови, те стават все по-популярни. Не само минаването под ножа се брои - вече сме склонни да се отдаваме на повече и повече разкрасителни процедури и това е световна тенденция. През 2018 година във Великобритания са направени 28 000 козметични процедури. В САЩ броят е почти 18 милиона. В Южна Корея е отбелязан най-големият брой разкрасителни операции на глава от населението - около милион.</p>
<p>Нормализирането на козметичната хирургия се отразява и в множество популярни на запад телевизионни предавания. В тях „преобразяването" на външния вид често включва и хирургична интервенция, която обаче е представена като рутинна.</p>
<p>Предаването Surjury на британската телевизия Channel 4 почива изцяло на концепцията, че ние сме нашите тела и ако променим външния си вид, ще променим себе си. Привиличайки участници, то обещава да сбъдне „хирургичните им мечти". Форматът представлява следното: участниците разказват историите си пред жури от непознати, които решават кой от тях да получи мечтаната пластична операция.</p>
<p>Предаването на BBC, посветено на темата - Plastic Surgery Undressed, не предлага на участниците операция. Вместо това запознава четирима души, които планират пластична операция, с всички детайли около процедурата, като им дава възможност и да наблюдават как водещ хирург я изпълнява върху друг човек.</p>
<p>Предаването е създадено в отговор на проучване, проведено от BBC сред над 1000 британки на възраст между 18 и 30 години, което показва, че за 48 процента от тях козметичната операция е като нова прическа. 66 процента от анкетираните заявяват, че или вече са си правили козметична операция, или биха направили такава.</p>
<p>Въпреки че предаването има за цел да образова, то от друга страна успява и да нормализира идеята за подобни процедури, а това води със себе си известни рискове. Например операцията за оформяне на „бразилско дупе" е придобила по-широка популярност, въпреки че е изключително опасна. Британската асоциация на естетичните пластични хирурзи призовава специалистите да не извършват такива процедури, докато за тях не се събере повече информация. Американската организация на пластичните хирурзи отбелязва, че това е най-опасната пластична операция - със смъртност 1 към 3000.</p>
<p>Колкото повече хора се подлагат на естетични операции, толкова по-нормално става това, а в резултат - толкова повече хора са склонни да се подложат на такава процедура.</p>
<p>Това води до ръст на операциите и нормализирането им. Така може да се окаже, че недалеч в бъдещето ще е съвсем нормално да се подложим на операция и това да не го направим по-скоро ще се разглежда като нещо извън нормата.</p>
<p>Можем да съдим за това по другите разкрасителни процедури като обезкосмяването например. Достигнали сме до етап в развитието си, в който вярваме, че е нормално и дори естествено тялото да бъде обезкосмено.</p>
<p>По данни от 2018 година 70% от възрастните британци обезкосмяват телата си. И докато модифицираните тела все повече се превръщат в „нормалните тела", ние ще прекарваме повече и повече време в опити да ги „поправим" - да ги оформим, изрежем, моделираме, докато не постигнем „перфектното" тяло.</p>
<p>Такова, което не съществува и не би могло да съществува. Всички ние остаряваме, кожата ни увисва, сбръчква се и накрая умираме - дори онези, които изглеждат идеални, се чувстват така, сякаш не отговарят на нормите.</p>
<p>Същевременно с навлизането на естетичната хирургия все по-масово в живота на хората, все повече специалисти се сблъскват с пациенти, които страдат от телесно дисморфично разстройство, т. нар. „въображаема грозота". Предполага се, че около 15 процента от хората, които се подлагат на пластична операция, страдат от това състояние, а под 10 процента от пациентите с това разстройство биха се почувствали доволни от резултата на операцията. Вместо това е по-вероятно тяхната несигурност да се прехвърли върху друг аспект от външния им вид.</p>
<p>Този тип идеали за красота, към който се стремим, не може да бъде постигнат. Никой не може да има перфектната гладка кожа, по която няма петънце или бръчица. Това съществува единствено във виртуалния свят на грима, филтрите и приложенията за обработка на изображения. Всички знаем, че дори звездите и инфлуенсърите не изглеждат като модифицираните образи от екрана и списанията.</p>
<p>И въпреки че знаем това, то не променя страховете и несигурностите, свързани с телата ни, срама и чувството на провал. За да променим това, трябва да спрем да се фокусираме върху поведението на отделни жени и да се съсредоточим върху това да променим културата.</p>
<p>Единият начин да го постигнем е да обърнем сериозно внимание на натиска да изглеждаме добре и да признаем до каква степен телата ни имат значение в света на виртуалната и визуалната култура. Ако ние сме това, което нашите тела са, то обидите на база външен вид никога не могат да са нещо приемливо. За да сложим край на всичко това, трябва да осъдим оценките на база външния вид, предразсъдъците и дискриминацията и да им дадем отпор.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 13:25:18+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/936293731-pochina-sekretaryat-na-prezidenta-po-vanshna-politika-dimitar-arnaudov.html" title="Почина секретарят на президента по външна политика Димитър Арнаудов" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Почина секретарят на президента по външна политика Димитър Арнаудов</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/936293731-pochina-sekretaryat-na-prezidenta-po-vanshna-politika-dimitar-arnaudov.html</div>
            <div type="id">111849</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/67/9467/169467/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Дипломатът се отиде на 61-годишна възраст</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">димитър арнаудов</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">13:25:18+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">13:35:24+02:00</div>
          </div>
<p>На 61-годишна възраст внезапно почина секретарят на президента по външна политика Димитър Арнаудов. От администрацията на президента допълват, че Арнаудов е и бивш посланик.</p>
<p>Той започва кариерата си през 1986 г. в Министерството на външните работи. Заема различни постове, като е и дипломат от кариерата.</p>
<p>Бил е трети и първи секретар в българското посолство в Атина, както и съветник и временно управляващ посолството ни в Дъблин, Ирландия.</p>
<p>В периода 2012-2017 г. е извънреден и пълномощен посланик в Република Албания. Президентът Румен Радев поднася искрените си съболезнования на семейството, близките и приятелите на Димитър Арнаудов.</p>
<p>"Трудно е да повярваме, че един толкова деликатен, ерудиран човек и професионалист си тръгна от нас завинаги. Ще го запомним като любящ баща и съпруг, добър колега и приятел, отдаден на кариерата дипломат", заяви държавният глава.</p>
<p>Погребението ще бъде на 3 януари от 15.00 ч. в родния град на дипломата - Гоце Делчев.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 08:04:05+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1876964813-dvama-patni-politsai-sa-arestuvani-za-shema-s-falshivi-registratsii-na-kamioni.html" title="Двама пътни полицаи са арестувани за схема с фалшиви регистрации на камиони" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Двама пътни полицаи са арестувани за схема с фалшиви регистрации на камиони</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1876964813-dvama-patni-politsai-sa-arestuvani-za-shema-s-falshivi-registratsii-na-kamioni.html</div>
            <div type="id">111836</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/77/1777/161777/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Разследващите проверяват регистрацията на така наречените "камиони-близнаци"</div>
            <div type="mainImageSource">iStock</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">кат, велико търново, камиони, пътна полиция</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">08:04:05+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">08:14:44+02:00</div>
          </div>
<p>Двама служители на "Пътна полиция" във Велико Търново са арестувани заради схема с фалшиви регистрации на тежкотоварни камиони.</p>
<p>Това предава bTV, като допълва, че акцията на дирекция "Вътрешна сигурност" към МВР и е извършена под наблюдението на прокуратурата. По неофициална информация акцията е извършена след сигнал.</p>
<p>Оперативните действия са започнали в четвъртък още в светлата част на деня, а към 22 часа са задържани двамата пътни полицаи.</p>
<p>По данни на БНР един от задържаните е инспектор Пламен Демирев - дългогодишен служител в сектор "Регистрации".</p>
<p>Разследващите проверяват регистрацията на така наречените "камиони-близнаци" на фирма, регистрирана в село Поликраище.</p>
<p>Схемата е действала чрез закупуването на тежкотоварни камиони от Германия, като едновременно с това се регистрират други в България, които не са собственост на фирмата, но са същия модел и марка.</p>
<p>След това се взимат номерата на българските камиони и се монтират на германските, а тези от чужбина дори не стигат до България.</p>
<p>Разследването е на начално ниво и още се проучват подробностите около "клонирането" на камионите.</p>
<p>В схемата най-вероятно са участвали и други служители на КАТ-Велико Търново, така че не са изключени още арести.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 12:26:53+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1199889043-regionalniyat-ministar-petya-avramova-voden-apokalipsis-v-balgariya-ne-se-zadava.html" title="Регионалният министър Петя Аврамова: Воден апокалипсис в България не се задава" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Регионалният министър Петя Аврамова: Воден апокалипсис в България не се задава</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1199889043-regionalniyat-ministar-petya-avramova-voden-apokalipsis-v-balgariya-ne-se-zadava.html</div>
            <div type="id">111848</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/65/9465/169465/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Режим на водата има в села в Габрово и Ловеч, има вероятност от такъв и Софийска област, стана ясно на брифинг на Аврамова.</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">българия, политика, вода, мррб, перник, язовири, ловеч, воден режим, софия област, николай нанков, петя аврамова</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">12:26:53+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">12:41:29+02:00</div>
          </div>
<p>Министърът на регионалното развитие и благоустройството Петя Аврамова категорично заяви, че "воден апокалипсис в България не се задава". Коментарите си тя направи на брифинг във връзка със спекулации за състоянието на водоизточниците в страната.</p>
<p>Според Аврамова БСП използват темата политически и със спекулациите се всява страх.</p>
<p>По думите на регионалния министър в някои населени места в страната има режим на водоподаване, като това е основно в села. Предприети се мерки на ВиК и ситуацията се следи, за да може да се реагира своеовременно, обясни регионалният министър.</p>
<p>"Режим на вода има в села в Габрово, Ловеч, има вероятност и в София (бел.ред. област) да се наложи ограничаване на ползването на вода", допълни Аврамова.</p>
<p>Тя обясни, че иска да чуе "конструктивни дебати" от опозицията. Според Аврамова обвиненията едва ли помагат за ситуацията в Перник и другите населени места, засегнати от воден режим. Регионалният министър коментира, че може да се обсъди идеята за създаване на структура, в която да влязат всички ВиК дружества, а през самата структура да минава финансирането. Подобна идея предложи за обсъждане премиерът Бойко Борисов в края на 2019 г.</p>
<p>Като проблем регионалният министър посочи трудностите пред ВиК дружествата да събират своите вземания, които възлизат на 80 милиона лева.</p>
<p>Що се отнася до ситуацията в Перник, тя посочи, че там е имало 494 аварии от началото на водния режим. Към момента стават по 6 аварии дневно. По думите на заместника й Николай Нанков цената на водата в града няма да бъде увеличавана.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 09:21:42+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/2057556101-otkriha-narusheniya-v-sahranenieto-na-otpadatsi-ot-italiya-kray-pleven.html" title="Откриха нарушения в съхранението на отпадъци от Италия край Плевен" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Откриха нарушения в съхранението на отпадъци от Италия край Плевен</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/2057556101-otkriha-narusheniya-v-sahranenieto-na-otpadatsi-ot-italiya-kray-pleven.html</div>
            <div type="id">111841</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/52/9452/169452/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Главният секретар на МВР Ивайло Иванов и окръжният прокурор на Плевен Ваня Савова дадоха подробности по случая.</div>
            <div type="mainImageSource">МВР</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">мвр, италия, прокуратура, боклук, плевен, депо, отпадъци</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">09:21:42+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">09:40:20+02:00</div>
          </div>
<p>Нарушения при съхранението на отпадъци, внесени от Италия и намиращи се на площадка в Плевен, са били установени при специализирана операция на МВР, ДАНС и екипи от Окръжна и Районна прокуратура - Плевен.</p>
<p>Отпадъците са в разпръснато състояние на двора на бивш завод, където няма ток и вода, нито машини за преработка на отпадъци, коментира пред bTV окръжният прокурор на Плевен Ваня Савова.</p>
<p>От МВР съобщават, че става дума за 9000 тона отпадъци с неопасен произход - от дърво, пластмаса, хартия и метал.</p>
<p>В по-голямата си част те са били внесени в България от Италия, но по море, а не с влак.</p>
<p>Предстои да се изпрати запитване до италианските власти дали тези отпадъци са свързани с разследване в Италия, както и да бъде направен превод на иззетата фирмена документация.</p>
<p>Привикани на разпит са четири жени, служители на РИОСВ-Плевен, които са изготвили протоколи, според които в обекта всичко е наред. Депото е с разрешение от РИОСВ и разрешение за внос от зам.-министър на околната среда и водите.</p>
<p>Кметът на Плевен Георг Спартански е категоричен, че не е възможно този боклук да се изгаря в ТЕЦ-Плевен, "защото той работи с газ и няма инсталация за горене на твърди отпадъци". Той е убеден и че тези отпадъци не се извозват до депо за преработка на твърди битови отпадъци край село Буковълк, изградено с европейски средства.</p>
<p>Сигналът за нередности при съхранението на отпадъци е бил получен на 30 декември. Последвали са проверки, за да се изясни дали депонираните отпадъци се съхраняват съгласно изискванията на Закона за управление на отпадъците. Откритите нарушения са свързани със съхраняването и преработката, но няма опасност за здравето на гражданите.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 11:34:30+02:00" url="https://webcafe.bg/avantage/824059037-evertan-ima-menidzhar-koyto-ne-otstapva-po-kachestvo-na-klop.html" title="Евертън има мениджър, който не отстъпва по качество на Клоп" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Авантаж">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Евертън има мениджър, който не отстъпва по качество на Клоп</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/avantage/824059037-evertan-ima-menidzhar-koyto-ne-otstapva-po-kachestvo-na-klop.html</div>
            <div type="id">111846</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/25/9225/169225/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Ще успее ли съюзът между Анчелоти и Евертън?</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Авантаж</div>
            <div type="tags">ливърпул, арсенал, висша лига, евертън, карло анчелоти, дерби, юрген клоп, мърсисайдско дерби, гудисън парк, анчелоти, клоп, карамелите</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">11:34:30+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-06</div>
            <div type="timeModified">11:35:13+02:00</div>
          </div>
<p>Бившият капитан на Ливърпул Джейми Карагър написа интересен текст в "The Telegraph" преди мърсисайдското дерби в неделя за ФА къп. Акцентът е привличането на Карло Анчелоти за мениджър на Евертън, а Кара смята, че италианецът не отстъпва на колегата си от Ливърпул Юрген Клоп.</p>
<p>Ето и част от разсъжденията на бившия бранител:</p>
<p>"Скоро след като Юрген Клоп бе назначен за мениджър на Ливърпул, бях в такси с фен на Евертън зад волана, който направи коментар през зъби: "Знаете ли какво най-много мразя у Клоп? Че съм фен на Евертън и не мога да го намразя. Толкова е симпатичен."</p>
<p>Преди предстоящото дерби запалянковците на Ливърпул се чувстват по същия начин спрямо наставника на съперника.</p>
<p>Карло Анчелоти е истинска класа. Изминаха повече от 30 години, откакто Евертън за последно притежаваше треньор на скамейкта, съизмерим по класа с този на Ливърпул. Може би от времето на Хауърд Кендал и Кени Далглиш от средата на 80-те.</p>
<p>Пристигането на Анчелоти на "Гудисън" ми напомня на присъединяването на Рафа Бенитес към Нюкасъл. Първоначлно беше скептицизмът и въпроси от сорта защо отива там, не са ли малки за амбициите му?</p>
<p>Феновете сякаш не можеха да повярват, че той е дошъл, вцепенени от аурата на треньор, водил някои от най-големите клубове на континента.</p>
<p>Репутацията се гради дълго. Тя печели време на мениджърите и им дава повече спокойствие за разлика от тези, които трябва да се доказват.</p>
<p>Нека си припомним последните коментари на мениджъра за нападателя Доминик Калвърт-Люин.</p>
<p>"Мисля, че ще бъде на върха в Англия и в Европа. Той има всички качества да бъде топ нападател."</p>
<p>Когато Анчелоти казва това, хората вярват, че знае какво говори. Само с един негов цитат се променя глобалното схващане за даден футболист.</p>
<p>Върнете лентата няколко седмици назад и си помислете дали щеше да е така, ако го беше казал Марко Силва. Щяха да му се подиграват дори феновете на Евертън.</p>
<p>Това е силата на CV-то. Това е авторитетът да бъдеш мениджър, спечелил всичко и работил с едни от най-добрите нападатели през последните 20 години. Анчелоти вижда играча от световна класа с един поглед и затова думите му звучат правдоподобно.</p>
<p>Това присъствие и аура означават, че дори Анчелоти да направи грешки през първите няколко месеца на поста, той няма да постави на изпитание търпението на привържениците, които вече скандират името му. Видяхме и при Бенитес в Нюкасъл, че дори при лоши резултати, вината ще бъде хвърлена в друга посока, а не върху наставника.</p>
<p>При Рафа се получи точно така, че Нюкасъл не отговаряше на амбициите му и съюзът между двете страни не продължи дълго.</p>
<p>Ще видим дали са налице условията Анчелоти да спечели трофей и да върне Евертън обратно в Европа.</p>
<p>По отношение на финанси и статут, Евертън не може да се мери с нито един от клубовете от топ 6. Това, към което трябва да се стремят, е да се присъединят към Лестър, опитвайки се да го превърнат в топ 7.</p>
<p>Италианецът се захвана с различно предизвикателство спрямо всяко друго преди това в кариерата си.</p>
<p>Той прие задължение да вдигне отбора на крака и въпреки всички положителни наблюдения и коментари за качеството на състава му, той е наясно, че тимът е под стандарта на водещите клубове в страната. В Евертън има още много неща за промяна освен мениджъра. Това трябва да се знае.</p>
<p>Предстоящите месеци ще предложат по-ясна картина на това какво са научили в клуба от периода на Роналд Куман.</p>
<p>Подобно на Анчелоти, той беше "холивудски" мениджър, който собственикът Фарад Мошири искаше на всяка цена. Но това, което последва, бе мъглива трансферна политика, при която не се знаеше кой е привлечен от Куман и кой не е.</p>
<p>Двама, купени тогава, за мен са символите на проблема - Гилфи Сигурдсон и Яник Боласие.</p>
<p>Милиони бяха пропилени за играчи, които се провалиха, но това, което беше поразяващо при тях двамата, беше тяхната възраст, статистики и цени при подписването им. Сигурдсон беше 45 милиона паунда, което е изключително много за 27-годишен играч, изпитвал трудности в Тотнъм.</p>
<p>Боласие, също на 27 по това време, струваше 25 милиона паунда. Въпреки че имаше нещастието да се контузи, сделката изглеждаше странна.</p>
<p>Оттогава в Евертън постоянно говорят за привличането на по-млади играчи.</p>
<p>Не можем да пренебрегнем факта, че когато беше назначен Силва, от Евертън заявиха, че искат млад и динамичен треньор, който да вкара енергия и настроение в клуба.</p>
<p>Анчелоти е поредната промяна на курса заради опита и визитката му.</p>
<p>Сега всички трябва да се качат в една лодка и ще е много важно дали Карло и настоящият директор Марсел Брандс ще работят успешно заедно. Ако през януари мениджърът каже, че иска играч в края на своите 20 години, струващ астрономичеса сума, дали някой в ​​Евертън ще има властта и желанието да му каже "не"?</p>
<p>А ако Анчелоти се насочи към рискован трансфер на млад играч по подобие на Мойзе Кийн през лятото?</p>
<p>Най-добрите трансфери на Евертън през последните 20 години бяха на млади и жадни за успехи играчи - Микел Артета, Тим Кейхил, Лейтън Бейнс, Фил Ягиелка, Шеймъс Коулман и т.н. Колкото и да е добър мениджърът, накрая всичко опира до качеството на селекцията. И именно заради нея си тръгнаха Роберто Мартинес, Куман и Силва.</p>
<p>В последната си колонка след уволнението на Силва написах, че следващият треньор трябва да е перспективен млад треньор или утвърдено име, чиято звезда е угаснала и иска да демонстрира, че може отново да заблести.</p>
<p>Звездата на Анчелоти не е угаснала толкова много, но след Милан, Челси, Реал Мадрид и Байерн и Наполи, той прие предизвикателство. Италианецът никога не е бил абониран за трофеи като сър Алекс Фъргюсън, Пеп Гуардиола или Жозе Моуриньо, но е със страхотни рекорди в първенствата и Шампионската лига.</p>
<p>Повечето от феновете искаха топ треньор и Мошири го осигури. Евертън настъпва в нова територия и ентусиазмът е обясним. Ако Анчелоти успее да сложи край на 21-годишното чакане на "сините" да победят на "Анфийлд" този уикенд, той моментално ще се превърне в герой. А ако успее да приключи 25-годишното очакване на трофей - най-дългото в историята на Евертън - той ще се влее в списъка с легенди на "Гудисън"."</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 08:18:36+02:00" url="https://webcafe.bg/coffee-news/1894394283-5-minuten-newscast-marvel-ochakva-svoya-parvi-transseksualen-supergeroy.html" title="5-минутен newscast: Marvel очаква своя първи транссексуален супергерой" subtitle="" author="Webcafe" category="Lifecafe/Coffee news">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">5-минутен newscast: Marvel очаква своя първи транссексуален супергерой</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/coffee-news/1894394283-5-minuten-newscast-marvel-ochakva-svoya-parvi-transseksualen-supergeroy.html</div>
            <div type="id">111837</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/50/9450/169450/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Задава ли се сватбеният марш и за Леонардо ди Каприо?</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Coffee news</div>
            <div type="tags">кино, webcafe, лайфстайл, леонардо ди каприо, забавление, скарлет йохансон, супергерои, marvel, златни глобуси, рики джървейс, камила мороне, кевин файги</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">08:18:36+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">17:57:32+02:00</div>
          </div>
<p>Филмовата вселена на Marvel, която е гъсто населена със супергерои с разнообразни таланти и външен вид, ще се сдобие и с първия си транссексуален супергерой.</p>
<p>Това, по думите на продуцента Кевин Файги, ще се случи "много скоро" и то във филм, който се снима в момента.</p>
<p>На въпрос на фен по време на среща в Нюйоркската филмова академия дали има планове за повече персонажи от ЛГБТ общността в комиксовите филми на Marvel и по-конкретно "транс персонажи", Файги отговаря с "Да, абсолютно".</p>
<p>Очевидно стремежа на Marvel към повече представителност и многообразие ще стане още по-осезаем в т.нар. Фаза 4 от филмовата им вселена - филмите, които идват след "Отмъстителите: Краят" и "Спайдър-мен: Далеч от дома".</p>
<p>За момента се знае, че The Eternals с участието на Анджелина Джоли и Ричард Мадън (Game of Thrones, Bodyguard), който излиза през тази година, ще представи първия гей супегерой. Освен това там ще има и глух герой. А Shang-Chi and the Legend of the Ten Rings (2021 г.) ще представи на зрителите първия герой от азиатски произход.</p>
<p>В комиксовите филми на Marvel вече има тъмнокож супергерой (Черната пантера) и бисексуална героиня (Валкирия от "Тор: Рагнарок"). Файги преди е коментирал, че от компанията искат филмите да "отразяват публиката" и всеки зрител по света да вижда отражението си в екрана.</p>
<p>Валкирия от "Тор: Рагнарок"</p>
<p>И от вселената на Marvel към вселената на Леонардо ди Каприо, която вместо със супергерои е населена с изкусително красиви жени. Е, в последните две години актьорът е отдаден само на една от тях - актрисата и модел Камила Мороне.</p>
<p>Двойката не пропусна да покаже любовта си и на папарашките кадри от новогодишната им ваканция в луксозния Сейнт Бартс.</p>
<p>Ди Каприо дори се съгласява да влезе в ролята на "Instagram гадже" и да щракне няколко кадъра на Мороне, които тя впоследствие да публикува в социалните си мрежи. Факт е, че акаунтите на Камила са пълни с нейни изкусителни кадри и се чудим на колко от тях авторът е именно актьорът.</p>
<p>Междувременно 22-годишната Мороне не пропусна за пореден път да защити връзката си и критиките, че е твърде млада за 45-годишния Лео.</p>
<p>"Има толкова много връзки Холивуд и в исторически план, в които двойката е имала огромна възрастова разлика", подчертава Камила.</p>
<p>А връзката между ди Каприо и Мороне има и благословията на един от най-важните хора в живота на звездата от "Генезис" - тази на майка му. Ирмелин ди Каприо вече е споделила колко много иска скоро да има сватба между влюбените и как вече приема Камила толкова близка, сякаш й е доведена дъщеря.</p>
<p>А кой ще връчва наградите "Златен глобус" тази година?</p>
<p>Церемонията, която ще се проведе на 5 януари в Бевърли хилс, за пети пореден път ще бъде водена от комика Рики Джървейс, но освен него през сцената ще преминат някои от най-популярните и харесвани имена на Холивуд и шоубизнеса.</p>
<p>Вече е потвърдено, че статуетки ще връчат Скарлет Йохансон и миналогодишният носител на "Оскар" за най-добра мъжка роля - Рами Малек.</p>
<p>Заедно с тях ще награждават и легендата Глен Клоуз, Даниъл Крейг, Шарлийз Терон, София Вегара и Тед Дансън.</p>
<p>С почетната награда "Сесил Б. Демил" тази година ще бъде удостоен Том Ханкс.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 10:25:15+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1067936804-po-niski-tseni-na-zhp-transporta-v-germaniya-zaradi-klimatichnite-promeni.html" title="По-ниски цени на ЖП транспорта в Германия заради климатичните промени" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">По-ниски цени на ЖП транспорта в Германия заради климатичните промени</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1067936804-po-niski-tseni-na-zhp-transporta-v-germaniya-zaradi-klimatichnite-promeni.html</div>
            <div type="id">111845</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/53/9453/169453/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Намаленията важат за пътувания на дълги разстояния</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">влак, германия, екология, климатични промени, железници, жп транспорт, deutsche bahn</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">10:25:15+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">10:42:03+02:00</div>
          </div>
<p>Германия намали цените на билетите за влакове в отговор на климатичните промени. Това е първото намаление от 17 години насам и ще засегне единствено пътуванията на дълги разстояния. Причината за мярката е решението на страната да се ангажира с мерки срещу климатичните промени и да се опита да направи пътуването с влак, което е по-екологично, по-привлекателно.</p>
<p>Пътуващите на разстояния по-дълги от 50 километра с Deutsche Bahn, могат да получат намаления до 10 процента. Компанията намалява цените и на специални предложения и допълнителни услуги като транспортирането на велосипеди.</p>
<p>По-евтините билети са резултат от решението на властите в Германия да намалят ДДС върху железопътния транспорт от 19 на 7 процента.</p>
<p>Deutsche Bahn вярва, че намалението в цените ще доведе до 5 милиона пътници повече на година.</p>
<p>За сметка на по-ниските цени за пътуване на дълги разстояние, билетите за кратки маршрути и обществен транспорт в региони като Берлин, Хамбург, Бремен, Бранденбург и Рейнланд се очаква да се повишат през тази година.</p>
<p>Цените за пътувания в района на Бон ще се увеличат с 2.5 процента, докато в Берлин и Бранденбург скок от 3.3 процента ще засегне автобусните билети, трамваите и метрото. Ръстът в цените се налага заради повишените заплати на служителите и по-високите цени на дизела и електричеството.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 23:27:48+02:00" url="https://webcafe.bg/international/324701101-donald-tramp-deystvahme-za-da-sprem-voyna-a-ne-da-zapochnem-takava.html" title="Доналд Тръмп: Действахме, за да спрем война, а не да започнем такава" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Доналд Тръмп: Действахме, за да спрем война, а не да започнем такава</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/324701101-donald-tramp-deystvahme-za-da-sprem-voyna-a-ne-da-zapochnem-takava.html</div>
            <div type="id">111862</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/58/0158/150158/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Президентът на САЩ коментира ликвидирането на иранския генерал Касим Сюлеймани.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">сащ, иран, новини, свят, конфликт, доналд тръмп, касим сюлеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">23:27:48+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">23:33:58+02:00</div>
          </div>
<p>Президентът на САЩ Доналд Тръмп коментира, че ликвидираният по-рано днес ирански генерал Касим Сюлеймани е "планирал неизбежни и зловещи атаки". По думите на Тръмп това е и причината за ликвидирането на Сюлеймани, извършено край иракската столица Багдад от американски дрон.</p>
<p>В становище по казуса, който предизвика сериозен международен отзвук, Тръмп допълни, че САЩ не търсят смяна на режима в Иран.</p>
<p>По думите му обаче трябва да се сложи край на "агресията на иранския режим в региона - включително използването на прокси бойци за дестабилизиране на съседите" на Иран.</p>
<p>"Снощи предприехме действие за спиране на война, а не за започването на война", коментира президентът на САЩ, цитиран от CNN.</p>
<p>Щатите ще разположат свои войски в Кувейт след смъртта на Сюлеймани, потвърди говорител на американското Министерство на отбраната. Става дума за един батальон от IRF (Immidiate Response Force / Отряд за незабавен отговор), който ще бъде изпратен в страната като "предпазна мярка в орговор на нарасналите нива на заплахи срещу американски служители и обекти". Останалата част от същата тази бригада ще остане в готовност поне 96 часа.</p>
<p>По-рано ген. Марк Майли - един от най-високопоставените генерали в САЩ - също коментира, че е имало разузнавателна информация и доказателства, че Сюлеймани е планирал "значима кампания на насилие" срещу Щатите в идните дни, седимци и месеци.</p>
<p>По думите на генерала "рискът от бездействие е надхвърлял риска от действие".</p>
<p>До момента Щатите не са дали доказателства за това какви са били конкретните заплахи.</p>
<p>Външният министър на Иран Джавад Зариф определи убийството на Сюлеймани като "страхлива терористична атака" от страна на американците. В телевизионно интерво по иранска телевизия той поднесе съболезнования на загиналите при американската атака.</p>
<p>Сюлеймани беше убит при ракетни удари по летището в Багдад, като според Пентагона това е станало като част от операция с цел възпиране на бъдещи ирански планове за нападения над американски дипломати и военни както в Ирак, така и в целия регион.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 07:39:08+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1892316208-vissh-iranski-general-e-ubit-po-zapoved-na-tramp.html" title="Висш ирански генерал е убит по заповед на Тръмп" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Висш ирански генерал е убит по заповед на Тръмп</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1892316208-vissh-iranski-general-e-ubit-po-zapoved-na-tramp.html</div>
            <div type="id">111834</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/42/7442/167442/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Касим Сюлеймани е загинал при ракетни удари по летището в Багдад</div>
            <div type="mainImageSource">http://akkasemosalman.ir/wp-content/gallery/nezamilashkari/sardar-haj-qasem-soleymani-02.jpg</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">иран, техеран, касим сюлеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">07:39:08+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">09:42:42+02:00</div>
          </div>
<p>Висшият ирански генерал Касим Сюлеймани е убит в Багдад по нареждане на президента Доналд Тръмп.</p>
<p>От Пентагона вече са потвърдили новината, предава още "Independent".</p>
<p>Сюлеймани е загинал при ракетни удари по летището в Багдад, уточняват американските военни части. Действията са били част от операция с цел възпиране на бъдещи ирански планове за атака.</p>
<p>По информация на Пентагона Сюлеймани активно е подготвял планове за нападение на американски дипломати и военни в Ирак и в целия регион. Оттам посочват, че генерал Сюлеймани е отговорен за смъртта на стотици американски служители.</p>
<p>Техеран също потвърди убийството на генерала, който се смята за най-влиятелния ирански военен и за идеолог на действията на Иран в Близкия изток.</p>
<p>Под командването на Сюлеймани са извършени всички военни действия на Иран в Ирак, Сирия, Палестина и Ливан.</p>
<p>По-рано през тази седмица иранският генерал ръководи и атаката срещу посолството на САЩ в Багдад от иранското шиитско опълчение. Освен Сюлеймани при ударите са загинали още 5 лидери на опълчението.</p>
<p>Очаква се действията на Вашингтон да задълбочат кризата в отношенията между САЩ и Иран, които се влошиха след решението на Тръмп да се оттегли от международния "ядрен договор".</p>
<p>Касим Сюлеймани беше най-известният сред иранските бойни командири, който става популярно лице след инвазията на САЩ в Иран през 2003 г. Повече за него можете да прочетете тук.</p>
<p>След убийството на Сюлеймани върховният духовен лидер на Иран - аятолах Хаменей - обеща тежко отмъщение. Той написа в Twitter, че "мъченичеството му е награда за непрестанните му усилия през всички тези години".</p>
<p>Аятолахът обяви тридневен национален траур.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 16:13:21+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1078478477-politsiyata-v-parizh-neutralizira-mazh-s-nozh-napadnal-nyakolko-dushi.html" title="Полицията в Париж 'неутрализира' мъж с нож, нападнал няколко души" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Полицията в Париж "неутрализира" мъж с нож, нападнал няколко души</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1078478477-politsiyata-v-parizh-neutralizira-mazh-s-nozh-napadnal-nyakolko-dushi.html</div>
            <div type="id">111857</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/76/7476/127476/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Нападението е извършено в парк в предградие (снимка: архив)</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">нападение, полиция, франция, новини, париж</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">16:13:21+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">21:09:18+02:00</div>
          </div>
<p>Полицията в Париж е спряла нападател, който се е опитал да наръга няколко души в предградие на френската столица. Атаката е извършена в парк, южно от столицата, около 14 ч., съобщават местни медии.</p>
<p>Нападателят е бил "неутрализиран" от полицията - терминологията, използвана най-често, за да се посочи, че заподозреният е бил убит.</p>
<p>По-късно стана ясно, че един човек е починал след нападение от мъжа с нож. Други няколко са ранени. Знае се, че двама са с тежки наранявания и са откарани в близка болница.</p>
<p>Не е ясен мотивът за нападението.</p>
<p>#Villejuif parc des hauts de Bruyères.</p>
<p>Intervention en cours des forces de l’ordre.</p>
<p>Évitez le secteur.</p>
<p>— Préfecture de Police (@prefpolice) 3 януари 2020 г.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 20:06:08+02:00" url="https://webcafe.bg/web-sol-i-alkohol/1706417534-kulinarniyat-vlogar-koyto-predstavya-na-zapada-vkusnite-potaynosti-na-kitay.html" title="Кулинарният влогър, който представя на Запада вкусните потайности на Китай" subtitle="" author="Webcafe" category="Lifecafe/Web, сол и алкохол">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Кулинарният влогър, който представя на Запада вкусните потайности на Китай</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/web-sol-i-alkohol/1706417534-kulinarniyat-vlogar-koyto-predstavya-na-zapada-vkusnite-potaynosti-na-kitay.html</div>
            <div type="id">111860</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/86/9486/169486/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">The Food Ranger и пътешествието в търсене на добра храна</div>
            <div type="mainImageSource">The Food Ranger/YouTube</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Web, сол и алкохол</div>
            <div type="tags">китай, youtube, джейми оливър, the food ranger, yelp, кулинарен влогър, кулинарен влог, тревър джеймс, чунцин</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">20:06:08+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">18:30:58+02:00</div>
          </div>
<p>Наричат го The Food Ranger, a следващата му цел е Чунцин, Китай. Усеща хапването, което му предстои, по носещия се аромат на олио, месо от дреболии, кисел букет от черен пипер, звезден анасон и зелен лук - всичко това завихрено в аромат, който обещава устата му да изтръпне.</p>
<p>Град Чунцин, заедно с районите наоколо, събира население от около 30 милиона души. The Food Ranger признава, че не би намерил заведението, ако то не беше в мрежата на Yelp. Когато вече е вътре, той е в стихията си - бял мъж на 31 години, роден във Ванкувър, Канада, който обаче говори мандарин. Персоналът веднага го забелязва, защото е от малкото западняци, които могат да общуват с тях на собствения им език. Затова го приемат с отворени обятия и започват разговор за менюто на китайски.</p>
<p>The Food Ranger насочва поглед към видеокамерата, която съпругата му Тинг държи на няколко крачки от него, и започва да разказва за тайните на менюто - пред камерата обяснява: „Това е говеждо черво!", „Това е копринено тофу!", а „Това е нишестено желе с патица!".</p>
<p>Истинското име на The Food Ranger е Тревър Джеймс. Той винаги е мечтал за начина на живот на Антъни Бурдейн или Гордън Рамзи. Няма обаче договор с телевизия или щедър аванс за книга. Вместо това разполага само с една камера, с която започва да излъчва собствените си продукции в YouTube.</p>
<p>Ресторантът в Чунцин е поредното място, което показва на зрителите си. Малко след като е посочил акцентите в менюто, към масата му се спускат малки чинийки. The Food Ranger опитва, издава възторжен стон и пред камерата описва наслаждението си с подробности за аромата, пикантността и упояващото чувство от всяка хапка. Както обикновено, той не пести похвалите си, а служителите на кухнята са доволни да видят колко много се наслаждава на ястието си.</p>
<p>В крайна сметка, това може да е единственият път, когато този ресторант ще се появи в полезрението на западните зрители в YouTube.</p>
<p>Днес Тревър Джеймс е един от най-популярните кулинарни влогъри в света. Неговата специалност е Китай и древната култура на уличната храна в 26-те провинции на страната.</p>
<p>Продавачите, които той показва на милиони зрители, за кратко усещат вкуса на международната слава. Сергиите, върху които се фокусира обикновено, обаче са застрашени - китайското правителство преследва нерегулираната хранителна икономика.</p>
<p>Сам по себе си Тревър Джеймс е парадокс - той качва видеа в YouTube в страна, която блокира YouTube; западняк e, който има достъп до най-дълбоките достижения на китайската кухня, благодарение на това, че говори мандарин. В страна, която често остава неразбрана от хората извън нейните граници, неговият външен статут е от решаващо значение за заниманието му.</p>
<p>Джеймс прави видеоклипове в YouTube като The Food Ranger от шест години. През това време е натрупал повече от 3,5 милиона абонати и допълнителни 600 хиляди последователи в Instagram. Нормално - каналите за храна в YouTube са огромен жанр в сайта за видео споделяне.</p>
<p>Джейми Оливър например ви показва най-добрия начин да изпечете пиле, а Tasty ви превежда през празнично тристепенно меню. Но като цяло западняците, които изследват глобалната кухня, не са толкова успешни. Други големи играчи като Марк Чен с шоуто Strictly Dumpling или хранителния гид за корейска и японска кухня на Симон и Мартина са милиони абонати зад The Food Ranger.</p>
<p>Тревър Джеймс идва в Китай преди години, за да работи по магистърска степен по международна търговия (докато преподава английски извън това занимание). Днес, когато не е на път, той разделя времето си между Гуанджоу и Малайзия със съпругата си, която среща на туристическо пътуване в Турция.</p>
<p>Шаблонът е прост - три или четири хранения във всеки 20-минутен клип, с акцент върху вида кухня, която е непозната извън Китай. Всеки видеоклип натрупва милиони гледания, предимно от англоезични страни, което осигурява необходимите пари за следващия град, следващата хотелска стая и следващата купа с ръчно приготвени нудли.</p>
<p>Работата му е олицетворение на гурме фетишизъм, а акцентите в заглавията на клиповете му са допълнени от думи като „автентични", „екстремни" и от време на време „бивша военна зона".</p>
<p>Джеймс е в Чунцин като част от световна обиколка, по време на която ще премине през Централна Азия и Южна Европа. Цялото пътуване ще продължи най-малко две години, казва той.</p>
<p>Да говориш мандарин помага. Това е нещо, което отличава Джеймс от другите бели мъже, които се опитват да обяснят Китай на западната публика. Той не се нуждае от преводач и това е само една от причините видеоклиповете му да са забавни. Зрителите се наслаждават на внезапната промяна в поведението на готвачите, когато западнякът разкрие, че говори езика им. Понякога наоколо се събира тълпа, привлечена от междукултурния обмен.</p>
<p>Джеймс не пътува с голям микрофон или цяла бригада продуцентски екип и смята, че силата му е именно в кратките, самозаснети и разбираеми видеа. Друго, което много му помага, е неговата китайска съпруга зад камерата, която е готова да се справи с някои ситуации - като затруднения с превода.</p>
<p>„Опитвам се да им покажа възхищението си от храната и колко страхотно е това, което създават, колко е готин Китай като цяло", казва Джеймс.</p>
<p>Той си набелязва места както чрез специално приложение - нещо като китайска версия на Yelp, така и по време на ранните сутрешни разходки. Избира сергиите и готвачите, които имат най-дълги опашки, най-щастливите клиенти или най-хипнотизиращи аромати.</p>
<p>Джеймс е категоричен, че прави видеоклиповете си за западна публика, въпреки че съпругата му ги качва в китайски услуги за видео споделяне. В Китай работи в относителна анонимност, там не го разпознават често, но ако се случи, е предимно от англоговорящи. Заради затъмнението, наложено от Китайската комунистическа партия на Google, YouTube и Facebook, The Food Ranger споделя за китайската улична храна на платформа, която, юридически погледнато, китайците не могат да виждат.</p>
<p>Джеймс е категоричен, че клиповете му не са политически акт. Той се гордее с това как Food Ranger представя китайците като буйни и различни един от друг, имайки предвид, че населението често е рисувано като мрачен монолит от Запада.</p>
<p>В коментарите под видеата му хората пишат, че трябва да има по-широк анализ или застъпничество по местните китайски проблеми. Той обаче споделя, че с жена му предпочитат да стоят далеч от всякаква политика.</p>
<p>През последните години общинските власти са взели на мушка нерегламентираните улични пазари в оживените и метрополитни Шанхай и Пекин. Правителството твърди, че това е в името на хигиената и против замърсяването, но засяга готвачи, най-често бедни мигранти от отдалечени провинции, които са се преместили в градските центрове в търсене на по-добри печалби.</p>
<p>Кариерата на Джеймс е изградена именно върху кухнята, която сега е застрашена от бързото развитие на Китай. Той самият забелязва ефектите от новите разпоредби. За него става по-трудно да намира местата, които правят видеата му ценни - малките пластмасови столчета, цените, които се движат около три и половина юана (по-малко от левче), и ароматът на пипер в сребърен тиган на края на улицата.</p>
<p>И въпреки че с храната може да се разкаже много, а един собственик на канал в YouTube може да си позволи да задълбае и отвъд нея, било то и в политическа посока, The Food Ranger предпочита да не го прави. Дори промените да засягат кариерата му.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 15:08:20+02:00" url="https://webcafe.bg/tennis/219345758-grigor-i-drugite-hrabri-lavove-povaliha-velikobritaniya.html" title="Григор и другите храбри 'лъвове' повалиха Великобритания!" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Тенис">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Григор и другите храбри "лъвове" повалиха Великобритания!</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/tennis/219345758-grigor-i-drugite-hrabri-lavove-povaliha-velikobritaniya.html</div>
            <div type="id">111855</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/76/9476/169476/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Григор се справи в три сета с Дан Евънс.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Тенис</div>
            <div type="tags">великобритания, сидни, тенис, григор димитров, григор, atp cup, дан евънс</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">15:08:20+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">18:59:04+02:00</div>
          </div>
<p>България започна с победа участието си на ATP Cup в Сидни, надделявайки драматично с 2:1 победи над Великобритания.</p>
<p>Григор Димитров спечели мача си на сингъл, а веднага след това се включи и на двойки и нашите обърнаха съперника, след като Димитър Кузманов бе отстъпил в първия мач.</p>
<p>Григор и Александър Лазаров отразиха два мачбола и преодоляха Джейми Мъри и Джо Салисбъри със 7:6(5), 6:7(2), [11:9] в решителния двубой, продължил над два часа.</p>
<p>Играещият ни капитан първоначално бе избрал двойката Александър Лазаров/Адриан Андреев да се изправи срещу Мъри и Салисбъри, но след успеха си над първата ракета на британците Даниел Евънс взе решение да излезе на корта и това се оказа страхотен ход.</p>
<p>Преди това Григор даде официален старт на новия си сезон с 2:6, 6:4, 6:1 над Евънс. Първата ни ракета започна трудно и с мното непредизвикани грешки, но постепенно намери себе си.</p>
<p>През втората част Григор се опита да не прави компромис с играта си, въпреки че имаше проблеми и се задържа, преди да реализира брейк за 4:2. При 5:3 сервираше за изравняване, но допусна рибрейк, преди да сложи точка на частта от посрещане. Така се стигна до решителен трети сет, в който българинът имаше пълно превъзходство.</p>
<p>С успеха Димитров изравни резултата за България срещу Великобритания на 1:1. Преди това Димитър Кузманов изигра много равностоен сблъсък срещу 370 позиции по-напред класирания Камерън Нори и дори не бе далеч от победата, но отстъпи с 2:6, 6:3, 2:6.</p>
<p>Но накрая нашите успяха на двойки.</p>
<p>Втората ни среща е срещу Молдова на 5 януари, като тя започва в 10:00 ч. местно време (01:00 ч. българско в нощта на 4 срещу 5 януари).</p>
<p>Тогава Димитър Кузманов ще излезе срещу Александър Козбинов, а Григор Димитров – срещу Раду Албот.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 16:32:06+02:00" url="https://webcafe.bg/tennis/100505469-grisho-aleks-e-geroyat-dnes.html" title="Гришо: Алекс е героят днес!" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Тенис">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Гришо: Алекс е героят днес!</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/tennis/100505469-grisho-aleks-e-geroyat-dnes.html</div>
            <div type="id">111858</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/84/9484/169484/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Григор и Алекс изковаха решаващата победа на двойки.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Тенис</div>
            <div type="tags">великобритания, победа, сидни, тенис, джейми мъри, александър лазаров, atp cup, алекс лазаров</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">16:32:06+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">19:02:51+02:00</div>
          </div>
<p>Григор Димитров засипа Александър Лазаров с похвали след страхотния успех със 7:6(5), 6:7(2) [11:9] в мача на двойки срещу Джейми Мъри и Джо Салисбъри, който дари победата на нашите в първия им мач от ATP Cup в Сидни.</p>
<p>"Алекс е героят днес. Отборната надпревара е един от специалните моменти за всеки играч. Винаги е било важно да усетя тези моменти. Емоциите на подобно ниво са нещо специално - тези момчета плачат", коментира Димитров.</p>
<p>Втората ни среща е срещу Молдова на 5 януари, като тя започва в 10:00 ч. местно време (01:00 ч. българско в нощта на 4 срещу 5 януари). Тогава Димитър Кузманов ще излезе срещу Александър Козбинов, а Григор Димитров – срещу Раду Албот.</p>
<p>Два дни по-късно играем срещу белгийците. Серията ще е с начален час 08:30 ч. българско време с двубоя Стив Дарси – Димитър Кузманов, а Григор Димитров ще се изправи срещу Давид Гофен.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 09:18:57+02:00" url="https://webcafe.bg/incidents/462886875-prekratyavat-izdirvaneto-na-balgarskite-moryatsi-kray-norvegiya.html" title="Прекратяват издирването на българските моряци край Норвегия" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Инциденти">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Прекратяват издирването на българските моряци край Норвегия</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/incidents/462886875-prekratyavat-izdirvaneto-na-balgarskite-moryatsi-kray-norvegiya.html</div>
            <div type="id">111840</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/62/4062/134062/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Спасителната операция няма да бъде подновена, тъй като при суровите климатични условия няма шанс моряците да са оцелели</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Инциденти</div>
            <div type="tags">кораб, моряци, стара планина, норвегия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">09:18:57+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">09:30:12+02:00</div>
          </div>
<p>Норвежките спасителни екипи прекратяват издирването на двамата български моряци, които паднаха зад борда и изчезнаха в Норвежко море.</p>
<p>Това предава в-к "Сега", като допълва, че спасителната операция няма да бъде подновена, тъй като при суровите климатични условия няма шанс моряците да са оцелели в студените води.</p>
<p>Те са се намирали на кораб "Стара планина". От Външно министерство уточняват, че близките им вече са информирани за случилото се.</p>
<p>Новината е потвърдена и от посланика на България в Норвегия - Вера Шатилова. Тя посочва, че при тези условия на студена вода, силно вълнение и без жилетки и специални костюми шансовете за оцеляване са минимални.</p>
<p>Въпреки това спасителната операция е продължила над 7 часа, допълва Шатилова. Изпълнителният директор на Българския морски флот - кап. Александър Калчев, лично е наредил корабът "Стара планина" да остане в района толкова дълго с надеждата да бъдат намерени телата.</p>
<p>Той уточни пред Нова ТВ, че вълнението на морето било толкова силно, че забавяло движението на кораба до човешки ход. Вятърът е достигал до скорост 20 м/ сек.</p>
<p>Калчев каза, че обичайно при такива условия не би трябвало да има хора на палубата и тепърва предстои да се изясни защо двамата моряци са били там. Тепърва ще се събират и свидетелски показания.</p>
<p>Българското посолство в Осло е информирано веднага за инцидента, който е станал в четвъртък сутринта. По това време "Стара планина" бил на 65 мили навътре в открито море.</p>
<p>Капитанът на кораба е подал незабавно сигнал, а от норвежката морска служба изпратили хеликоптери.</p>
<p>На борда на "Стара планина" имало 19 души - 18 българи и един украинец.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 10:15:31+02:00" url="https://webcafe.bg/football/266182259-chetiri-dni-lezhah-i-plakah-zhestokata-bitka-na-van-dam-s-levkemiyata.html" title="'Четири дни лежах и плаках': Жестоката битка на Ван Дам с левкемията" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Четири дни лежах и плаках": Жестоката битка на Ван Дам с левкемията</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/266182259-chetiri-dni-lezhah-i-plakah-zhestokata-bitka-na-van-dam-s-levkemiyata.html</div>
            <div type="id">111844</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/54/9454/169454/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Ван Дам вярва, че един ден отново ще е титулярният вратар на Серкъл Брюж.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">белгия, брюж, левкемия, мигел ван дам, ван дам, серкъл брюж</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">10:15:31+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">08:55:35+02:00</div>
          </div>
<p>Миналия януари вратарят на Серкъл Брюж Мигел ван Дам победи левкемията. Или поне така се надяваше. Тежката му битка с онкологичното заболяване продължи почти две години и половина. Постепенно се завърна към тренировките, а през май даже се появи на терена в мач от плейофите.</p>
<p>В края на сезона Мигел удължи договора си до средата на 2020-а и замина със съпругата си на меден месец на гръцкия остров Кос. Там обаче състоянието му се влоши. Силно главоболие, замъглено зрение и мускулна слабост го приковаха към леглото.</p>
<p>"Страдах от жестока мигрена. Преминах ядрено-магнитен резонанс, направих кръвни изследвания и посетих невролог - всичко беше наред. Но в един момент започна да ми чернее пред очите. Мислех, че всичко е заради стреса и че просто трябва да се отпусна и отпочина. Но в Гърция нещата се влошиха - спомня си Ван Дам. - Не можех дори да прочета съобщенията на телефона си, постоянно лежах и почти не се хранех. Върнах се в Белгия и отново отидох на лекар. Посетих спешното отделение в Рьозеларе, където отлично знаят моята история. Честно казано, по това време все още не свързвах влошаването с евентуален рецидив, защото резултатите от изследванията ме успокояваха. За пореден път преминах всички тестове, отново без отклонения.</p>
<p>И тогава се появи лекарят, който бе приключил лечението ми от рак. Той предложи да ми се направи пункция на гръбначния мозък. Ако там се открие нещо, значи положението не е добро.</p>
<p>Жена ми имаше лошо предчувствие, а аз се опитвах да остана оптимист. Когато лекарят се върна с резултатите, веднага ми стана ясно по излъчването му, че работата е сериозна. Отново левкемия, но този път в гръбначния мозък и цереброспиналната течност. Винаги съм смятал, че левкемията е рак на кръвта, но се оказа много по-сложно. Роднините ме уверяваха, че всичко ще е наред, но първите четири дни просто лежах в отделението и плачех."</p>
<p>Новината за излекуването на вратаря бе разпространена на 21 януари 2019 г., а само няколко месеца по-късно кошмарът се бе завърнал.</p>
<p>"Никой лекар никога няма да ви каже, че сте се възстановили напълно. Взех последните хапчета, преминах през последните процедури и предстояха още няколко изследвания. Разбира се, всички бяхме в еуфория. Но ракът е най-подлото и коварно нещо, той винаги чака зад ъгъла. Моят случай е само още едно потвърждение на това. Чак като минат две години има реална надежда болестта да не се завърне."</p>
<p>От болничното легло Ван Дам записа видео съобщение до феновете в Instagram: "Хора, имам лоши новини. Бях хоспитализиран отново с левкемия. Ще ми правят трансплантация на костен мозък и вече търсим донори от цял свят. Не забравяйте да се регистрирате в базата данни на донорите на Червения кръст, това може да помогне на много хора. Предстои ми адска битка, но ще се боря."</p>
<p>Вратарят премина през още няколко теста, за да се установи дали раковите клетки са се разпространили и на други места в тялото му. "За щастие болестта не прогресира. Тази новина ми помогна бързо да се събера. Без увереност борбата е много трудна. Мислех, че болестта никога няма да се върне и спрях да мисля за нея, когато изведнъж светът ми отново се срина. Но никога не се отказвам. Отначало се опитах да поддържам форма, но след известно време просто не можех да издържа физически. Остана ми само да си починвам и да се надявам, че болестта ще изчезне възможно най-скоро. Между другото, лекарствата и лъчевата терапия незабавно дадоха резултати: вътречерепното налягане се понижи и зрението ми се подобри - все пак имам нужда от очила за четене", обясни Ван Дам.</p>
<p>Когато на футболиста му бе поставена диагнозата, от Серкъл Брюж, за който играе от 2013 г., заявиха, че ще направят всичко по силите си, за да помогнат на него и семейството му. Мигел потвърди, че от клуба са изпълнили обещанието си: "Клубът ни оказа пълна подкрепа. Трябва да отбележа, че съпругата ми Киана издържа всички изпитания. Безкрайно съм й благодарен за всичко."</p>
<p>От уважение към вратаря - на следващия сезон ръководството на Серкъл извади от употреба неговия номер 16.</p>
<p>Първата химиотерапия беше насрочена за понеделник, 15 юли, а за уикенда преди това Мигел имаше големи планове: "Искам да се забавлявам. В събота мисля да направя барбекю и да отида на кино, а в неделя ще отида да видя леля си. Не съм от онези, които се затварят в себе си. Общувам с приятели от света на футбола, разхождам се, правя любимите си неща - всичко това е разсейващо за мен. За да ме подкрепи, съотборникът ми Шарл Ванхут си обръсна главата. Оценявам постъпката му, въпреки че не се срамувам от болестта си. Нея просто я има и това е.</p>
<p>Дали промени начина ми на живот ли? Разбира се.</p>
<p>След първия стадий на болестта започнах да гледам нещата в перспектива, опитах се да черпя всичко от живота.</p>
<p>Ако по-рано жена ми и аз отлагахме нещо, например пътуване, сега сме оставили настрана всички съмнения. Парите са преходно нещо. Малко преди да се разболея за пръв път, спонтанно си направихме екскурзия в Майорка. Колебаех се дълго, но в крайна сметка прекарахме невероятно. Впоследствие, когато състоянието ми се влоши, често си говорехме колко жалко щеше да е, ако не се бяхме решили на това пътуване.</p>
<p>След химиотерапевтичен сеанс започва карантина в камера четири на четири метра, която продължава до шест седмици. Лекарствата сломяват имунната система, тялото става изключително податливо на инфекции и затова е необходима стерилна среда. Приятели и роднини могат да те посещеват на групи от максимум трима човека, след като бъдат подложени на пълна дезинфекция. Следобедите почти никога не бях сам, но видях много пациенти, при които никой не идваше. Това е много тъжно. Никой не трябва да води сам тази битка."</p>
<p>След химиотерапията на Мигел му бе направена трансплантация на костен мозък. Търсенето на донор в целия свят отне четири месеца. В крайна сметка бяха намерени двама.</p>
<p>"Лекарите избрахаи най-добрия вариант. Ние съвпадаме перфектно във всички отношения, въпреки че и това не дава абсолютна гаранция. Има възможност тялото ми да не приема чужди клетки, въпреки че всичко останало е наред", страхува се Ван Дам.</p>
<p>Засега наистина всичко е наред и надеждата за възстановяването му се увеличи. След месец карантина Мигел най-накрая се завърна у дома.</p>
<p>"Много хора си мислят, че с радост ще остана втори вратар на Серкъл до края на кариерата си. Това не е така. Моят договор е до лятото, но в клуба знаят, че смятам да играя и през следващия сезон. Предишния път започнах да тренирам само девет месеца след диагнозата. Трудно е да се определят точни срокове, а сега тялото ми само задава темпото. Но не се съмнявам, че ще се излекувам напълно и ще се върна към професионалния футбол.</p>
<p>Животът ми винаги е бил борба. Започнах при аматьорите и стигнах до елита. В началото бях трети вратар на Серкъл, а след това - титуляр. Един ден отново ще съм такъв. Искам да живея пълноценен живот, без страх от рецидив. Надявам се, че до месец-два отново ще мога да си поставям спортни цели."</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 08:55:43+02:00" url="https://webcafe.bg/football/173842625-969-pasa-s-akuratnost-90-1-protsenta-i-vse-pak-livarpul-ne-podobri-rekorda-na-siti.html" title="969 паса с акуратност 90.1 процента! И все пак Ливърпул не подобри рекорда на Сити" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">969 паса с акуратност 90.1 процента! И все пак Ливърпул не подобри рекорда на Сити</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/173842625-969-pasa-s-akuratnost-90-1-protsenta-i-vse-pak-livarpul-ne-podobri-rekorda-na-siti.html</div>
            <div type="id">111839</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/51/9451/169451/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Салах и Мане отбелязаха головете срещу Шефилд Юнайтед.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">рекорд, ливърпул, манчестър сити, пасове, подавания, владенее на топката</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">08:55:43+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">17:28:24+02:00</div>
          </div>
<p>Ливърпул се справи с лекота с Шефилд Юнайтед в първия си мач за 2020-а, надделявайки с 2:0 над новака и една от приятните изненади на сезона.</p>
<p>Двубоят обаче ще се запомни най-вече с невероятната статистика, която записаха "червените". Футболистите на Юрген Клоп си размениха 969 паса, от които 90.1 процента точни.</p>
<p>Това е клубен рекорд за мърсисайдци, които бяха близо до това да свалят от челната позиция постижението на Манчестър Сити от 2018-а срещу Суонзи. Тогава тимът на Пеп Гуардиола записаха 1015 подавания.</p>
<p>Мърсисайдци впечатлиха и с времето, в което притежаваха топката - 74.8 процента.</p>
<p>Върджил ван Дайк даде 131 паса на съотборниците си с 95-процентов успех.</p>
<p>За сравнение - най-дорият подавач на вечерта за Шефилд Юнайтед бе защитникът Джон Игън, който направи само 32 подавания.</p>
<p>Ливърпул стана едва вторият тим в историята, събрал 58 точки след първите си 20 мача през кампанията.</p>
<p>Отборът е губил само веднъж в последните си 62 двубоя във Висшата лига - точно преди година, когато отстъпи с 1:2 на Манчестър Сити.</p>
<p>През миналото първенство Ливърпул изпусна титлата с изоставане от една точка от "гражданите", но през настоящия шампионат трябва да се случи някакво истинско чудо, за да не триумфира на първата позиция.</p>
<p>Мърсисайдци водят с 13 точки на Лестър и 14 на Манчестър Сити, а и имат мач по-малко от тях.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 20:38:31+02:00" url="https://webcafe.bg/football/113796624-yurgen-klop-toy-e-kato-roki-balboa-koyto-nokautira-vsichki-vav-film-na-marvel.html" title="Юрген Клоп: Той е като Роки Балбоа, който нокаутира всички във филм на Marvel" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Юрген Клоп: Той е като Роки Балбоа, който нокаутира всички във филм на Marvel</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/113796624-yurgen-klop-toy-e-kato-roki-balboa-koyto-nokautira-vsichki-vav-film-na-marvel.html</div>
            <div type="id">111861</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/92/8792/168792/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Клоп знае най-добре, че успехите във футбола преминават през сърцето.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">ливърпул, висша лига, евертън, бундеслига, майнц, юрген клоп, борусия дортмунд, премиършип, дортмунд, клоп</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">20:38:31+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">17:14:52+02:00</div>
          </div>
<p>Животът на Юрген Клоп е пълен с истории - вдъхновяващи, забавни, а някои и тъжни. Но знаете ли коя е една от най-характерните за него? Онази, в която се чувстваше безпомощен.</p>
<p>През 2011-а искаше да повдигне бойния дух на играчите на Борусия Дортмунд, разказвайки им спортната драма на Джон Авилдсън "Роки". Клоп говореше за страстта, сърцето на шампиона и за това как битките се водят докрай, но срещу себе си имаше две дузини празни погледи. Старата спортна сага беше гледана само от двама от футболистите му...</p>
<p>По същия начин не го разбраха на първата му пресконференция в Майнц, която беше след изпадането от Втора Бундеслига. На нея Клоп не говореше за Роки Балбоа, а просто вярваше, че ще издърпа отбора от калта. Сподели го с репортерите, а на следващата сутрин германската преса написа, че новият треньор страда от тежка форма на мегаломания.</p>
<p>Играчите на Дортмунд не го разбираха не толкова защото не бяха гледали филма, а защото им говореше за сърце и непримирим дух. В началото на десетилетието футболистите вече вярваха повече на числата и статистиката, отколкото на легендите.</p>
<p>Сценарият за изтърколилото се десетилетие не беше написан за тези, които обичат Роки, а за тези, които познават шума на парите.</p>
<p>Финансовият феърплей и покачването на трансферните цени безнадеждно разделиха топ клубовете от останалите с по-занижени възможности. Това беше ерата на футболните монархии, а Барселона, ПСЖ, Байерн Мюнхен и Ювентус газеха наред на вътрешната си сцена.</p>
<p>По онова време Клоп бе много далеч от героя, когото познаваме днес. Но ако нещо бе ясно още тогава и се виждаше и с невъоръжено око, беше, че не се вписва в шаблона.</p>
<p>Преди десетина години вече бяха започнали времената на протагонистите във футбола. Меси и Роналдо може и да са галактически гении, но са и ужасно предвидими, защото правят точно това, което целият свят очаква от тях.</p>
<p>А силата на Юрген е и в това, че е непредвидим.</p>
<p>Спомнете си разказа как след победа над Байерн се събудил със зверски махмурлук в счупен камион в някаква изоставена фабрика. И как се прибрал на автостоп с турски тир, натоварен с пилета. Затова никога не казвайте никога за Клоп. В шапката му винаги се крие нещо неочаквано за публиката. Умее да изненадва до съвършенство. И край тъча, и в живота. Знае как да влезе под кожата на хората около него, за да извлече максимума от тях.</p>
<p>Така действа и с играчите си.</p>
<p>Съвременните звезди използват услугите на най-развитите технологии, смятат калориите в диетата си и пият специални здравословни коктейли преди тренировките и мачовете. Но Клоп знае, че и те са хора, които имат своите нужди и желания. "Как върви подготовката? Майтапя се. Пращайте снимки от плажа", е типично за треньора съобщение до футболистите по време на почивките им.</p>
<p>И уникалното е, че не прави нищо на показ, въпреки че германската преса навремето го обяви за мегаломан. Но това е тотално невярно, тъй като Юрген е човек, който може да изпие кафето си с чистачката на стадион "Сан Паоло" в Неапол, а журналистите да разберат за това чак след няколко години. Или пък никога да не разберат.</p>
<p>Феноменът на Клоп не е в това, че печели с клубове, които в главата си асоциира с Роки Балбоа, а че го прави във време, в което вече не се вярва на подобни истории. Той е Роки в лента на "Marvel", който пристига отнякъде и безкомпромисно нокаутира всички супергерои, изпречили се на пътя му.</p>
<p>Спомняте ли си какъв Борусия направи шампион?</p>
<p>Левандовски беше само на 22 и още не беше голова машина. Даже не беше твърд титуляр, тъй като там беше и Лукас Бариос - централен нападател с качества, но все пак привлечен от Коло Коло, а не от някой европейски гранд. 18-годишният Гьотце почти не бе помирисвал терен при професионалистите, но стана втори по асистенции в Бундеслигата. Нарекоха го Германския Меси, но само Клоп бе убеден, че е такъв, когато реши да му гласува доверие. Кагава беше взет от Япония за 350 хиляди евро, а Хумелс бе отхвърлен от родния Байерн.</p>
<p>Всички основни лидери на отбора бяха около 20-те и Юрген ги наричаше "моята детска градина". Казваше, че не крои големи планове за бъдещето и не гледа по-далеч от следващия кръг. Мач за мач, както му казваме тук.</p>
<p>А кой беше срещу "детската градина" на Юрген? Могъщият Байерн! Този, който през пролетта бе направил златен дубъл и бе достигнал до финала в Шампионската лига. Байерн, който по-късно щеше да има в редиците си Робен и Рибери. Байерн на Марио Гомес, който вкарваше в почти всеки мач. На Мюлер, Швайнщайгер, Лам...</p>
<p>Този Байерн Мюнхен спечели осем шампионски титли през миналото десетилетие, а щяха да са 10, ако не бяха Клоп и Борусия.</p>
<p>И дайте да не говорим за Moneyball.</p>
<p>В холивудската лента е Брад Пит, има и много математика и пресъздава реални събития. Но завършва с поражение във възловия мач. Наистина доста реално. Но мечтите на Юрген се сбъдват напук на начертаните реалности. Той е като Роки, който нокаутира Иван Драго, въпреки че двамата са в съвсем различни категории.</p>
<p>При него говорим за вярата срещу прогнозите и изчисленията.</p>
<p>Гуардиола изучава футбола като наука и се вманиачава и в най-дребния детайл. Така е и при Моуриньо. Такъв беше Анчелоти като по-млад и много други. Клоп обаче предпочита да изучава хората.</p>
<p>Пристигна в Борусия и в продължение на две години отборът се движеше пети-шести, но не се уморяваше да опитва и да следва плана си.</p>
<p>Какво направи ли?</p>
<p>Даде шанс на 18-годишния Гьотце да твори свободно. Гениално, но и изненадващо и странно, защото в съвременния футбол творческата свобода трябва да се извоюва, а не се получава даром. Нали схващате? Меси си е извоювал да прави каквото иска на терена. Марио обаче го получи безусловно само защото така е забавно в очите на Клоп. И се отплати на треньора с 11 асистенции само в шампионата.</p>
<p>По същия начин достигна и до успехите в Ливърпул, в който футболистите му са като синове и са готови да дадат всичко за него.</p>
<p>Клоп пък е готов да пие бира с феновете и да пее с тях до сутринта даже и след загубен финал в Шампионската лига, както беше в Киев през пролетта на 2018-а. "Наздраве, другата година ще успеем", сякаш подсказваше усмивката му в момент, в който всеки друг негов колега би потънал в скръб и депресия.</p>
<p>И пак опираме до вярата и способността да накара футболистите си да са "ш*бани чудовища", както ги нарече през миналата кампания. "Ние сме един отбор и едно цяло даже и в грешките си. Даже и да бъркате, правете го заедно", обича да казва германецът и неговият Ливърпул е способен на чудеса. Като онова от миналата година на полуфиналите на Шампионската лига срещу Барселона. Кой можеше да каже дали Трент Александър-Арнолд не бърка при корнера си срещу каталунците, след който падна четвъртият гол, а "Анфийлд" обезумя от радост? Естествено, че имаше и намигване от съдбата. Ливърпул имаше късмет. Но и това е част от вярата на Клоп - че съдбата обича смелите и им помага.</p>
<p>Така "червените" спечелиха Шампионската лига, а през пролетта на 2020-а вероятно ще се поздравят с първата си шампионска титла в ерата на Премиършип. Но дори и нещо да се обърка, колкото и невъзможно да ни изглежда сега, това няма да откаже Клоп да се опитва.</p>
<p>Ще си отвори една бира и ще я изпие с феновете. И усмивката пак ще озарява лицето му. Защото футболът за него е преди всичко удоволствие.</p>
<p>А за трофеите...</p>
<p>За тях знае, че рано или късно стигат до ръцете му.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 08:26:00+02:00" url="https://webcafe.bg/football/22605044-trima-ot-livarpul-v-top-4-na-nay-dobrite-braziltsi-v-evropa.html" title="Трима от Ливърпул в топ 4 на най-добрите бразилци в Европа" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Трима от Ливърпул в топ 4 на най-добрите бразилци в Европа</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/22605044-trima-ot-livarpul-v-top-4-na-nay-dobrite-braziltsi-v-evropa.html</div>
            <div type="id">111838</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/14/9214/159214/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">27-годишният страж направи страхотен сезон с екипа на мърсисайдци и помогна на тима да спечели Шампионската лига. Освен това той получи "Златната ръкавица" в Премиършип, след като записа 21 сухи мрежи.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">ливърпул, висша лига, премиършип, алисон, бекер, алисон бекер</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">08:26:00+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">08:40:20+02:00</div>
          </div>
<p>Вратарят на европейския и световен клубен шампион Ливърпул Алисон Бекер бе избран за най-добрия бразилец, играещ по терените в Европа през 2019 година.</p>
<p>27-годишният страж направи страхотен сезон с екипа на мърсисайдци и помогна на тима да спечели Шампионската лига. Освен това той получи "Златната ръкавица" в Премиършип, след като записа 21 сухи мрежи.</p>
<p>На втората позиция в тази класация остана съотборникът на Алисон в Ливърпул Роберто Фирмино. Третата позиция зае защитникът на Пари Сен Жермен Тиаго Силва, а Фабиньо остана 4-ти.</p>
<p>Класирането за наградата "Самба Голд" се определя с гласуване на фенове, журналисти и бивши играчи.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 13:58:34+02:00" url="https://webcafe.bg/football/2088124772-livarpul-e-sas-samo-12-zdravi-osnovni-igrachi-za-derbito.html" title="Ливърпул е със само 12 здрави основни играчи за дербито" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ливърпул е със само 12 здрави основни играчи за дербито</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/2088124772-livarpul-e-sas-samo-12-zdravi-osnovni-igrachi-za-derbito.html</div>
            <div type="id">111853</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/77/4777/164777/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Клоп има проблеми с окомплектоването на състава си.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">ливърпул, висша лига, фа къп, евертън, юрген клоп, премиършип, мърсисайдско дерби, клоп</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">13:58:34+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">15:04:07+02:00</div>
          </div>
<p>Криза с контузени връхлетя Ливърпул преди неделното дерби с Евертън за ФА къп. Мениджърът на европейските и световни шампиони Юрген Клоп заяви, че е останал само с 12 футболисти от основния състав за мача. Останалите са младоци от академията.</p>
<p>"Всеки с фланелка на Ливърпул на гърба си трябва да остави сърцето си на терена. Сега имаме 12 футболисти от основната група и млади момчета. Това е всичко, независимо какви формации измислям. Нямам намерение точно сега да казвам на Карло Анчелоти стартовия ми състав за мача с Евертън. Ще реша някои неща сам, а други ще обсъдя с медицинския екип. Сигурен съм, че и Карло няма да прави много промени, когато има възможност да спечели на "Анфийлд. Ние имаме само това предимство", каза германецът след победата с 2:0 срещу Шефилд Юнайтед.</p>
<p>Евертън няма победа на "Анфийлд" от септември 1999-а година и за последно загуби с 2:5.</p>
<p>Жоел Матип и Джердан Шакири се очаква да се завърнат в игра в следващите десетина дни, но със сигурност пропускат дербито.</p>
<p>Контузени са още Наби Кейта, Деян Ловрен, Алекс-Окслейд Чембърлейн, Натаниъл Клайн, Райън Брюстър и Фабио Таварес.</p>
<p>След дербито с Евертън Ливърпул гостува на Тотнъм във Висшата лига на 11 януари.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 07:57:33+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1399072532-toy-zhiveeshe-sam-v-apartament-s-takticheski-shemi-po-stenite-gleda-futbol-i-kogato-spi-kakvo-mozhe-da-ochakva-arsenal-ot-mikel-arteta.html" title="Той живееше сам в апартамент с тактически схеми по стените. 'Гледа' футбол и когато спи. Какво може да очаква Арсенал от Микел Артета?" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Той живееше сам в апартамент с тактически схеми по стените. "Гледа" футбол и когато спи. Какво може да очаква Арсенал от Микел Артета?</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1399072532-toy-zhiveeshe-sam-v-apartament-s-takticheski-shemi-po-stenite-gleda-futbol-i-kogato-spi-kakvo-mozhe-da-ochakva-arsenal-ot-mikel-arteta.html</div>
            <div type="id">111835</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/13/9113/169113/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Арсенал рискува с назначението на Артета, защото той никога преди не е бил мениджър. Но рискът си струва. Защото ако някой може да разбие кода на общото примирение и спокойствие в клуба, настанило се трайно от години, това е този замислен, винаги сериозен испанец.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">челси, арсенал, висша лига, манчестър сити, пеп гуардиола, микел артета, гуардиола, джосеп гуардиола, артета</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">07:57:33+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-07</div>
            <div type="timeModified">08:22:43+02:00</div>
          </div>
<p>Арсенал победи Манчестър Юнайтед, и то - убедително, както рядко го е правил през последните години. Не само го надигра в техническите елементи, не просто имаше предимство като положения, удари и статистика. Арсенал искаше повече от Юнайтед да бие. А това вече е нещо, което не се случва често.</p>
<p>Ако се питате какво толкова е направил Микел Артета с този отбор за десетина дни, та Месут Йозил изтича над 11 километра, пресирайки като хищник съперниците, отговорите може да се крият в следващите редове. Но и - без никакво съмнение, част от тях просто ще останат видни само за тези, които са зад стените на Арсенал. И тези, които са били в Манчестър Сити край испанеца в последните три години и половина.</p>
<p>"Можем до постигнем много с Микел начело. Вярваме в това, в което той вярва". Думите на Давид Луис пред камерите на Sky след мача, изопнатото му в сериозно изражение лице, говориха достатъчно. До него Сократис клатеше одобрително глава. Две от фигурите, които през сезона се превърнаха в герои на мемета и гифчета. На подигравки. Срещу Юнайтед и те, както и целият тим на Арсенал заслужи само респект с невероятното себераздаване.</p>
<p>"Това, че сме дали на терена сто процента от силите си, изобщо не бива да е някаква тема на обсъждане - каза самият Артета. - Това не се обсъжда и не се коментира. То е задължително първо условие. Всеки, който прекрачи бялата линия на игрището във фланелката на Арсенал, трябва да го знае."</p>
<p>Артета заяви намерението си още със състава - смело изстрелвайки в стартовите 11 триото Пепе, Обамеянг и Лаказет, чакано от месеци с огромно нетърпение. Но се оказа, че това не е просто нападателен тризъбец, а част от атакуващ квинтет.</p>
<p>На загрявката феновете гледаха с учудване как титулярите не правеха упражнения заедно, а бяха разделени по линии. Луис и Сократис - с успоредни спринтове, пасове, разговори между двойката централни бранители.</p>
<p>Недалеч от тях - Торейра, Джака и номиналният десен бранител Мейтлънд Найлс.</p>
<p>И отделно - Лаказет, Пепе, Обамеянг, Йозил и... Сеад Колашинац, който следва да е разглеждан като ляв защитник!</p>
<p>Отбор с идея, с игрови план, в който лявата зона е изцяло насочена към атаката, а дясната носи баланс, поне в първите минути.</p>
<p>Артета е човек с план, човек с идеи. Арсенал може да очаква именно това от него. Когато този отбор е физически готов за изискванията на неговата философия, той ще тръгне смело нагоре като резултати.</p>
<p>Припомняме идването на Клоп в Ливърпул през 2015-а и епидемията от мускулни контузии в първите месеци, когато играчите не издържаха на интензивните и нови тренировки.</p>
<p>Подобен случай имаше в Сити, когато пристигна Пеп. "Вземете всичко научено досега, смачкайте го в шепа и го хвърлете в кошчето". Никой не го е казал направо, но горе-долу това бе посланието и при двамата. Сега Артета прави същото.</p>
<p>Преди 18 месеца Арсенал води преговори с помощника на Гуардиола и го искаше за мениджър. Оказа се, че срещата му с Борда на директорите не е минала според техните очаквания. Вместо отговори, Микел е дошъл с въпроси. И не напусна Манчестър, след като очевидно самият той не е чул исканите отговори.</p>
<p>Решението му да си тръгне сега от щаба на Пеп, където постигна страшно много и помогна за изграждането на един модерен суперотбор, също не е било лесно. Терзанията и вътрешните съмнения са били големи. Но времето е настъпило да поеме по пътя си.</p>
<p>Да чуем какво имат да ни кажат по темата двама от британските журналисти, най-близки до испанеца и до Сити в последните години - Дейвид Оренстейн и Даниел Тейлър от платформата TheAthletic.</p>
<p>Първо - той е разсъдлив и с ясна визия за нещата, умело успявайки да задуши напълно човешки слабости като носталгията и сантименталността. Лоялен е, затова и толкова трудно е напуснал "Проект Пеп", както в Сити наричат това, което Гуардиола гради.</p>
<p>Капитан на Евертън, капитан на Арсенал... Неслучайно. Още като играч е говорил много, но не повече от необходимото. Подбирал е "ритъма" в съблекалнята след загуби, както и след победи. Усещал е настроенията на хората около себе си.</p>
<p>На срещата сега, преди да поеме Арсенал, ясно е казал на директорите: Не идвам, за да подменя целия отбор. Идвам да го променя. Клубът има нужда от нова енергия, ново електричество и обединение на трите основни фактора - отбор, мениджър, публика. Думи, които съответстват на това, което от десетилетие повтарят хора като Моуриньо, Клоп, Гуардиола... И които бе претворил в дела сър Алекс Фъргюсън.</p>
<p>Преди 2 години Арсен Венгер препоръча точно Артета, когато си тръгваше. Дори опита да го вземе като началник на академията на клуба, но Микел вече бе избрал Сити.</p>
<p>Артета много прилича на Гуардиола. Ако се загледате, ще видите дори как изразяването му на пресконференции с жестовете, добавяни към думите, напомня досущ на поведението на Пеп.</p>
<p>Или воденето на мачовете... С енергичните жестикулации, извадени сякаш от едно застинало иначе тяло, изправен, гледаш с пронизващия си поглед и вечно съсредоточена физиономия.</p>
<p>"Той е човек, който излъчва харизма. Въздейства невероятно силно на хората около себе си. Ако си в една стая с него, го слушаш и гледаш. Никога не крещи. Говори отсечено, но без да повишава тон. И винаги тръгва в определена посока на разговор, не хвърля фрази ей така, да мине времето", разказва за него играч на Сити пред Оренстейн.</p>
<p>Това е човек, който е обсебен от футбола и идеята да успее в него.</p>
<p>Затова и предложението да работи с друг такъв - Пеп, е било прието за минути. В апартамента в Манчестър той често е оставал напълно сам, семейството му за дълги периоди не е с него. Съпругата му Лорена Бернал работи в Лос Анджелис за аржентинска телевизия. Връзката с нея и двамата му синове е по скайп или през телефона. По това време Микел е живеел с налепените по стените диаграми с тактически схеми, например от последния мач. Или на следващия съперник. Понякога си е разменял текстови съобщения с Пеп в 2 ч след полунощ.</p>
<p>Двамата се познават добре от 2012 г., когато Артета още играеше. Срещат се и говорят за футбол в Лондон преди мача на Барселона срещу Челси, след което остават в контакт. Братът на Пеп - Пере Гуардиола, живее недалеч от дома на Микел, той препоръчва на брат си именно играча на Арсенал за детайли около играта на Челси. Още тогава Пеп знае, че насреща е човек, който гледа футбола вече като треньор.</p>
<p>Знаят се от много по-отдавна - Микел е израснал също в академията на Барса, макар да е с 11 години по-млад от Гуардиола.</p>
<p>В Сити се сработват без никакво време за адаптация. Артета получава собствен офис в базата, но не това е важното. Има мнение. Гуардиола го насърчава винаги да го казва, дори да не съвпада с неговото. Пеп обича споровете и обсъждането, вярва в хората със собствен глас в екипа, а не в тези, които казват само "да" и се съгласяват винаги с шефа.</p>
<p>Затова и двамата често спорят. На тренировъчното игрище понякога Пеп оставя напълно сам Микел да се справя с конкретен играч и инструкциите за него. Помага, че Артета говори шест езика! Гуардиола разказва пред Даниел Тейлър как с удоволствие е гледал отстрани как лесно и бързо неговият асистент доставя посланието до играча, как му го сервира и обяснява.</p>
<p>Една история от сезон 2017-2018 г. се разказва като легенда из базата на Сити.</p>
<p>След мач с Брайтън, когато Лирой Сане не се връща да помогне на защитника, Гуардиола е бесен. Но праща Артета при играча на първата тренировка в понеделник. Всички очакват скандал и укори.</p>
<p>Вместо това, Микел казва: "Лирой, знам, че мразиш тази позиция. Но бъди умен. Ти си младо момче, тепърва се учиш на всичко в играта. Опитвай да се подобриш, защото това, което научиш днес, ще ти трябва и след десет години." Всички са впечатлени, а футболистът гледа невярващо.</p>
<p>На следващия мач тича като луд, за да покрива зоната на бранителя зад него.</p>
<p>Днес философията му е по-ясна от когато и да било. Вижда се още в първите мачове, колкото и да е трудно за неподготвените за нея играчи на Арсенал да я следват, чисто физически.</p>
<p>"Вярвай в съотборника си. Тичай и за него, когато се налага. Поеми инициативата, ние сме водещият отбор на терена. Бъди търпелив - търпението е разликата между добрия играч и великолепния играч. Не просто подавай топката в краката на съиграч, грижи се за нея."</p>
<p>И още такива фрази, съставящи виждането на един обсебен от футбола млад човек. Артета е на 37 години. Времето е пред него.</p>
<p>Арсенал рискува с назначението му, защото той никога преди не е бил мениджър. Но рискът си струва. Защото ако някой може да разбие кода на общото примирение и спокойствие в клуба, настанило се трайно от години, това е този замислен, винаги сериозен испанец.</p>
<p>Той обича клуба. Не може да живее без футбола. И има идеите, които го направиха ключова част от "Проекта Пеп".</p>
<p>Какво му липсва тогава, за да успее?</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 14:23:43+02:00" url="https://webcafe.bg/kino/1062275401-filmite-s-koito-disni-razbi-boksofisa-s-11-1-miliarda-dolara.html" title="Филмите, с които 'Дисни' разби боксофиса с 11,1 милиарда долара" subtitle="" author="Filmcafe" category="Filmcafe/Кино">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Филмите, с които "Дисни" разби боксофиса с 11,1 милиарда долара</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/kino/1062275401-filmite-s-koito-disni-razbi-boksofisa-s-11-1-miliarda-dolara.html</div>
            <div type="id">111854</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/79/9479/169479/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Няколко хита помогнаха на компанията да разбие боксофис рекорди през 2019 г. Ето кои са те:</div>
            <div type="mainImageSource">Disney</div>
            <div type="authors">Filmcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/filmcafe</div>
            <div type="category">Filmcafe</div>
            <div type="subCategory">Кино</div>
            <div type="tags">кино, бизнес, боксофис, междузвездни войни, disney, lifecafe, дисни, играта на играчките, star wars, парите, отмъстителите, lucasfilm, marvel, фотогалерии, аладин, капитан марвъл, цар лъв, frozen 2</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">14:23:43+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">13:10:41+02:00</div>
          </div>
<p>Филмовата компания "Дисни" (The Walt Disney Studios) напомня на някои от героите във филмите си.</p>
<p>Тя е Първия ред, който завладява планета след планета в галактиката и не изглежда възможно да бъде спряна. Тя е като Танос - щраква с пръсти и заличава конкуренцията. Тя е като Елза - пее "Let it go" на зрителите, като визира съдържанието на портфейлите им, докато им предлага един потенциален блокбастър след друг.</p>
<p>Цифрите ясно го показват - "Дисни" са изкарали 11,12 милиарда долара в световния боксофис през изминалата 2019 г. Това е рекорд за всички времена.</p>
<p>Кое друго е рекорд? 3,76 милиарда долара, спечелени от филми на компанията само в САЩ. Има и още? Има - останалите 7,35 милиарда, спечелени извън Щатите, също са рекордни за което и да е филмово студио в историята.</p>
<p>Всичко това, без да се брои боксофисът от филмите на студиото 20th Century Fox, което компанията, асоциирана с анимационния мишок Мики Маус, закупи през 2019 г. Добавите ли и тях, цифрата достига 13,15 миларда долара, посочва Variety.</p>
<p>Всичко това "Дисни" постигнаха благодарение на няколко огромни хита в няколко направления - две анимации, два комиксови филма, две игрални адаптации на анимационни класики, а за капак - поредния филм от космическата опера "Междузвездни войни", който и в момента продължава да изкарва пари (но те ще се отчетат в боксофиса за 2020 г.).</p>
<p>Първите шест от тях изкараха по над 1 милиард долара в световния боксофис, а седмият - "Възходът на Скайуокър", със сигурност ще направи същото в идните седмици.</p>
<p>Този безпрецедентен успех за студиото е още по-осезаем в Щатите, където сякаш останалите студия вече не могат да се конкурират с този филмов гигант. Филмите на "Дисни" са обрали 33% от целия американски боксофис за годината. Вторите и третите - Warner Bros. и Universal, са съответно с 13,7 и 13,4%.</p>
<p>Към момента Холивуд наистина изглежда на място, в което "Дисни" са Цар Лъв, а всички останали са хиените, принудени да си поделят това, което той не е "изял", и да се чудят как да повторят успеха на първия. Успех, който обаче е следствие на умни придобивки на компании като Marvel и Lucasfilm и стабилното експлоатиране на прилежащите им франчайзи.</p>
<p>Бруталната доминация е факт въпреки някои неуспехи - като игралната адаптация на "Дъмбо" например. Първенството на компанията вероятно ще продължи и през тази година, но едва ли ще достигне такива мащаби, просто защото сред обявените заглавия за година няма чак толкова много филми с потенциал за милиарден успех.</p>
<p>В галерията можете да видите онези филми, които имат най-голяма роля за рекордната 2019 г. на "Дисни".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 09:45:28+02:00" url="https://webcafe.bg/kino/1854848584-vadi-nozhovete-sadarzha-vsichki-uliki-za-dobar-film-s-misteriozno-ubiystvo.html" title="'Вади ножовете' съдържа всички улики за добър филм с мистериозно убийство" subtitle="" author="Антон Биров" category="Filmcafe/Кино">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Вади ножовете" съдържа всички улики за добър филм с мистериозно убийство</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/kino/1854848584-vadi-nozhovete-sadarzha-vsichki-uliki-za-dobar-film-s-misteriozno-ubiystvo.html</div>
            <div type="id">111842</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/56/9456/169456/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Готови ли сте за Даниъл Крейг, който със своя южняшки акцент се опитва да разгадае мистериозната смърт на известен писател? Няма да съжалявате, ако тръгнете по дирите на истината с него и един впечатляващ актьорски състав.</div>
            <div type="authors">Антон Биров</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/anton-birov</div>
            <div type="category">Filmcafe</div>
            <div type="subCategory">Кино</div>
            <div type="tags">кино, знаменитости, lifecafe, даниъл крейг, крис евънс, фотогалерии, джейми лий къртис, агата кристи, райън джонсън, ана де армас, дон джонсън, майкъл шанън, knives out, вади ножовете, тони колет</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">09:45:28+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-05</div>
            <div type="timeModified">09:08:33+02:00</div>
          </div>
<p>Няма нищо по-хубаво от разследването на едно мистериозно убийство на екрана.</p>
<p>За съжаление, в последните години рядко получаваме качествени "whodunit" ("кой го направи") истории на голям екран, в които харизматичен детектив се опитва да разплете обстоятелствата около нечия ненавременна кончина.</p>
<p>На помощ идва сценаристът и режисьор Райън Джонсън ("Междузвездни войни: Последните джедаи"), който в своя нов филм "Вади ножовете" (Knives Out) ни предлага интересен сюжет и наистина впечатляващ актьорски състав.</p>
<p>В центъра на историята е семейството на Харлан Тромбли (Кристофър Плъмър) - успешен писател на криминални романи, комуто е писано да стане част от една напълно реална мистерия. Той събира децата и внуците си - всеки със собствени виждания за отношенията с патриарха и с останалите членове на семейството, за да отпразнуват заедно 85-ия му рожден ден. На следващата сутрин - о, какъв обрат - Тромбли е намерен мъртъв.</p>
<p>Полицията бърза да определи случая като самоубийство, но почакайте малко - защо му е на 85-годишен, богат и успял мъж, който е в добро здраве, да отнема сам живота си?! Все пак смъртта така или иначе е близо, а Харлан не е дал признак, че бърза да напуска света на живите, дори напротив.</p>
<p>Семейство Тромбли</p>
<p>Близките му са убедени, че е бил убит, нищо че това ще направи самите тях заподозрени. Същото съмнение се прокрадва и в ума на Беноа Блан (Даниъл Крейг) - харизматичен детектив, който мистериозно е бил ангажиран с разследване на случая.</p>
<p>С неподражаемо спокойствие и лека усмивка от типа "знам повече, отколкото си мислите" той започва постепенно да дълбае в тайните на фамилията Тромбли в търсене на истината за съдбата на Харлан.</p>
<p>Дотук звучи като традиционен "whodunit" филм, нали? Трейлърите на "Вади ножовете" носят същото усещане - за обичайна история, каквато можете да очаквате от роман на Агата Кристи или негова филмова адаптация. В първите си минути филмът наистина протича според очакванията - разпити на всички членове на фамилията Тромбли, в които техните истории рязко контрастират със сцени от самата нощ на смъртта на Харлан, показващи много по-различни обстоятелства.</p>
<p>Но ако мислите, че цял филм ще чакате, за да получите отговор на зададената в началото загадка - бъркате много сериозно.</p>
<p>Райън Джонсън неслучайно се сдоби със спорна слава около "Последните джедаи" - той се осмелява да рискува в сценариите си, за да изненада публиката. И ако това се оказа проблем за някои почитатели на "Междузвездни войни", във "Вади ножовете" тази разказвателна смелост работи отлично.</p>
<p>Скоро след началото на "Вади ножовете" историята поема в съвсем нова, свежа насока, която задържа любопитството точно с това, че е различна от традиционния подход за този тип сюжети.</p>
<p>Джонсън е оставил творческия си отпечатък върху всеки аспект на филма - от обратите и вмъкнатия политически коментар в сценария, през игривата режисура и точния подбор на актьорите, до очевидно личния подход към жанра. На моменти зрителят има чувството, че лентата се покланя на всички подобни сюжети от миналото, а в следващия - че им се подиграва. А може би прави и двете.</p>
<p>Актьорският състав е сбор от бивши, настоящи и може би - бъдещи звезди. Освен Кристофър Плъмър и Даниъл Крейг, във филма можете да видите Джейми Лий Къртис ("Хелоуин"), Крис Евънс ("Капитан Америка", "Отмъстителите"), Дон Джонсън, Майкъл Шанън, Тони Колет...</p>
<p>Крейг за пореден път показва колко по-интересен за гледане е извън кожата на Джеймс Бонд. Неговият детектив Беноа Блан е ходещо противоречие. След като зрителя получи повече информация от тази, с която той разполага, има чувството, че Блан изпуска да обърне внимание на очевидни неща. Същевременно обаче разполага с нюх и анализаторско мислене, достойни за история с Поаро или Холмс.</p>
<p>Контрастът в образа му е засилен от елегантния му външен вид и абсурдния южняшки акцент, който звучи още по-странно от устата на британеца Крейг.</p>
<p>Даниъл Крейг като Беноа Блан</p>
<p>По-интересно обаче е присъствието на Ана де Армас ("Блейд Рънър 2049"). 31-годишната актриса с кубино-испански произход а е в ролята на медицинската сестра Марта, грижила се за покойния Харлан Тромбли, покрай което е узнала много от тайните на семейството. Това е точно нещото, от което Беноа Блан се нуждае.</p>
<p>От огромна полза е и фактът, че за Марта е физически невъзможно да лъже (как точно ще разберете от филма) - отново почти абсурдно решение на Райън Джонсън, което обаче Армас успява да представи достатъчно убедително, че да си заслужи номинация за "Златен глобус".</p>
<p>Всичко това превръща "Вади ножовете" в свежа глътка кино-въздух в пазар, претрупан с продължения, комиксови филми и блокбъстъри. Тук на Джонсън не му се налага да се сблъсква с милиони фанатизирани фенове, които не са добре настроени към експерименти, а вместо това има възможност да опитва нови и различни неща в един изглежда любим за самия него жанр.</p>
<p>Така открива всички правилни улики, които водят до разкриване на мистерията "Как се прави добър whodunit филм". Отговорът се крие във "Вади ножовете".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-03 13:36:20+02:00" url="https://webcafe.bg/politika/481082270-makedonskiyat-premier-zoran-zaev-e-podpisal-ostavkata-si.html" title="Македонският премиер Зоран Заев е подписал оставката си" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Македонският премиер Зоран Заев е подписал оставката си</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/politika/481082270-makedonskiyat-premier-zoran-zaev-e-podpisal-ostavkata-si.html</div>
            <div type="id">111851</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/15/0015/140015/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Начело на временния кабинет ще застане Оливер Спасовски</div>
            <div type="mainImageSource">Twitter, Зоран Заев</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Политика</div>
            <div type="tags">оставка, македония, зоран заев, северна македония, оливер спасовски</div>
            <div type="datePublished">2020-01-03</div>
            <div type="timePublished">13:36:20+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-03</div>
            <div type="timeModified">13:49:21+02:00</div>
          </div>
<p>Премиерът на Северна Македония Зоран Заев обяви, че вече е подписала оставката си. Това съобщава БГНЕС и допълва, че се очаква председателят на парламента да свика извънредно пленарно заседание.</p>
<p>На него оттеглянето на Заев от поста трябва да бъде официално обявено. Най-вероятно това ще се случи бързо, за да може оставката да бъде гласувана до края на деня.</p>
<p>Заев от своя страна каза, че очаква процесът да протече гладко. Той припомни, че практиката за съставяне на ново правителство е установена още при предходното правителство през 2016 г.</p>
<p>От своя страна президентът Стево Пендаровски трябва да даде мандата на министъра на вътрешните работи Оливер Спасовски.</p>
<p>Именно Спасовски беше едно от предложенията на висшите партийни органи на СДСМ за премиер в служебното правителство. Той се ползва и с подкрепата на опозиционната ВМРО-ДПМНЕ.</p>
<p>След това Спасовски ще трябва да предложи ново правителство, за което парламентът да гласува. То ще управлява страната до предсрочните избори на 12 април.</p>
<p>До оставката на Заев се стигна през октомври месец, след като Северна Македония не получи дата за започване на преговорите за членство в Европейския съюз.</p>
<p>Тогава бившият вече премиер поиска максимално бързо насрочване на нови парламентарни избори, като заедно с това заяви, че Брюксел прави "историческа грешка".</p>
<p>"Поемам върху себе си разочарованието на гражданите. Европейският сън на македонския народ няма да бъде унищожен. Отговорно заставам пред вас и поради тази причина искам да чуя вашата позиция по отношение на провеждането на бързи предсрочни избори в най-скоро време. Вие ще решите по кой път ще вървим", заяви още Заев.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>