<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 16:18:39+02:00" url="https://webcafe.bg/future/1964099952-kak-mark-zukarbarg-si-predstavya-2030-g.html" title="Как Марк Зукърбърг си представя 2030 г." subtitle="" author="Mobilecafe" category="TechCafe/Бъдещето">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Как Марк Зукърбърг си представя 2030 г.</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/future/1964099952-kak-mark-zukarbarg-si-predstavya-2030-g.html</div>
            <div type="id">112073</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/96/9796/169796/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Очила с добавена реалност вместо смартфони. Край на струпването на хора в градовете и на високите наеми. Саморегулиращи съдържанието онлайн общности... Изпълнителният директор на Facebook сподели визията си за това как ще изглежда 2030 г. и плановете си да работи в насока на реализиране на тези свои "пророчества". А с оглед на това, че е начело на една от най-значимите в социален и политически аспект компании в света, има много голяма вероятност да се окаже прав за бъдещето ни. Или да направи така, че да се окаже прав.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Mobilecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/mobilecafe</div>
            <div type="category">TechCafe</div>
            <div type="subCategory">Бъдещето</div>
            <div type="tags">интернет, технологии, политика, социални мрежи, facebook, марк зукърбърг, общество, регулации, бъдещето, добавена реалност, виртуална реалност</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">16:18:39+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-13</div>
            <div type="timeModified">09:22:10+02:00</div>
          </div>
<p>Очила с добавена реалност вместо смартфони. Край на струпването на хора в градовете и на високите наеми. Саморегулиращи съдържанието онлайн общности. По-интимни онлайн кръгове вместо масови социални мрежи с милиарди потребители.</p>
<p>Изпълнителният директор на Facebook Марк Зукърбърг има своята визия за това как ще изглежда светът през 2030 г. и не я пази само за себе си, а я споделя с всеки интересуващ се.</p>
<p>Нещо повече, той ясно заявява, че има намерение да работи в тези области, които според него ще бъдат важни през следващото десетилетие. От публикация от няколко страници в профила му в собствената му социална мрежа става ясно, че има намерение компанията Facebook да има ако не водеща, то основна роля във всяка една от тези задаващи се технологични, социални, а може би и политически промени.</p>
<p>През изминалото десетилетие Зукърбърг всяка година си поставяше лично предизвикателство с цел "да се развива по нови начини" извън ежедневната си работа по управлението на Facebook.</p>
<p>Какво е постигнал така? Научил е мандарин; програмирал е изкуствен интелект (ИИ), който да действа като асистент в дома му; прочел е повече книги; научил се е да ловува и да готви (можем само да предполагаме, че взима мерки в случай, че се стигне до апокалипсис); научил се е да чувства по-комфортно при публично говорене...</p>
<p>За последното не сме толкова сигурни, след като го гледахме как свидетелства пред комисия на американския Конгрес за проблемите с опазването на личните данни на потребителите.</p>
<p>Сега обаче Зукърбърг има намерение да изпробва нещо различно. Както сам посочва в публикацията си, животът му вече не е ориентиран само към развитието на Facebook - той е и баща, който обича да прекарва време със семейството си, да се занимава с филантропия и с хобитата си.</p>
<p>ОК, Марк, убеди ни, че си човек. Но какво планираш?</p>
<p>Зукърбърг иска да остави ежегодните предизвикателства в миналото, като през следващото десетилетие се фокусира върху нещо по-дългосрочно. Ето защо се е опитал да си представи как ще изглежда животът през 2030 г., за да е сигурен, че работи върху наистина важните неща.</p>
<p>Какво очаква да е реалност след 10 години? Сред примерите, които дава, са технология, която да създава усещането, че човек е до нас, дори когато е далеч, както и научни изследвания, които да са помогнали за лечението и предпазването от заболявания, така че очакванията за средна продължителност на живота да са се повишили с още 2,5 години. Това обаче не е всичко.</p>
<p>Прогнозите на Зукърбърг за света през 2030 г. са любопитни, а с оглед и на това, че ръководи една от най-важните технологични компании в светa, вероятно и доста пророчески. Защото освен да ги очаква, той има ресурсите и средствата да помогне за превръщането им в реалност.</p>
<p>Следващата компютърна платформа</p>
<p>Платформата на 90-те беше настолния компютър, през първото десетилетие на новия век фокусът беше към Мрежата, а през изминалото - мобилният телефон, който вероятно ще има основно място и занапред, посочва изпълнителният директор на Facebook.</p>
<p>За него обаче през 20-те години следващата масова платформа ще станат очилата за добавена реалност (AR, augmented reality), които ще "променят нашата връзка с технологиите".</p>
<p>"Добавената и виртуална реалност имат за цел да се получи усещане за присъствие - чувството, че си точно там с друга човек или на друго място", обяснява Зукърбърг и посочва, че за разлика от устройствата, които сега ни помагат да сме далеч от другите хора, следващата платформа ще ни помогне да сме по-близо до тях.</p>
<p>Това според него ще помогне и за чисто глобални процеси, като струпването на хора в градовете в търсене на работа, последвалото от това надуване на цените на жилищата и неравенствата във възможностите на база на това къде живееш.</p>
<p>"Представете си, че да можете да живеете където пожелаете и да имате достъп до всяка работа на което и да е друго място", предлага Зукърбърг. Нещо повече, намеква, че Facebook работи по нещо, което ще позволи това му предсказание да е по-близо до реалността преди да сме стигнали 2030-а.</p>
<p>Нова социална платформа</p>
<p>Не става ясно дали Зукърбърг намеква за нови проекти на собствената си компания, но той прогнозира, че в следващите 5+ години дигиталната социална среда на всеки от нас ще е много по-различна, като акцентът ще се върне върху личните интеракции и изграждането на по-малки общности.</p>
<p>Според шефа на Facebook интернет е позволил сближаването на милиарди хора, но това носи своите собствени предизвикателства, сред които и трудността човек да намери своята "уникална роля". Ето защо според него през следващото десетилетие ще бъдат изградени отново “всякакви видове по-малки общности, които отново да ни дадат усещане за интимност".</p>
<p>Т.е. да очакваме "Групите" във Facebook да станат отделно приложение? А може би се планира и нещо много по-мащабно.</p>
<p>Децентрализиране на възможностите</p>
<p>Зукърбърг очаква растеж не само на технологичния сектор, но и на други сфери от икономиката. Естествено, изтъква фокуса на собствената му компания върху подпомагане на малки бизнеси и дава пример със страниците в социалните мрежи, които помагат в намирането на клиенти.</p>
<p>"През следващото десетилетие се надяваме да изградим търговските и платежни инструменти, така че всеки малък бизнес да има лесен достъп до същата технология, която преди само големите компании са имали", посочва Зукърбърг.</p>
<p>Целта? Всеки да може да продава продукти чрез Instagram, да си пише с клиентите си в Messenger и да изпраща пари чрез WhatsApp. Да, социалните мрежи са безплатни, но очевидно оптимизирането им като посредник, който да печели пари и за създателите си, ще продължи занапред.</p>
<p>Властта в интернет - на хората, не на правителствата</p>
<p>Много любопитен момент от прогнозите на Зукърбърг е намекът, че през следващото десетилетие интернет вече няма да има нужда от традиционните политически институции.</p>
<p>Той стига до темата, посочвайки като много важен въпрос как ще се управляват новите големи дигитални общества, които интернет е направил възможни. Посочва, че платформи като Facebook трябва да избират между различни социални ценности - между свободното изразяване и безопасността, между личното пространство и закона, между създаването на отворени системи и ограничаването на достъпа до данни.</p>
<p>Правилно Зукърбърг отбелязва, че рядко има "правилен" отговор на тези дилеми. Ето защо според него частните компании не трябва "да вземат толкова много важни решения". И ето как се стига до прехвърляне на отговорността...</p>
<p>Единият отговор за директора на Facebook са регулациите - такива, каквито политици по света вече искат за големите интернет компании и социални мрежи. Правила, приети чрез демократичен процес, могат да донесат "повече легитимност и доверие, отколкото правилата, определени от компаниите", посочва той. Вкарва обаче интересно условие - "докато на нашите правителства се гледа като на законни".</p>
<p>Въпреки това Зукърбърг изразява мнение, че в "някои области" в интернет правителствата могат да въведат по-ясни правила, включително около изборите, вредното съдържание, защитата на личните данни и преносимостта на данни. Посочва, че сам е поискал такива регулации, макар че можем да си спомним колко предпазлив беше по темата “регулации” неотдавна.</p>
<p>Тук идва интересната част: той иска нови начини, по които онлайн общностите сами да се управляват.</p>
<p>Дава за пример т.нар. Oversight Board (Надзорен съвет), който Facebook създава. Пред него ще могат да се обжалват решения, свързани с дадено съдържание, с които човек не е съгласен, а независимият съвет - каквото и да значи “независим” в случая - ще има финалната дума дали нещо е допустимо в социалната мрежа.</p>
<p>Зукърбърг казва, че ще използва позицията си, за да разшири "управлението от страна на общността" по подобни начини, като това според него може да се превърне в модел за онлайн общностите в бъдеще.</p>
<p>Оптимистичен план, който разчита твърде много на добронамереността на хората онлайн, и може да се разглежда като начин да бъде заобиколен натиска за правителствени регулации. "Вижте, хората сами решават кое е ОК, не сме ние" е удобен начин за измиване на ръце. Ползата, която без съмнение някои ще видят, е гаранцията, че традиционните институции няма да ограничават свободите в интернет.</p>
<p>Поколенческа промяна</p>
<p>Зукърбърг обяснява, че когато е създавал Facebook, една от причините да даде "глас на хората" е очакването му, че така е щял да даде повече сила на своето поколение (защото сайтът не е създаден с цел колежани да се свалят там, разбира се, разбира се). Според него обаче все още не се е стигнало до "поколенческа промяна" по някои важни въпроси.</p>
<p>"Днес много важни институции в нашето общество все още не правят достатъчно, за да обърнат внимание на проблемите, пред които се изправят по-младите поколения - от климатичните промени до растящите разходи за образование, жилище и здравеопазване", пише той.</p>
<p>Според него обаче колкото повече милениали получават право на глас, толкова по-бързо ще се промени това. До края на десетилетието Зукърбърг очаква повече институции да бъдат контролирани от милениали и да се мисли по-дългосрочно по тези проблеми.</p>
<p>Това е придружено с малко реклама на Facebook като компания на милениали и на инвестиционната компания Chan Zuckerberg Initiative, но важното е, че Зукърбърг обещава повече инвестиции в лечението и превенцията на болести и подобряване на образованието чрез персонализирането му, както и даване на шанс на млади предприемачи.</p>
<p>Дори само част от тези прогнози да се сбъднат, следващите 10 години се очертават най-малкото интересни. А имаме усещането, че човекът, променил със сайта си света през последните две десетилетия, няма да губи времето си с нещо, в чиито успех (или сбъдване) не вярва.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 15:58:30+02:00" url="https://webcafe.bg/future/414070937-falshivi-hora-s-falshivi-litsa-izmamnitsi-shpioni-i-korporatsii-potrivat-dovolno-ratse.html" title="Фалшиви хора с фалшиви лица - измамници, шпиони и корпорации потриват доволно ръце" subtitle="" author="Mobilecafe" category="TechCafe/Бъдещето">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Фалшиви хора с фалшиви лица - измамници, шпиони и корпорации потриват доволно ръце</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/future/414070937-falshivi-hora-s-falshivi-litsa-izmamnitsi-shpioni-i-korporatsii-potrivat-dovolno-ratse.html</div>
            <div type="id">112071</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/94/9794/169794/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Имате нужда от многообразие в снимките си? Няма проблем, ето ви фалшиви хора</div>
            <div type="mainImageSource">iStock/ Getty</div>
            <div type="authors">Mobilecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/mobilecafe</div>
            <div type="category">TechCafe</div>
            <div type="subCategory">Бъдещето</div>
            <div type="tags">реклама, снимки, изкуствен интелект, многообразие, колажи, ии</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">15:58:30+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-14</div>
            <div type="timeModified">11:37:46+02:00</div>
          </div>
<p>Стартъпи за изкуствен интелект продават изображения с компютърно генерирани лица, които изглеждат като истински. Така дават на компаниите шанс да създадат въображаеми модели и да увеличат така желаното многообразие в рекламите си, без да има нужда от наемането на истински хора.</p>
<p>Една такава фирма предлага продажба на разнообразни снимки за рекламни брошури и вече си е намерила клиенти, включително и приложение за запознанства, което възнамерява да използва изображенията в чатбот.</p>
<p>Друга компания казва, че преминава отвъд генерирани от изкуствения интелект портретни снимки към генерирането на цели човешки тела и то още този месец.</p>
<p>ИИ софтуерът, който се използва за създаване на такива лица, е свободно достъпен и се усъвършенства бързо, като позволява на малки стартъпи да създават лица, които са толкова убедителни, че могат да подведат човешкото око. Системите се обучават върху огромни бази данни от съвсем реални лица, след което се опитват да възпроизведат чертите им до постигането на ново лице.</p>
<p>Технологичните експерти се опасяват, че фалшивите лица ще спомогнат на ново поколение измамници, ботове и шпиони, които ще могат да използват снимките, за да изградят въображаеми онлайн образи, ще прикрият колко тенденциозно се назначават кадри на много места и ще навредят на опитите да се внесе многообразие в различни браншове.</p>
<p>Фактът, че такъв софтуер вече използва собствен бизнесмодел, може да доведе до още по-голям спад на доверието в интернет, който и без това е мишена на дезинформационни кампании, deepfake видеа и други подвеждащи техники.</p>
<p>Елана Зайди, изследовател на изкуствения интелект, законодателството и политиките в правния факултет към Калифорнийския университет в Лос Анджелис, казва, че технологията демонстрира колко малко власт и познания имат потребители в контекста на онлайн реалността, която виждат. Според нея липсва обективна реалност, с която да се сравняват тези снимки.</p>
<p>Хората сме свикнали на физически свят със сетивни възприятия, но в този случай нямаме инстинкт как да открием кое е реално и кое - не.</p>
<p>Icons8 е основана в Аржентина фирма за графичен дизайн, която продава дигитални илюстрации и сток снимки. Компанията започва онлайн бизнеса си Generated.photos миналия месец, като предлага многообразни модели по заявка. Всички те са изработени от изкуствен интелект и по думите на фирмата могат да бъдат използвани "без притеснения".</p>
<p>Сайтът позволява на всеки да намери фалшивите снимки на базата на различни филтри като възраст (от "бебе" до "старец"), етнос (включително "бял," "латинос," "азиатец" и "чернокож") и емоция ("радост," "неутрално," "изненада"), както и пол, цвят на очите и дължина на косата. Системата обаче демонстрира някои странни пропуски и тенденциозност, например единственият достъпен цвят на кожата за бебета е бял.</p>
<p>Компанията казва, че изображенията й могат да бъдат полезни за клиенти, които имат нужда да разнообразят рекламните си материали или да илюстрират концепции, които са твърде деликатни, за да се използват реални модели. Такива са например симулациите на разследвания на престъпления или на неловки социални ситуации. Онлайн ръководството също така обещава на клиентите, че могат да увеличат многообразието като включат "много етнически групи в проектите си".</p>
<p>Компании вече са се злепоставяли с нескопосани опити да увеличат разнообразието в материалите си като добавят на Photoshop чернокож мъж в изцяло бяла тълпа.</p>
<p>Това направи например университетът на Уисконсин в брошура за студенти. "В крачка" бяха хванати и организаторите на технологично събитие, които впоследствие добавиха софтуерно жени на груповата снимка на присъстващите. Но докато стартъпите за ИИ изтъкват просто решение и предлагат една илюзия за многообразие, системите им имат един критичен недостатък - те подражават само на образи, които вече са виждали.</p>
<p>Валери Еманюел, съосновател на агенция за таланти в Лос Анджелис, коментира, че го е страх този тип фалшиви снимки да не превърнат медиите в "монокултура", в която повечето лица изглеждат еднакво. Еманюел иска да създаде по-голямо разнообразие и да показва уникални лица в рекламата, а създадените от ИИ изображения хомогенизират и правят външния вид еднотипен.</p>
<p>Icons8 създават лицата си като взимат десетки хиляди снимки на около 70 модели, уточнява Айвън Браун, основател на фирмата. Колегите на Браун, които работят не само в САЩ, но и в Италия, Израел, Русия и Украйна, после прекарват няколко месеца в подготовка на база данни. Те коригират изображенията, въвеждат данни и организират снимките по прецизни компютърни спецификации.</p>
<p>С налични готови изображения инженерите после използват ИИ системата, за да генерират изобилие от нови снимки.</p>
<p>Така те получават 1 млн. нови изображения за един ден. Екипът после избира 100 хил. от най-убедителните кадри, които представя за публична употреба. В следващите месеци ще бъдат генерирани още от тях.</p>
<p>Компанията, казва Браун, намира трима клиенти още в първата седмица. Това са американски университет, приложение за запознанства и фирма за планиране на човешки ресурси. Браун обаче отказва да назове кои точно са клиентите.</p>
<p>Клиентите могат да изтеглят до 10 хил. снимки на месец срещу суми, които започват от 100 долара. Моделите не получават отчисления от нови, генерирани от ИИ снимки, базирани на техните фотосесии, уточнява още Браун.</p>
<p>Друг стартъп, този път от Сан Франциско - Rosebud AI, предлага на клиентите си избор между 25 хил. снимки на модифицирани с ИИ модели от различни етноси.</p>
<p>Основателят на компанията е Лиша Ли, която я нарича на чийт код от "The Sims", който докарва безкрайно много пари на играещия. Ли казва, че първоначално рекламира снимките като начин малките фирми в онлайн продажбите да създават стилни изображения, без да се налага да прибягват до скъпи фотосесии.</p>
<p>Първите изображения на нейната компания идват от онлайн бази данни с безплатни снимки и такива без авторски права и системата позволява на клиентите лесно да наслагват различни лица върху голям набор от тела. Ли популяризира компанията си като мощен инструмент за разширяване възможностите на фотографите, които лесно адаптират моделите за фотосесия към националността и етноса на зрителите.</p>
<p>"Лицето е деликатният проблем, който технологиите вече могат да решат", казва Лиша.</p>
<p>Системата се предлага на ограничена група от клиенти, които компанията оценява, за да спре недобросъвестните потребители. Около 2000 клиенти са в списъка на чакащи за услугата.</p>
<p>И двете компании разчитат на пробив в изкуствения интелект, известен като "генеративно-състезателна мрежа". Той използва конкуриращи се алгоритми за усъвършенстване на работата - система-създател генерира нов образ, който система-критик после сравнява с оригинала, което влияе на следващия дизайн на "създателя". Всяка следваща стъпка в този случай води до по-добро копие от предишната.</p>
<p>Системите обаче са несъвършени и не са обучени на основите на човешката анатомия, затова могат да се опитат да комбинират само модели във всички лица, които са обработвали до момента. Междувременно ИИ създава армия от това, което Браун нарича "чудовища": кошмарни лица с нечовешки деформации и сюрреалистични мутации. Чести примери включва ръце с твърде много пръсти, лица без черти и хора с усти вместо очи.</p>
<p>Софтуерът в последните месеци стана един от най-атрактивните и нашумели пробиви на ИИ изследователите, като сериозно намали времето и усилията, необходими на творци да създават въображаеми пейзажи и измислени хора.</p>
<p>Почти безкраен поток от фалшиви образи може да бъде видян на thispersondoesnotexist.com, както и има съпътстваща ИИ система, обучена върху изображения на котки, наречена thiscatdoesnotexist.com.</p>
<p>За да проверят дали хората могат да направят разлика между генерирани фалшиви образи и реалността, ИИ изследователите във Вашингтонския университет също така са създали уеб сайта за сравнения whichfaceisreal.com.</p>
<p>Техниките за машинно обучение са с "отворен код" и позволяват на почти всички да ги използват и надграждат. Софтуерът се усъвършенства през цялото време: по-нова версия на StyleGAN, представена миналия месец от ИИ изследователите в Nvidia, обещава по-бързи методи на генериране, по-висококачествени изображения и по-малко бъгове и артифакти, издаващи досегашните фалшификати.</p>
<p>Изследователите казват, че изображенията са дар от небесата за разпространяващите дезинформация, защото за разлика от реалните снимки, взети от друго място, не могат лесно да бъдат проследени. Подобни фалшификати вече се използват, включително и във Facebook, където модератори откриват изображенията да се използват за създаване на фалшиви профили, популяризиращи дадени страници или политически идеи.</p>
<p>В друг случай се установи по-рано тази година, че LinkedIn профилът на млада жена, за която се твърди, че се казва Кейти Джоунс, и която си е изградила контакти с висши фигури във Вашингтон, използва генерирано от ИИ изображение. Контраразузнавателни експерти коментираха пред Associated Press, че това изглежда като типична проява на чуждестранен шпионаж.</p>
<p>Технологията също така е основа за видеа за размяна на лица, известни като deepfake, използвани и за пародии, и за фалшива порнография.</p>
<p>Системите някога са изисквали огромни количества "лицеви данни", за да генерират един убедителен фалшификат. Учените обаче тази година публикуваха подробности за техники за "малко кадри", които изискват само няколко снимки, за да се получи убедителна имитация.</p>
<p>Създаването на ИИ генерирани изображения с такива обеми може да се окаже изключително скъпо, тъй като процесът изисква необичайно много изчислителна мощ под формата на скъпо струващи сървъри и графични карти. Компанията на Браун, подобно на други, се възползва от конкуренцията в облачните услуги между Google и Amazon, предлагащи "кредити", които стартъпите могат да използват за сериозна ИИ работа на силно намалени тарифи.</p>
<p>Браун казва, че има основателни опасения от генерирани от ИИ изображения, които да се използват за дезинформация или злоупотреби, като допълва, че трябва да се притесняваме за това, защото технологията вече е налице, и няма къде да се денем.</p>
<p>Решаването на този проблем по негови думи не е отговорност на компании като неговата: вместо това е нужна "комбинация от социални промени, технологични промени и политики." (Компанията не използва никакви мерки за идентификация, от рода на водни знаци, за да помогне на хората да проверят дали изображенията са реални или фалшификати.)</p>
<p>Два модела, работили с Icons8, казват, че едва след фотосесията са научили, че портретите им ще се използват за генерирани от ИИ изображения.</p>
<p>Браун коментира, че първите фотосесии са били предназначени за сток снимки, и че идеята за ИИ приложение е дошла по-късно, като допълва: "Никога не съм мислил за това като проблем."</p>
<p>Естефания Масера, 29-годишен модел от Аржентина, казва, че нейната фотосесия е включвала изразяване на различни емоции чрез лицеви гримаси. Тя е била приканена да изглежда гладна, гневна, уморена или все едно е научила, че е диагностицирана с рак. Когато преглежда някои от генерираните от ИИ лица, по нейни думи тя вижда някои сходства с очите й.</p>
<p>Тя сравнява софтуера за създаване на лица със системи за "дизайнерски бебета", в които родителите могат да изберат чертите на децата си. Моделът обаче не се притеснява толкова как технологията ще се отрази на работата й, светът все така ще се нуждае от реални модели, казва тя.</p>
<p>Сега тенденциите като цяло и за компаниите и брандовете по-конкретно са да се стремят към максимален реализъм, допълва тя.</p>
<p>Симон Ланза, 20-годишен студент, който също е участвал във фотосесия на Icons8, казва, че разбира защо хората в бранша са притеснени.</p>
<p>"Като модел мисля, че това би отнело работата на доста хора", заявява той. "Но не можем да спрем бъдещето."</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 09:06:02+02:00" url="https://webcafe.bg/bg-football/905742666-otide-si-legendata-na-beroe-petko-petkov.html" title="Отиде си легендата на Берое Петко Петков" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/БГ футбол">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Отиде си легендата на Берое Петко Петков</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bg-football/905742666-otide-si-legendata-na-beroe-petko-petkov.html</div>
            <div type="id">112054</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/67/9167/119167/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Петър Жеков и Петко Петков на бенефиса му му през 1981-ва.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">БГ футбол</div>
            <div type="tags">стара загора, берое, петко петков, легенда на берое</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">09:06:02+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">11:05:29+02:00</div>
          </div>
<p>Легендата на Берое Петко Петков почина на 73-годишна възраст. Той е роден на 3 август 1946 г. Централен нападател на Берое е в периода 1968-1980 и е футболистът с най-много реализирани голове за клуба - цели 294 във всички турнири. Изиграл е 260 двубоя в "А" група с вкарани 144 гола.</p>
<p>През сезон 1972/73 вкарва общо седем гола на Аустрия (Виена) при триумф в купата на УЕФА с победи с по 7:0 в Стара Загора и 3:1 във Виена. Австрийците са впечатлени от качествата му и го правят първия българин, който излиза да играе футбол в чужбина в новото време.</p>
<p>Петков има 33 мача за националния отбор, в които вкара пет попадения.</p>
<p>"Благодарим ти за всичко, което ни даде! Оставаш завинаги в сърцата ни и винаги ще бъдеш с нас! Легендите не умират!", написа клубният сайт на Берое.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 09:52:54+02:00" url="https://webcafe.bg/tialoto/2058116845-erotichnite-igrachki-za-zheni-novata-senzatsiya-na-ces-2020.html" title="Еротичните играчки за жени - новата сензация на CES 2020" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Тялото">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Еротичните играчки за жени - новата сензация на CES 2020</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/tialoto/2058116845-erotichnite-igrachki-za-zheni-novata-senzatsiya-na-ces-2020.html</div>
            <div type="id">112056</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/83/9783/169783/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Лора ДиКарло се превръща в символ на феминизма на изложението</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Тялото</div>
            <div type="tags">лас вегас, феминизъм, lifecafe, ces, модни тенденции, секс играчка, технологично изложение, ces 2020, лора дикарло</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">09:52:54+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-14</div>
            <div type="timeModified">12:54:20+02:00</div>
          </div>
<p>CES или Consumers Electronics Show (Изложение за потребителска електроника) е едно от най-големите ежегодни технологични събития.</p>
<p>Всеки януари в Лас Вегас се събират десетки компании, които представят новите си достижения - от многоинчови плазмени телевизори до концептуални електромобили, вдъхновени от фантастични филми.</p>
<p>В тази изпълнена с високотехнологични джаджи и тестостерон обстановка една дама успява да се превърне в истинска знаменитост на фестивала и да превърне секс играчките в сензацията на CES 2020.</p>
<p>На изложението Лора ДиКарло може да бъде открита в своята каравана, която веднага грабва погледа. Каросерията е изработена от метал, като стените й са стъклени и напълно прозрачни. Вътрешността на караваната е достойна за снимка за Instagram със своите пухкави килими и атрактивни растения. Вътре намира място и черно-белия померанец на Лора, който я придружава навсякъде и който носи гордото име Енцо Ферари Дрифт ДиКарло.</p>
<p>Зад ДиКарло има спретнати рафтове, на които стоят кутии с изобретенията, които компанията на Лора произвежда. В лъскавите кутии всъщност има секс играчки, подредени по вид и предназначение.</p>
<p>Именно тези продукти правят Лора ДиКарло не само звездата на CES, но и един от символите на феминизма в технологичната индустрия. Сега други жени на технологичния фест спират Лора, прегръщат я и я поздравяват - в крайна сметка тя е причината и техните фирми тази година да присъстват в Лас Вегас.</p>
<p>Пътят на ДиКарло до тук обаче не е особено лесен.</p>
<p>В началото на 2019 г. тя пак е в Града на греха за CES, където печели награда за иновации в областта на роботиката и дроновете.</p>
<p>Продуктът, който й носи отличието, се нарича Ose и всъщност представлява високотехнологична секс играчка. Той е прототип на роботизирано устройство, което може да се управлява дистанционно и което е предвидено да стимулира едновременно клитора и G-точката.</p>
<p>Секс играчката е разработена съвместно с Щатския университет в Орегон. ДиКарло се свързва с екипа на университета с думите "Здравейте, аз съм на 28 години, току-що изпитах оргазъм и имам страхотна идея за нов продукт". Фразата явно се оказва достатъчно красноречива, за да намери Лора съмишленици.</p>
<p>Така през януари 2019 г. тя и екипът й представят Ose на публиката на технологичното изложение и на пръв поглед всичко върви по план.</p>
<p>Скоро след награждаването на Ose обаче, Асоциацията за потребителски технологии, която организира CES, дисквалифицира Лора.</p>
<p>Джаджата е определена като "неморална, порнографска и крайно неприлична". Самата Лора получава доживотна забрана да участва в техно-феста. ДиКарло казва, че в този момент се е почувствала така, сякаш някой я е зашлевил през лицето.</p>
<p>Вместо да се откаже, тя решава да смени подхода си и да докаже, че секс играчките за жени не са нещо срамно. Докато медиите разнищват темата за отнетата награда, младата жена наема пиар агенция, която да се грижи за имиджа й. Въпросът за ДиКарло не опира до самия продукт, който по онова време само прототип.</p>
<p>Казусът е принципен, защото Асоциацията за потребителски технологии изглежда със зловещо остарели възгледи. Докато мъжете посетители на CES могат да се наслаждават на порно през очилата си за виртуална реалност, продуктите, насочени изцяло към жени, се изчерпват с помпи за кърма, бейбифони, уреди за грижа за кожата и прахосмукачки.</p>
<p>ДиКарло е искрено шокирана от тази несправедливост, защото смята, че е крайно време да настъпи промяна във възгледите за женската сексуалност, дори и ако става въпрос за технологично изложение. Според Лора сексуалността е нещо свещено, а не позорно.</p>
<p>Редицата интервюта и изказвания, които тя прави, започват да дават резултат и през лятото на 2019 г. ДиКарло получава имейл от CES.</p>
<p>Там са описани изцяло нови правила за явяването на изложението, според които през 2020 г. могат да бъдат показани и секс технологични продукти, стига да отговарят на условието да са "иновативни". Те се включват в категорията "Здраве и уелнес" и са задължени да включват в себе си някаква нова, непозната до момента технология.</p>
<p>Ако тази година секс джаджите пожънат успех на феста, ще им бъде позволено да присъстват всяка година оттук нататък - стандартна процедура при въвеждането на изцяло нов тип продукти на CES. През това време се налага да бъде изяснено и как ще се рекламират тези устройства - все пак маркетингът трябва да влиза в някакви рамки на приличие.</p>
<p>Въпреки тези въпросителни ДиКарло приема промените в изложението като огромен напредък. Тя е особено доволна от една от рестрикциите, според която секс играчките не трябва да представляват точни макети на човешкото тяло или на отделни органи. По мнение на Лора тези секс играчки често принизяват жените единствено до сексуални обекти. Освен това тази година виртуалната порнография на CES е забранена - още една стъпка напред.</p>
<p>Този януари в Лас Вегас освен ДиКарло са поне още дузина секс-тех компании.</p>
<p>И всички те насочват рекламите на продуктите си към жени. Разнообразието от еротични джаджи е огромно. Компания на име Lioness например представя своето второ поколение вибратори, които се управляват от изкуствен интелект, а мобилното им приложение предлага насоки за употребата на вибратора.</p>
<p>Друга фирма показва специални лепенки, които се борят с преждевременната еякулация - продукт, който все пак мисли и за удоволствието на дамите. Въпросните лепенки също са прототип и не са доразработени, но се работи усилено в тази насока. Продуктите на компанията Crave от своя страна приличат на бижута, но всъщност са преносими вибратори.</p>
<p>Никъде на CES няма да видите дилдота с изпъкнали вени или подобия на вагина, точно в унисон с правилата на организаторите. Вместо тях на изложението има гладки, лъскави, високотехнологични изобретения, които на пръв поглед не изглеждат като секс играчки. Въпросните лепенки пък повече напомнят анкерпласт.</p>
<p>Много от тези продукти работят с мобилни приложения и са представяни на публиката от добре обучени специалисти по "секс уелнес".</p>
<p>ДиКарло от своя страна приема с удоволствие ролята си на водач на сексуалното освобождение за жените на CES и в населения предимно с мъже технологичен бранш.</p>
<p>Само за няколко кратки години тя преминава от служител във военноморските сили, през ученичка във вечерно училище до основателка на свой собствен доходоносен бизнес. Тази година нейната компания представя и няколко нови продукта, които ще са на масовия пазар през пролетта.</p>
<p>Лора казва, че е най-развълнувана от социалната мисия, която се е заела да изпълнява. Тя иска напълно да промени дискурса що се отнася до женската сексуалност и да докаже, че сексуалното удовлетворение е част от грижата за здравето и тялото.</p>
<p>"Не искам думи като вибратор и вагина да са като Волдемор от поредицата за Хари Потър и никой да не смее да произнесе името им", категорична е Лора.</p>
<p>Тя може да се похвали и с друг успех - за втора поредна година печели приза за иновации, но този път е спокойна, че никой няма да й го отнеме.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 08:19:54+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1945416296-topal-i-slanchev-petak-za-yanuri.html" title="Топъл и слънчев петък за янури" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Топъл и слънчев петък за янури</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1945416296-topal-i-slanchev-petak-za-yanuri.html</div>
            <div type="id">112052</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/59/9759/169759/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Температурите през деня ще стигнат между 6 и 11 градуса</div>
            <div type="mainImageSource">iStock</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">08:19:54+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">08:24:04+02:00</div>
          </div>
<p>Въпреки студената сутрин петъкът ще бъде предимно слънчев и топъл, като температурите ще се повишат още и дневните ще са между 6 и 11 градуса. Това става ясно от прогнозата за времето на Националния институт по хидрология и метеорология.</p>
<p>Очакванията са да се появи слаб вятър от запад-югозапад. Атмосферното налягане ще се понижи, но ще остане по-ниско от средното за месеца.</p>
<p>Над планините също ще е предимно слънчево с умерен северозападен, по високите и открити части - северен вятър. Максималната температура на височина 1200 метра ще е около 9 градуса, а на 2000 метра - около 3 градуса.</p>
<p>По Черноморието времето също ще е ясно и слънчево. След обяд ще се появи слаб вятър от запад-югозапад. Максималните температури ще са между 5 и 9 градуса, близки до температурата на морската вода. Вълнението на морето ще е 1-2 бала.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 09:09:27+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1388859082-novootkritite-stihotvoreniya-na-yavorov-izlizat-v-nova-kniga-za-poeta.html" title="Новооткритите стихотворения на Яворов излизат в нова книга за поета" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Новооткритите стихотворения на Яворов излизат в нова книга за поета</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1388859082-novootkritite-stihotvoreniya-na-yavorov-izlizat-v-nova-kniga-za-poeta.html</div>
            <div type="id">112055</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/65/9765/169765/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">"Непознатият Яворов" хвърля нова светлина върху живота на поета</div>
            <div type="mainImageSource">Издателство "Персей"</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">яворов, пейо яворов, непознатият яворов, персей</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">09:09:27+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">09:26:14+02:00</div>
          </div>
<p>Новооткритите стихотворения и писма на Пейо Яворов излизат в нова книга, която е посветена на поета и е озаглавена "Непознатият Яворов".</p>
<p>Това съобщават от издателство "Персей", като допълват, че собственик на произведенията е частно лице, а тяхната автентичност вече е потвърдена.</p>
<p>Сега непознатите творби на Яворов ще станат достояние на всички българи. От "Персей" допълват, че интересът към "Непознатият Яворов" вече е голям.</p>
<p>Книгата разказва за онзи момент от живота на поета, в който той за втори път отива да се бори за освобождението на Македония и е войвода на чета от Македоно-одринското опълчение.</p>
<p>Тогава е избран и за първия кмет на град Неврокоп, днешен град Гоце Делчев и заедно с още трима войводи успяват да превземат Кавала, като се представят за парламентьори на българската войска.</p>
<p>Всички новооткрити документи са датирани от октомври 1912 г., а автентичността им е потвърдена от доц. Милкана Бошнакова. Сред находките е парче турско знаме, разсечено от Яворов, четири писма до съратници на поета, разписки и требвания (отчети на четата).</p>
<p>Като най-ценни обаче експертите определят трите намерени стихотворения, които най-вероятно са и последните стихове, които Яворов пише:</p>
<p>"И паднах сякаш поразен от гръм -</p>
<p>зарових плачещо лице в земята</p>
<p>и чух със сетни сили чуден звън -</p>
<p>звънът на бойната тръба и на войната...</p>
<p>И тук ще стана бучка пръст,</p>
<p>но пак ще съм в теб, Родино!</p>
<p>Дори и да не турят кръст,</p>
<p>ти, майко, пак ще помниш мойто име!"</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 08:55:11+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/401012803-spetsaktsiya-i-vav-vik-plovdiv.html" title="Спецакция и във ВиК-Пловдив" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Спецакция и във ВиК-Пловдив</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/401012803-spetsaktsiya-i-vav-vik-plovdiv.html</div>
            <div type="id">112053</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/63/9763/169763/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Акцията е по разпореждане на вътрешния министър Младен Маринов, като такива ще има в цялата страна</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">мвр, акция, перник, специализирана прокуратура, спецакция, младен маринов, вик перник, вик пловдив</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">08:55:11+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">09:01:10+02:00</div>
          </div>
<p>След вчерашната акция на Специализираната прокуратура във ВиК-Перник, днес агенти на ДАНС и служители на МВР влязоха и във ВиК-Пловдив за пълна проверка на дейността на държавното дружество, съобщава Bulgaria ON AIR.</p>
<p>Според информацията проверката е по разпореждане на министъра на вътрешните работи Младен Маринов.</p>
<p>Припомняме, че още преди Нова година премиерът Бойко Борисов настоя проверки да бъдат извършени във всички ВиК дружества в страната.</p>
<p>В четвъртък за по няколко часа в Националното следствие бяха бившият областен управител на Перник Ирена Соколова и директорът на ВиК- Перник Иван Витанов.</p>
<p>Също така бе извършен и обиск в дома на бившия кмет на града Вера Церовска. На този етап тримата са разглеждани са само свидетели.</p>
<p>За сметка на това за 24 часа бе задържан министърът на околната среда и водите Нено Димов, който също преди задържането си прекара няколко часа в Националното следствие.</p>
<p>Димов е първият действащ министър в демократичната история на България, който преспа в ареста.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 10:39:22+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1855177020-zapochna-danachnata-kampaniya.html" title="Започна данъчната кампания" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Започна данъчната кампания</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1855177020-zapochna-danachnata-kampaniya.html</div>
            <div type="id">112058</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/79/2179/162179/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Започна данъчната кампания</div>
            <div type="mainImageSource">НАП</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">нап, данъчна декларация, пик, национална агенция по приходите, персонален идентификационен код, пик нап</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">10:39:22+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">10:44:15+02:00</div>
          </div>
<p>Данъчна кампания 2020 г. започва от петък. От 10 януари до 30 април, всеки който получава доходи, различни от работната заплата, трябва да ги обяви пред държавата.</p>
<p>Декларациите за доходите на физическите лица и тези за облагане с корпоративни данъци вече могат да бъдат подадени както по електронен път, така и на място в офисите на НАП.</p>
<p>За пръв път попълването на декларация вече ще може да се избегне. Онези, които имат Персонален идентификационен код (ПИК) от НАП, ще получат предварително попълнена декларация, в която да нанесат промени, като данъчни отстъпки, които биха желали да ползват. Тази услуга ще е достъпна през март.</p>
<p>Срокът за ползване на отстъпка в размер на 5% е 31 март. Крайният срок за подаване на декларации и плащане е 30 април.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 15:30:28+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1510652825-povdignaha-obvineniya-na-neno-dimov-v-umishlena-bezstopanstvenost.html" title="Повдигнаха обвинения на Нено Димов в умишлена безстопанственост" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Повдигнаха обвинения на Нено Димов в умишлена безстопанственост</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1510652825-povdignaha-obvineniya-na-neno-dimov-v-umishlena-bezstopanstvenost.html</div>
            <div type="id">112068</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/55/9755/169755/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Екс-министърът е задържан за 72 часа, а прокуратурата ще иска постоянно задържане под стража</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">оставка, акция, обвинения, перник, специализирана прокуратура, спецакция, умишлена безстопанственост, нено димов, горене на боклуци, вик-перник</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">15:30:28+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-11</div>
            <div type="timeModified">08:43:58+02:00</div>
          </div>
<p>Вече бившият министър вече е и с повдигнати обвинения в безстопанственост като длъжностно лице за умишлена безстопанственост по случая с водната криза в Перник.</p>
<p>Това стана ясно на специален брифинг говорителя на главния прокурор Сийка Милева, административният ръководител на Специализираната прокуратура Димитър Петров, наблюдаващият прокурор Ангел Кънев и главният секретар на МВР Ивайло Иванов във връзка с вчерашната акция на Специализираната прокуратура във ВиК Перник и Министерството на околната среда и водите.</p>
<p>Според прокуратурата Ненов в разрез със Закона за водите е позволил от 1 януари 2018 до 17 ноември 2019 г. да продължава да се подава вода за промишлени нужди към "Топлофикация" и "Стомана Перник", въпреки намалялата вода в язовир "Студена" още през лятото.</p>
<p>От началото на 2018 г. нивото на водата в яз. „Студена“ непрекъснато е намалявало. Ръководството на дружеството е уведомявало ВиК Перник и министъра на околната среда и водите за ситуацията. Въпреки това обаче според прокуратурата Димов е разрешавал на фирмите да черпят вода за промишлени нужди.</p>
<p>"Язовир "Студена" е под управление на МОСВ. ВиК - Перник докладва на министъра. Непрекъснато е докладвано на кмета на Перник, на областния управител и на министъра. Именно той разрешава ползването на водата", коментира Ангел Кънев, наблюдаващ прокурор по делото.</p>
<p>Той изтъкна също така, че досъдебното производство е образувано от един месец. Събрани са над 48 тома доказателства. Има умишлена безстопанственост от страна на министъра на екологията, твърди Кънев.</p>
<p>"Ако министърът на беше разрешил използването на водите на яз. "Студена" за промишлени нужди, в момента там щеше да има 7 милиона куб.м. вода. Това количество е напълно достатъчно, за да няма там воден режим, категорични са съдебните власти", допълни още той.</p>
<p>"Щетата, която е нанесена, е на стойност 11 867 389 лв. Ако той бе изпълнил конкретните си задължения, то в язовира щеше да има над 7 млн. куб. метра вода и те щяха да са напълно достатъчни за питейните нужди на Перник и нямаше да има воден режим", каза още Кънев.</p>
<p>По думите на прокурор Сийка Милева може да се очакват и други обвинения по случая, като те предстоят.</p>
<p>Прокурорите все пак коментираха, че събраните доказателства все още не се категорични и Нено Димов остава невинен до доказване на противното.</p>
<p>Законът предвижда от 2 до 8 години затвор за това престъпление. Според прокуратурата събраните по делото доказателства дават основания да се предположи, че той може да извърши още престъпления и да повлияе на съдебното производство.</p>
<p>Министърът също така ще бъде задържан за 72 часа, след което ще поиска от съда да му бъде наложена постоянна мярка "задържане под стража".</p>
<p>Главният секретар на МВР Ивайло Иванов коментира, че брифингът и обвиненията нямат общо със случая с открития италиански боклук в България, изпратен за горене. По този случай все още се води разследване.</p>
<p>По-рано днес Нено Димов подаде оставката си като министър на околната среда и водите, която беше приета веднага от премиера Бойко Борисов.</p>
<p>Кой ще го замени на поста ще стане ясно след заседание на Коалиционния съвет на ГЕРБ и Обединените патриоти, който се очаква да се събере в началото на следващата седмица.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 12:54:25+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1201774926-premierat-borisov-uspya-da-se-dogovori-s-prevozvachite.html" title="Премиерът Борисов успя да се договори с превозвачите" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Премиерът Борисов успя да се договори с превозвачите</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1201774926-premierat-borisov-uspya-da-se-dogovori-s-prevozvachite.html</div>
            <div type="id">112064</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/74/9774/169774/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Насроченият за 13 януари протест на превозвачите се отлага</div>
            <div type="mainImageSource">БГНЕС</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">бойко борисов, превозвачи, тол система, тол такси</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">12:54:25+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">15:01:50+02:00</div>
          </div>
<p>Премиерът Бойко Борисов успя да се договори с превозвачите и за момента няма да се стига до национален протест от тяхна страна.</p>
<p>Правителството и браншовите организации са се разбрали тол системата да стартира на 1 март, тестовият период да бъде 3 месеца и да е с тарифите, предлагани от превозвачите, предава още News.bg</p>
<p>Ако очакваните приходи от новата тол система за таксуване на тежкотоварните автомобили не съответстват, тогава ще има нови дискусии за промени.</p>
<p>На срещата с премиера Борисов присъстваха представители на Конфедерацията на автобусните превозвачи, на Съюза на международните превозвачи, на Камарата на автомобилните превозвачи в България и други.</p>
<p>На срещата присъства и финансовият министър Владислав Горанов, министърът на регионалното развитие и благоустройство Петя Аврамова, зам.-министърът на регионалното развитие и благоустройство Николай Нанков и проф. Олег Асенов от АПИ.</p>
<p>Постигнатият консенсус означава, че националният протест, който беше насрочен за 13 януари, няма да се състои. Въпреки това превозвачите остават в протестна готовност.</p>
<p>Премиерът Борисов е уверил превозвачите и че в най-кратки срокове ще бъдат решени проблемите с нерегламентирания превоз, който пречи на бизнеса. Започват и разговори за създаването на единен орган за контрол на бранша.</p>
<p>От следващия програмен период секторът ще може да се включи и в европрограмите.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 10:56:39+02:00" url="https://webcafe.bg/avantage/1344062728-momchetata-si-otivat.html" title="Момчетата си отиват" subtitle="" author="" category="Sportcafe/Авантаж">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Момчетата си отиват</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/avantage/1344062728-momchetata-si-otivat.html</div>
            <div type="id">112059</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/67/9767/169767/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Надеждите не си ги създаваме, причиняваме си ги, казваше един мой преподавател. И все пак го правим. И все пак го правим.</div>
            <div type="mainImageSource">CEV</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Авантаж</div>
            <div type="tags">българия, германия, олимпиада, 2020, волейбол, олимпийски игри, отказване, теодор салпаров, виктор йосифов, олимпийска квалификация, токио 2020</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">10:56:39+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-13</div>
            <div type="timeModified">11:22:32+02:00</div>
          </div>
<p>Капитанът на волейболния ни национален отбор Виктор Йосифов и дългогодишното либеро на тима Теодор Салпаров изиграха последния си мач за България. Загубата от Германия снощи в „Макс Шмелинг Хале“ в Берлин се оказа лебедовата песен за двама истински бойци, които ще останат в историята на волейбола ни с абсолютната си непримиримост и себераздаване до последния възможен момент. Това личеше напълно и във вчерашния двубой – във всяко тяхно действие на игралното поле.</p>
<p>Виктор изгря за националния отбор под ръководството на Силвано Пранди на Европейското първенство през 2009 г. и завърши кариерата в тима отново с италианеца начело на треньорския щаб. Теодор Салпаров заема титулярно място като национално либеро от толкова дълго време, че сякаш вече сме забравили, че преди това – в зората на позицията на либерото, България разполагаше и с друг особено качествен състезател на този пост – Дани Пеев. Теди се залага на противниковите сервиси и се хвърля за всяка топка в защита цели 17 години и пое водеща роля в отбора още по време на Световната лига през 2003 г. Това всъщност беше годината на завръщането ни в турнира – толкова отдавна, а сякаш толкова близо, благодарение на спортното дълголетие на Салпаров.</p>
<p>Колкото и болезнено да беше вчерашното поражение от германците и колкото и да не ми се иска да използвам леко тривиалното клише – България снощи загуби, но остана права. Всъщност, ако всичките специалисти (с кавички или без) си сложим ръката на сърцето, трудно няма да признаем, че дори не очаквахме да излезем от групата – в компанията на настоящия европейски шампион Сърбия и традиционно неудобната Франция, особено след меко казано неудачното ни представяне на Европейското първенство през миналата година.</p>
<p>През изминалите четири дни България биеше сервис, какъвто не е изпълнявала от поне шест години насам, а след това се справяше изключително добре във фаза блок-защита. За жалост необходимостта да се изиграе четвърти двубой в четвърти пореден ден донякъде накърни българските шансове.</p>
<p>Въпреки това нашите отново се справиха доста добре на начален удар, но германците успяха да отговорят с посрещане на много високо равнище и атака в краищата на мрежата съгласно най-добрите образци на играта. Някъде там се оказа и разковничето за победата на възпитаниците на италианския специалист Андреа Джани, тъй като за разлика от предните срещи, нашите частично изневериха именно в най-офанзивния елемент на играта.</p>
<p>Доброто ни представяне от спортно-техническа гледна точка трябва несъмнено да се използва за основа, над която внимателно да се надгражда. Това не е задача само за състезателите и треньорските щабове (настоящи и бъдещи), а и за твърде вероятното ново ръководство на българския волейбол. Приказките бързо и смело трябва да се трансформират в дела, а такива в любимия ни спорт са необходими твърде много.</p>
<p>Въпреки неуморните усилия на инженера пред пенсия Данчо Лазаров, който, по десетоноемврийски, прояви доста по-дълбок политически разум от вече бившия шеф на футболния съюз Боби Михайлов и сам сложи оръжието на масата, българският волейбол не само мърда, ами и доказа, че все още може да рита.</p>
<p>Противно на логиката и на влятата отровна федерационна диверсия, талантите в школите не само растат, ами и от време на време цъфтят. За да не увяхват, развитието им трябва да се подкрепя, а не – възпрепятства по всякакъв възможен начин.</p>
<p>Необходима е целенасочена работа с клубовете, включително в контекста на подготовката на кадри за националните отбори. Защото един бърз поглед към подрастващите показва, че на някои позиции България и в момента разполага с голям брой състезатели с изключително добри перспективи, но например „новият“ Цецо Соколов просто липсва… Вярата е тук, остава огромно количество правилна работа.</p>
<p>Надеждите не си ги създаваме, причиняваме си ги, казваше един мой преподавател. И все пак го правим. И все пак го правим.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 11:35:40+02:00" url="https://webcafe.bg/gradat/952974042-izobreteniyata-na-muzeyko-shte-zaradvat-malki-i-golemi-vav-varna.html" title="'Изобретенията' на Музейко ще зарадват малки и големи във Варна" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Животът">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Изобретенията" на Музейко ще зарадват малки и големи във Варна</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/gradat/952974042-izobreteniyata-na-muzeyko-shte-zaradvat-malki-i-golemi-vav-varna.html</div>
            <div type="id">112060</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/73/9773/169773/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Най-големите достижения на науката ще се част от изложбата</div>
            <div type="mainImageSource">Музейко</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Животът</div>
            <div type="tags">варна, lifecafe, изобретения, музейко, delta planet mall, музейко варна, изобретенията</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">11:35:40+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">16:04:01+02:00</div>
          </div>
<p>Музейко и Delta Planet Mall ще изненадат своите посетители с първата изложба, която ще бъде достъпна в периода от 12 януари до 12 март. Тя се казва "Изобретенията" и представя по любопитен, увлекателен и забавен начин някои от най-важните научни изобретения на човешката цивилизация, появили се през XIX и XX век.</p>
<p>Това е и първият път, в който детският научен център Музейко гостува в Морската ни столица.</p>
<p>Изложбата ще представи процеса на откривателство чрез игрови интерактивни модули, които ще превърнат малките посетители в истински изследователи. В допълнение към самите експозиции ще има и презентационни клипове, които ще внесат допълнителен интерактивен елемент в преживяването.</p>
<p>Как е създаден рентгенът? А телефонът?</p>
<p>Децата и всички любопитни възрастни ще имат възможност да научат повече подробности за тях, както и за по-непознатите, но не по-малко забавни изобретения като слинкито, балона с горещ въздух и автомобилите, задвижвани от човешка сила.</p>
<p>Посетителите на Delta Planet Mall ще могат да се опитат да изпратят телеграма с морзовия апарат на Александър Бел, както и да видят цветовете на вълните, които се образуват под трептенията на друго негово изобретение - фоноавтографа.</p>
<p>Гостите на изложението ще могат да изпробват и как работи звуковият барабан и уредът за предаване и приемане на съобщенията.</p>
<p>Те ще разгледат и макет на едно позабравено изобретение от не толкова далечното ни минало - пишещата машина.</p>
<p>Благодарение на изложбата "Изобретенията" Delta Planet Mall ще даде възможност на любознателните деца да се запознаят и да изпробват нови идеи. Така те не само ще получат куп нови познания, но и ще се усъвършенстват като се срещнат отблизо с някои от най-големите и смели откриватели на последните два века.</p>
<p>Изложбата ще бъде съпътствана и от научни събития и гостуващ планетариум. В съботните дни от 18 януари до 12 март в Delta Planet Mall за най-любопитните малки посетители ще се организират и лаборатории, които да развихрят още повече тяхното въображение.</p>
<p>Безплатен планетариум пък ще гостува в търговския център на 25 и 26 януари от 13 до 18 часа с предварително записване на щанд Информация. Цялата програма на съпътстващите събития е достъпна на www.deltaplanet.bg.</p>
<p>Изложбата "Изобретенията", както и всички събития са с безплатен вход за посетителите на Delta Planet Mall.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 10:32:12+02:00" url="https://webcafe.bg/international/503212350-izcheznaha-kadri-ot-parviya-opit-za-samoubiystvo-na-dzhefri-epstiyn.html" title="Изчезнаха кадри от първия опит за самоубийство на Джефри Епстийн" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Изчезнаха кадри от първия опит за самоубийство на Джефри Епстийн</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/503212350-izcheznaha-kadri-ot-parviya-opit-za-samoubiystvo-na-dzhefri-epstiyn.html</div>
            <div type="id">112057</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/48/3348/163348/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Джефри Епстийн направи два опита за самоубийство, вторият от които успешен. Остават съмнения и въпроси около смъртта му обаче, а изчезването на видеото ги подхранва още повече</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">10:32:12+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-11</div>
            <div type="timeModified">16:28:55+02:00</div>
          </div>
<p>Кадри от наблюдението, направени извън затвора, в деня на първия опит за самоубийство на милиардера Джефри Епстийн, са заличени завинаги, твърдят федералните прокурори.</p>
<p>Видео от деня, в който Джефри Епстийн прави първия си предполагаем опит за самоубийство, изчезна мистериозно, съобщава "Independent", а обстоятелствата около смъртта му за пореден път подхранват конспиративни теории.</p>
<p>В четвъртък пред Окръжния съд в Манхатън прокурорите заявиха, че видеото е изтрито в резултат на грешка в компютъра. Епстийн беше намерен полумъртъв в килията си през юли, докато чакаше съдебен процес по обвиненията за сексуален трафик и експлоатация на непълнолетни, който заплашваше да го лиши от свобода до живот.</p>
<p>За Брус Баркет, адвокат на бившия съкилийник на Епстийн, е „дълбоко притеснително" да научи, че кадрите вече не съществуват. Той се опитва да ги получи от юли - Баркет искаше кадрите от видеонаблюдението на килията на финансиста и на съкилийника му Николас Тарталионе, бивш полицай от графство Уестчестър, Ню Йорк, обвинен в няколко убийства, свързани с наркотици.</p>
<p>Тарталионе казва, че е спасил живота на Епстийн по време на първия докладван опит за самоубийство. Адвокат Баркет пък иска видеото като възможно доказателство в случай, че Тарталионе получи смъртна присъда. Видеоклипът как спасява финансиста би могъл да помогне на бившия полицай да бъде пощаден. Адвокатът обаче се оплака през декември, че му е казано, че видеото липсва.</p>
<p>След това прокурорите обявиха, че видеото е намерено, поне до вчера, когато обявиха, че преглеждайки видеоклипа миналата седмица, са разбрали, че кадрите, макар да са от точната дата и период от време, „са заснели различен етаж от този, в който се намира килията на Епстийн и Тарталионе".</p>
<p>„Видеото показа „различна килия от тази на Тарталионе, която компютърната система на столичния наказателен център погрешно отчел, че е на Тарталионе", пишат от прокуратурата. И допълват, че макар да е имало „резервна система, в която да се помещава цялото видео за Специалното жилищно звено", където се помещава Епстийн, ФБР е установило, че „исканото видео вече не съществува на системата за архивиране от август 2019 г. в резултат на технически грешки".</p>
<p>В изявление пред CNBC адвокат Баркет казва: „Различните и несъвместими разкази за случилото се с този видеоклип са дълбоко тревожни. Ще поискаме изслушване, за да определим какво точно се е случило. Говорител на прокуратурата отказа коментар.</p>
<p>Епстийн, богат финансист, приятел на Доналд Тръмп, Бил Клинтън и принц Андрю, беше обвинен в трафик на десетки непълнолетни момичета с цел да задоволи сексуалните си мании в домовете си в Ню Йорк и Палм Бийч от 2002 до 2005 г. Той бе задържан от началото на юли 2019 г.</p>
<p>Седмици преди да умре, на 23 юли, Епстийн бе намерен полумъртъв на пода на килията си, която се намира в специално защитно звено в затвора, с маркировки на врата. Длъжностните лица казват, че се е опитал да се самоубие. След това е поставен за кратко под наблюдение заради опита си.</p>
<p>След неуспешния опит за самоубийство през юли, той прави втори през август, този път успешен. След като умира в затвора, медицинският доклад сочи самоубийство чрез обесване. Тази констатация е поставена под въпрос от адвокатите на Епстийн и от други, които смятат, че той може да е станал жертва на заговор. Няколко федерални агенции се заеха със случая.</p>
<p>Въпроси бяха повдигнати и от д-р Майкъл Баден, бивши главен медицински специалист в Ню Йорк, който беше нает от семейството за надзор над аутопсията на Епстийн. Той предполага, че клиентът му може да е убит. Пред Fox News миналата година той каза, че някои кости в шията на Епстийн са били счупени по начин, който би предполагал натиск, несъвместим с обесването.</p>
<p>Подробностите около охраната в столичния наказателен център също предизвикаха въпроси. На двама служители на затвора са повдигнати обвинения, че са направили опит да прикрият факта, че не са наблюдавали внимателно Епстийн и други затворници, както се изисква в часовете, преди той да бъде намерен мъртъв през август.</p>
<p>По-конкретно те са обвинени, че в това време са пазарували онлайн и са заспали в момента на смъртта на финансиста, оттам идват и обвиненията за фалшифициране на записи и заговор за измама на Съединените щати.</p>
<p>Епстийн беше изправен пред федерални обвинения за трафик на проститутки, включително и непълнолетни момичета, след като през 2008 г. успя да получи значително по-слаба присъда, след като се призна за виновен за привличането и предлагането на проституция във Флорида.</p>
<p>По време на 18-месечната си присъда на Епстийн беше разрешено да излиза от затвора до 12 часа на ден, шест дни в седмицата и беше показано очевидно преференциално отношение в сравнение с други с подобни присъди.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 08:04:38+02:00" url="https://webcafe.bg/international/71792879-nay-veroyatno-iranska-raketa-e-svalila-ukrainskiya-samolet.html" title="Най-вероятно иранска ракета е свалила украинския самолет" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Най-вероятно иранска ракета е свалила украинския самолет</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/71792879-nay-veroyatno-iranska-raketa-e-svalila-ukrainskiya-samolet.html</div>
            <div type="id">112051</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/84/9684/169684/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Появи се видео в подкрепа на тази версия, а Тръмп, Трюдо и Борис Джонсън заговориха за "ясни доказателства"</div>
            <div type="mainImageSource">Twitter, @Iranian_RCS</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">иран, жертви, доказателства, борис джонсън, загинали, доналд тръмп, видео, самолетна катастрофа, джъстин трюдо, боинг 737, летище имам хомейни, иранска ракета</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">08:04:38+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">08:16:40+02:00</div>
          </div>
<p>Любителско видео е запечатало как ракета земя-въздух удря украинския пътнически самолет, преди той да се разбие близо до летището в Техеран. Видеото беше публикувано онлайн и събира коментари и гледания.</p>
<p>За това, че Иран по погрешка е свалил самолета с една от ракетите си, съобщиха вече американското разузнаване, канадският премиер Джъстин Трюдо (на борда на самолета е имало 63 канадски граждани), британският ми колега Борис Джонсън и хора от украинското разузнаване.</p>
<p>Междувременно стана ясно, че иранските власти са поканили представител на Агенцията за транспортна безопасност на Съединените щати да се включи в разследването на катастрофата с украинския самолет. Иранските власти са отправили покана за участие в разследването и към компания Боинг.</p>
<p>В Ирaн приcтигнa укрaинcкa кoмиcия, cъcтaвeнa oт 45 eкcпeрти oт рaзлични миниcтeрcтвa, кoятo дa ce включи в рaзcлeдвaнeтo нa трaгичния инцидeнт. По-рано в четвъртък Киев заяви, че разглежда няколко възможни причини за самолетната катастрофа в Иран, включително самолетът да е свален от ракета, зaщoтo имa инфoрмaция, чe ca нaмeрeни фрaгмeнти oт рaкeтa дo мяcтoтo нa кaтacтрoфaтa.</p>
<p>"Разполагаме с разузнавателна информация от множество източници, включително от нашите съюзници и от нашите собствени служби, че самолетът е бил свален от иранска ракета земя-въздух. Възможно е това да е станало непреднамерено. Тази нова информация засилва нуждата от щателно разследване на случилото се", заяви канадският премиер Джъстин Трюдо вчера.</p>
<p>Той добави, че украинският президент Володимир Зеленски го е информирал, че Иран ще допусне украински следователи в страната.</p>
<p>Британският премиер Борис Джонсън също се изказа в тази посока. По думите му има ясни доказателства, че разбилият се в Иран украински пътнически самолет е бил свален от ракета земя-въздух, която може да е била изстреляна непреднамерено.</p>
<p>Джонсън призова за пълно и прозрачно разследване на катастрофата на самолета, при която загинаха всичките 176 на борда, сред които четирима британци.</p>
<p>Президентът на САЩ Доналд Тръмп вече изрази подобни подозрения, а според редица медии американското разузнаване е все по-убедено, че самолетът е бил свален погрешка от Иран.</p>
<p>"Имам своите подозрения. Не искам да ги казвам, защото и други хора имат такива. Това е трагична случка. Трагична, но някой може да е направил грешка от другата страна. Би могъл да направи грешка. Той е летял над размирен район и някой може да е направил грешка. Някои хора казват, че е механичен проблем. Аз лично не мисля, че за това става въпрос, но ще видим какво ще стане", каза той.</p>
<p>Американски официални лица твърдят, че ракетата е била активирана малко преди украинският "Боинг 737 - 800" да се разбие над селска местност югозападно от столицата Техеран, в резултат на което загинаха всички 176 човека на борда.</p>
<p>Катастрофата се случи само час след като Иран извърши ракетни удари по две авиобази в Ирак, където са позиционирани американски сили.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 15:35:21+02:00" url="https://webcafe.bg/international/971001111-ungariya-predlaga-bezplatno-invitro-za-nasarchavane-na-razhdaemostta.html" title="Унгария предлага безплатно инвитро за насърчаване на раждаемостта" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Унгария предлага безплатно инвитро за насърчаване на раждаемостта</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/971001111-ungariya-predlaga-bezplatno-invitro-za-nasarchavane-na-razhdaemostta.html</div>
            <div type="id">112069</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/63/0063/40063/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Ако искаме унгарски деца, а не имигранти, единственото решение е да харчим колкото се може, повече в подкрепа на семействата, твърди Орбан</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">унгария, инвитро, раждаемост, виктор орбан, демографска криза</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">15:35:21+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">15:47:05+02:00</div>
          </div>
<p>Унгария ще предоставя безплатни инвитро процедури в притежаваните от държавата клиники с цел повишаване на раждаемостта.</p>
<p>Това предава "Би Би Си", като допълва, че новината идва директно от премиера Виктор Орбан. Той отбелязва, че раждаемостта е от "първостепенно значение", след като миналия месец шест клиники за асистирана репродукция минаха под контрола на държавата.</p>
<p>Безплатното инвитро ще започне да се предлага от 1 февруари, макар че все още не е ясно как ще бъде направен подборът кои двойки ще получат шанс да се възползват от процедурите.</p>
<p>Орбан посочи и че се обмисля пълно освобождаване от данъци за всички жени, които имат три деца и повече. От януари месец тази година жените с четири и повече деца вече са освободени от данъчни тежести.</p>
<p>"Ако искаме унгарски деца, а не имигранти, единственото решение е да харчим колкото се може, повече в подкрепа на семействата и отглеждането на деца", каза още унгарският премиер.</p>
<p>Орбан е категоричен и че има политически сили в Европа, които желаят подмяната на европейското население с имигрантско "по идеологически или други причини".</p>
<p>Унгария е сред европейските държави, които също като България се сблъскват с демографска криза. Всяка жена в страната има средно по 1,48 деца, като раждаемостта спада с всяка изминала година.</p>
<p>За разлика от други европейски лидери Орбан не вярва, че решението на тази криза е в засилената миграция. Вместо това той често говори за "подмяна" на европейското население и се обявява твърдо против по-либералните политики за миграция.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 07:45:40+02:00" url="https://webcafe.bg/international/691862721-kongresat-ogranichava-pravata-na-tramp-za-voenni-deystviya-v-iran.html" title="Конгресът ограничава правата на Тръмп за военни действия в Иран" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Конгресът ограничава правата на Тръмп за военни действия в Иран</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/691862721-kongresat-ogranichava-pravata-na-tramp-za-voenni-deystviya-v-iran.html</div>
            <div type="id">112050</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/36/7636/147636/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Гласуването обаче трябва да мине и през доминирания от републиканците Сенат</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">07:45:40+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">07:47:58+02:00</div>
          </div>
<p>Камарата на представителите към Конгреса на САЩ гласува за ограничаване на правата на американския президент Доналд Тръмп за военни действия в Иран. С 224 гласа "за" до 194 гласа "против" (почти изцяло по партийни линии) правомощията на президента бяха ограничени.</p>
<p>Сега обаче предстои решението и на Сената, горната камара, доминирана от републиканците, което ще направи гласуването доста оспорвано.</p>
<p>Ако решението мине и там, държавният глава ще бъде принуден да иска разрешение за предприемане на военни действия.</p>
<p>Самият Тръмп разкритикува председателя на Камарата на представителите Нанси Пелоси в Twitter, заради това решение.</p>
<p>"Надявам се, че всички републиканци в Камарата на представителите ще гласуват против Резолюцията за военни правомощия на лудата Нанси Пелоси", написа президентът на личния си профил в Twitter.</p>
<p>Той коментира и темата с продължаващата процедура по импийчмънт, като според него Пелоси "набързо" е организирала гласуването за процедурата, но все още не е изпратила обвиненията в Сената.</p>
<p>"Още една измама на демократите. Президентски тормоз", оплака се Доналд Тръмп.</p>
<p>Пелоси разкри, че Резолюцията за военни правомощия не отговаря на притесненията на членове на Конгреса. Тя обяви, че днес в Конгреса ще бъде гласувано предложение за ограничаване на пълномощията на президента за използване на военна сила.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 15:42:35+02:00" url="https://webcafe.bg/retro/1556153523-besni-dzhordita-i-priyatno-iznenadan-sar-aleks-25-godini-ot-transfera-koyto-shokira-angliya.html" title="Бесни 'джордита' и 'приятно изненадан' сър Алекс: 25 години от трансфера, който шокира Англия" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Ретро">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Бесни "джордита" и "приятно изненадан" сър Алекс: 25 години от трансфера, който шокира Англия</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/retro/1556153523-besni-dzhordita-i-priyatno-iznenadan-sar-aleks-25-godini-ot-transfera-koyto-shokira-angliya.html</div>
            <div type="id">112070</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/90/9790/169790/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">В седемте си години на „Олд Трафорд“ Коул стана пет пъти шампион на Висшата лига, като бе част и от паметния требъл на Манчестър Юнайтед през 1999-а. А всичко започна в онзи вторник 10 януари 1995 г.</div>
            <div type="mainImageSource">Daily Mail</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Ретро</div>
            <div type="tags">история, ретро, манчестър юнайтед, анди коул, сър алекс фъргюсън, нюкасъл, кевин кийгън, 1995, кийт гилеспи</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">15:42:35+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-14</div>
            <div type="timeModified">09:42:27+02:00</div>
          </div>
<p>Преди точно 25 години, на 10 януари 1995 година, Манчестър Юнайтед привлече Анди Коул от Нюкасъл за рекордните тогава за Острова седем милиона паунда, включително заминаващия в обратната посока Кийт Гилеспи.</p>
<p>Сделката все още се помни като една от най-странните в ерата на Висшата лига. Ето какво точно се случи в онзи вторник през 1995-а.</p>
<p>Първият, който разбира, че има нещо нередно, е халфът на Нюкасъл Лий Кларк. Коул е най-близкият му приятел в отбора и негов съсед, но закъснява, когато двамата трябва да тръгнат заедно за тренировка.</p>
<p>„Не отваряше вратата, не вдигаше и телефона – споделя пред Daily Mail Кларк. – Казах си, че няма да ме глобяват заради него и тръгнах сам.“</p>
<p>Докато пътува, Кларк получава обаждане от Коул по телефона в колата си. Нападателят се извинява и обяснява, че е бил в Манчестър, но е обещал да мълчи.</p>
<p>„Бях съкрушен – продължава Кларк. – Всичко е било уредено предната вечер. Ние трябваше да купуваме най-добрите футболисти, а не да ги продаваме. Всички на тренировката бяха разочаровани, но вярвахме в Кевин (Кийгън).“</p>
<p>Всъщност, сделката се задвижва в седмицата преди агентът на Коул – Пол Стретфорд, да подшушне на мениджъра на Нюкасъл Кийгнън, че Алекс Фъргюсън има интерес към нападателя.</p>
<p>Вместо да откаже веднага офертата, Кийгън иска седмица, в която да обмисли предложението. Междувременно, Нюкасъл завърши наравно 1:1 за ФА Къп в мач, в който Коул не е на нужното ниво.</p>
<p>„Анди беше страхотен човек и великолепен футболист. Беше вкарал рекордните 41 гола за нас предния сезон. Ценяхме го безкрайно много, но от известно време не беше в най-добрата си форма – спомня си тогавашният помощник на Кийгън на „Сейнт Джеймсис Парк“ Тери Макдърмът.</p>
<p>Усетихме, че може и да ни напусне, защото се държеше необичайно и не приличаше на себе си на терена. Кевин мислеше, че ще бъде по-добре както за Анди, така и за клуба, да осъществим сделката.“</p>
<p>Преговорите започват в понеделник и след като Кийгън успява да убеди шефовете на Нюкасъл, се стига до сделка от шест милиона паунда плюс Кийт Гилеспи.</p>
<p>„Ако откажех, цялото нещо пропадаше, но Кийгън ме убеди – спомня си Гилеспи, който тогава 19-годишен е на крачка от това да се установи в първия отбор на „Олд Трафорд“.</p>
<p>Сър Алекс ме дръпна и ми обясни ситуацията. Помислих си, че ще ми каже, че иска да играя повече и че трябва да обсъдим бъдещето ми в клуба. Бях в шок.“</p>
<p>Стив Брус, по случайност настоящ мениджър на Нюкасъл, а тогава капитан на „свраките“, също играе сериозна роля за осъществяването на сделката.</p>
<p>„Стив беше „джорди“ и ми каза да приемам, без да се замислям – разказва още Гилеспи. – Каза ми, че в Юнайтед все още избират Андрей Канчелскис вместо мен, а сега ще имам възможност да се докажа и да си изградя име. Убеди ме и се съгласих.“</p>
<p>След победа с 2:0 на „Брамъл Лейн“ отборът на Юнайтед тръгва обратно за Манчестър, но Фъргюсън и Гилеспи се запътват към хотел в Шефийлд, където ги чакат Кийгън и шефове на Нюкасъл.</p>
<p>„Трябваше ми само минута с Кевин и това беше достатъчно. Имаше някаква магия около него – казва още Гилеспи.</p>
<p>Но тогава нямах агент и сър Алекс се застъпи за мен. Получавах по 250 паунда на седмица в Юнайтед. Но той каза, че взимам по 600 и че Нюкасъл трябва да ги удвои до 1200. Бях много доволен!“</p>
<p>На следващата сутрин Гилеспи пътува за медицинските си прегледи. Започват да се разпространяват слухове, че нещо се случва.</p>
<p>„Бях в нюзрума онази сутрин и ми се обади човек от клуба – спомня си тогавашният отговорен спортен редактор на Newcastle Evening Chronicle Джон Гибсън.</p>
<p>„Ама ти сериозно ли?“ Бях тотално шокиран. Стилът на Кийгън не беше такъв. Той купуваше най-доброто, а не го продаваше. Започна лека паника, защото трябваше да затваряме броя, а това беше новина за първа страница.</p>
<p>Но дали ще се случи? Коул имаше проблеми в пищяла и не играеше добре. Чудехме се дали ще мине прегледите.“</p>
<p>Новината бързо достига до феновете и стотици се събират пред стадиона. Някои дори наричат Кийгън „предател“.</p>
<p>Кийгън, Макдърмът и шефовете ги наблюдават през прозорците. Дъглас Хол, син на президента сър Джон, иска помощ от охраната да осигури две коли, с които да се изнижат от стадиона. Кийгън отказва и казва, че ще слезе при тълпата.</p>
<p>„Така всички тръгнахме надолу – казва Макдърмът. – Но след като Дъглас и Фреди (Шепърд) видяха колко много хора има, останаха вътре. Излязохме само аз и Кевин. Хората не бяха доволни.</p>
<p>Но Кевин им обясни, че ще продължи да води клуба напред и че трябва да му вярват. Имаше харизма и хората му имаха доверие.</p>
<p>Няма да забравя как един фен каза: „Не би продал Коул, без да има готов заместник.“ А аз казах на себе си: „О, да, би!“</p>
<p>По същото време в дъждовния Манчестър, костюмиран и редом до Фъргюсън, Коул е представен като нов играч на Юнайтед, а шотландецът казва, че е бил „приятно изненадан“ от това, че Кийгън се е съгласил на сделката.</p>
<p>По-късно Коул заявява: „Мислиш си: „Мениджърът не ме иска повече“, и няма какво друго да направиш, освен да продължиш.“</p>
<p>Феновете на Нюкасъл, повярвали в думите на Кийгън, настояват за привличането на Алън Шиърър, Роберто Баджо и Мат льо Тисие. Шест месеца по-късно са платени 6 млн. паунда за Лес Фърдинанд, а след като Нюкасъл завършва втори в лигата, зад Коул и Юнайтед, на следващото лято пристига и Шиърър за рекордната за световния футбол сума от 15 млн. паунда.</p>
<p>„Мисля, че не се справихме зле с Лес и Алън след това – казва още Макдърмът. – Не може да критикуваме Анди. Усещахме, че искаше да си тръгне, въпреки че не го признаваше. А и успя да спечели няколко титли на Висшата лига, както и трофея от Шампионската лига.“</p>
<p>В седемте си години на „Олд Трафорд“ Коул стана пет пъти шампион на Висшата лига, като бе част и от паметния требъл на Манчестър Юнайтед през 1999-а. А всичко започна в онзи вторник 10 януари 1995 г.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 13:32:47+02:00" url="https://webcafe.bg/retro/1046786674-oshte-istorii-za-svrahchoveka-ronaldo-i-negovata-maniya-da-bade-takav.html" title="Още истории за свръхчовека Роналдо и неговата мания да бъде такъв" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Ретро">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Още истории за свръхчовека Роналдо и неговата мания да бъде такъв</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/retro/1046786674-oshte-istorii-za-svrahchoveka-ronaldo-i-negovata-maniya-da-bade-takav.html</div>
            <div type="id">112065</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/74/0374/110374/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Роналдо тръгна от остров Мадейра, за да покори света. Направи го с изумителна самодисциплина и стремеж към съвършенство.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Ретро</div>
            <div type="tags">португалия, кристиано роналдо, ретро, манчестър юнайтед, роналдо, реал, висша лига, манчестър сити, реал мадрид, премиършип</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">13:32:47+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-13</div>
            <div type="timeModified">17:45:30+02:00</div>
          </div>
<p>През 2013 г. режисьорът Деймиън Шазел пусна шедьовъра си "Камшичен удар" (Whiplash). Сюжетът се върти около младия барабанист Андрю, който мечтае да стане велик музикант. Андрю попада в ансамбъла на брилянтния, но вманиачен диригент Терънс Флетчър, който упражнява психическо насилие върху възпитаниците си в опит да превърне някой от тях в новия Бъди Рич.</p>
<p>В една от сцените диригентът принуждава няколко барабанисти да се състезават помежду си и да свирят едно и също парче в продължение на часове. Целта е да се постигне съвършенстно в изпълнението му. В крайна сметка Андрю го постига, но от ръцете му капе кръв. Основната идея на драмата е заложена в диалога между младия барабанист и диригента.</p>
<p>- Все повече се убеждавам, че в нашия език няма по-вреден и опасен израз от "добре свършена работа".</p>
<p>- А къде е границата? Може би прекалявате и тогава новият Чарли Паркър ще се пречупи и няма да стане Чарли Паркър?</p>
<p>- Не, за Бога, не! Истинският Чарли Паркър никога не би се пречупил!</p>
<p>Не е изненадващо, че разказът за безкрайното самоизмъчване в името на съвършенството е близък до много спортисти: Кайри Ървинг от НБА и футболистите Маркъс Рашфорд и Джейдън Санчо са само няколко от звездите, които се възхищават на "Whiplash". Има стотици и дори хиляди други.</p>
<p>Със сигурност всички те са си се представяли в ролята на Андрю. Но само единици играят тази роля и в реалния живот.</p>
<p>Кристиано Роналдо ли ви дойде наум? Разбира се, че Кристиано!</p>
<p>През февруари португалецът става на 35. На тази възраст Раул играеше в Катар, Ето'о скучаеше в турския Анталяспор, а Роналдиньо безвъзвратно се излежаваше по бразилските плажове. Кристиано обаче продължава да унищожава на пух и прах схващанията ни за за физиологията и обещава, че ще играе поне още 5-6 години. И по-голяма ще е изненадата, ако не го направи, отколкото да спази обещанието си.</p>
<p>Знаем много за супер професионализма на Роналдо: строга диета, изтощителни тренировки и всичко останало - технологии, възстановяване, лични асистенти и т.н. Те му помагат много, но Кристиано нямаше да се превърне в подобна машина, ако не беше маниакалната му обсесия да бъде свръхчовек.</p>
<p>За разлика от повечето от младите футболисти, португалецът си налага изумителна самодисциплина още от дете.</p>
<p>В академията на лисабонския Спортинг пристига на 12, а треньорът му от онези години Луиш Мартинс обича да разказва как Кристиано бягал от общежитието нощем, за да тренира. Късните му тренировки продължили няколко месеца, докато не бил спипан от един от възпитателите. Наказали го с глоба, която удържали от стипендията му, но той не се отказал от вечерните си занимания. Тогава Мартинс го заплашил, че ще го извади от титулярния състав. И вероятно само такава заплаха е била в състояние да изплаши Роналдо.</p>
<p>На нощните тренировки най-после бил сложен край, но Кристиано компенсирал с повече натоварвания през деня във фитнес залата. Съотборникът му от детските му години Хесус Гонсалес разказва: "Трябваше да го чакам с часове. Той никога не искаше да си тръгва. Чуках на прозореца на фитнеса и го убеждавах: "Хайде, Крис, вече е късно!".</p>
<p>Въпреки усилията, Кристиано пристига в Манчестър Юнайтед с неособено впечатляваща физика и продължава с якото блъскане в залата.</p>
<p>"Кристиано беше най-добрият, с когото съм работил - възхищава се бившият кондиционен треньор на Юнайтес Майк Клег. - Той бе преминал на съвсем различно ниво и работеше с невероятна всеотдайност. Животът му се състоеше единствено от футбол и тренировки. Купи си къща с басейн, но не за да се забавлява, а за да тренира повече."</p>
<p>Легендата гласи, че за всичките му години в Манчестър Юнайтед никой никога от съотборниците му не е идвал за тренировка преди него.</p>
<p>"Ако заниманието бе насрочено за 9:00 часа, можеше да отида в 8:00 и той вече да е там - спомня си Карлос Тевес. - Тогава си казах, че ще отида в 7:30 - и той пак беше там. Веднъж направих всичко, за да съм преди него, и пристигнах в 6:30. Но Роналдо беше там. Да, все още беше сънен, но беше там."</p>
<p>Кристиано бързо разбира, че изграждането на мускулатурата е пряко свързано с храненето и е първият в Юнайтед, който си наема лични диетолог, готвач и лекар, а често специалистите оставали да нощуват в дома му. Ето какво разказва Рио Фърдинанд, който преди години бе съсед на португалеца: "Беше като на пазара. Хората обикаляха къщата напред-назад, всички бяха заети с нещо и не беше ясно какво точно се случва."</p>
<p>Никак не е изненадващо, че през пролетта на 2018 г. изследвания показаха, че според всички биологични параметри Роналдо носи тялото на 23-годишен мъж. Така например телесните му мазнини са само 7% (9-10% се считат за перфектен показател), а мускулната му маса е 50% от общото телесно тегло (средно този показател е 46% за атлетите).</p>
<p>За тренировките с топка на звездата също се носят легенди.</p>
<p>Прецизният му и силен удар неведнъж ни е възхищавал през годините и усъвършенстването му също е плод на изтощителна работа.</p>
<p>За да го тренира, Кристиано всеки ден оставал след тренировката по час-два. От огромна помощ му бил Едвин ван дер Сар, който понякога се съгласявал да застава под рамката и ситуацията да е реална, а не само изстрели през стена от картотени футболисти на празна врата.</p>
<p>Природата е дарила Кристиано с изящен дрибъл, но и тук самоусъвършенстването играе основна роля.</p>
<p>Физиотерапевтът на Юнайтед Валтер ди Салвио разказва как португалецът взимал топката и хващал гората край Карингтън. Буквално. "Трудното е, че този участък от полето постепенно се превръща в гора - земята там е хълмиста, неравна, с корени на дървета, но Кристиано искаше да усъвършенства уменията си в най-трудните условия. 20 минути екстремна тренировка в гората и капналият Роналдо влизаше в залата, където го чакаше Клег. По това време останалите вече си бяха по домовете", спомня си Ди Салвио.</p>
<p>Постепенно всички в Юнайтед свикнали със свръхчовека в съблекалнята, но когато пристигнел нов на "Олд Трафорд", ставало забавно.</p>
<p>През 2006-а португалецът поканил у дома си новодошлия от Монако Патрис Евра. Но вместо вкусна вечеря, защитникът получил... допълнителна тренировка. Е, имало и малко храна. Французинът не бил обядвал, надявайки се на португалски специалитети и деликатеси. Забравете. "На масата ни чакаше само салата, малко пилешко и вода. Мислех, че ще има нещо друго, но не - без месо, без сок, без нищо...", спомня си Евра.</p>
<p>След вечерята Кристиано извадил топката и извикал Патрис на двора, където започнал да дриблира срещу него. Нататак имало и още "изненади". А изглежда, че французинът си е представял вечерта малко по-различна: "Бих препоръчал на всеки да не ходи на гости на Кристиано, ако получи такава покана. Просто кажете "не", тъй като той е машина, която не иска да спира да тренира."</p>
<p>Евра разказва и друга история за манията на Кристиано: "Веднъж Рио Фърдинанд го победи на тениса на маса. Вдигнахме доста шум, а Кристиано беше много разстроен. Тогава той изпрати един приятел му купи тенис маса за вкъщи. Тренира в продължение на две седмици като луд и след това победи Фърдинанд пред целия отбор. Такъв си е Кристиано."</p>
<p>Друга негова мания е външният му вид, която донякъде е обяснима за човек, който полага такива усилия, за да се поддържа в свръхчовешка форма.</p>
<p>Рио Фърдинанд, Диего Форлан, Ван Нистелрой, Уейн Рууни и дори сър Алекс са част от хората, които са разказвали за нарцисизма на звездата.</p>
<p>Веднъж в съблекалнята на Юнайтед португалецът стоял дълго чисто гол пред огледалото, заглаждал си косата назад и си шепнел: "Колко съм красив". Останалите звезди на "червените дяволи" избухнали в смях, а някой остроумен намерил ключа за отключването на къщата на ужасите в главата на красавеца. "Не си лош, но Меси е по-готин", провикнал се футболистът на Юнайтед, а смехът станал още по-оглушителен. Само един не се смеел...</p>
<p>През 2014 г. националният отбор на Португалия пристигна в Бразилия за Световното първенство, а в допълнение към четиримата бодигардове и отделните стаи за антуража му (готвач, лекар и личен треньор), Роналдо поиска в апартамента му да има огромно огледало с нагревател, за да не се поти повърхността му.</p>
<p>Нищо нова за суперзвездата.</p>
<p>"В съблекалнята Кристиано беше егоист - спомня си Форлан. - Постоянно заемаше място до огледалото. Той дори се преобличаше, докато се оглежда. Мисля, че би могъл да се гледа по цял ден."</p>
<p>Друга голяма мания на Роналдо е възстановяването, а как го прави стана въпрос в материала - Тренажор на НАСА, плазма, ток и барокамера.</p>
<p>Както вече отбелязахме, Роналдо е вече почти на 35 години, но продължава да е сред феномените на световния футбол, въпреки че пътят му можеше да е доста по-различен.</p>
<p>Преди повече от две десетилетия, когато е на 14, му откриват сериозен проблем на сърцето.</p>
<p>Той спира със спорта за няколко месеца, в които не се знае дали ще му бъде позволено да продължи. Операцията с лазер се оказва успешна и той продължава да преследва мечтата си и да покорява нови върхове.</p>
<p>Подобно на Андрю от "Whiplash" от краката и ръцете му често е струяла кръв, но резултатите са видни. Затова след още 20-30 и дори 50 години ще се разказва удивителната история за това как момчето от Фуншал се превърна в супермен.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 11:47:13+02:00" url="https://webcafe.bg/seriali/613258355-20-novi-seriala-koito-ochakvame-s-interes-prez-2020-a.html" title="20 нови сериала, които очакваме с интерес през 2020-а" subtitle="" author="Filmcafe" category="Filmcafe/Сериали">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">20 нови сериала, които очакваме с интерес през 2020-а</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/seriali/613258355-20-novi-seriala-koito-ochakvame-s-interes-prez-2020-a.html</div>
            <div type="id">112062</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/79/9779/169779/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Hunters 
(Amazon, 21 февруари)

Ал Пачино в сериал? О, да, но това не е единствената причина Hunters да попада в този списък. Сериалът разказва за група от ловци на нацисти, които живеят в Ню Йорк. Действието се развива през 1977 г. и проследява "Ловците", които са разбрали, че стотици висши военни са се озовали от Германия в САЩ и планират създаването на Четвърти райх там. И именно на екипа, оглавяван от героя на Пачино, се пада задачата да ги спре. Първият сезон ще има 10 епизода, а освен Пачино в него ще видим Логан Лърман (Fury, "Ной", The Perks of Being a Wallflower).</div>
            <div type="mainImageSource">Amazo</div>
            <div type="authors">Filmcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/filmcafe</div>
            <div type="category">Filmcafe</div>
            <div type="subCategory">Сериали</div>
            <div type="tags">ал пачино, хю лори, сериали, lifecafe, фарго, amazon, hbo, netflix, marvel, стрийминг, fargo, penny dreadful, фотогалерии, snowpiercer, lovecraft country, новият папа, фийби уолър-бридж, avenue 5, пери мейсън, star trek: picard, hunters, locke and key, the wheel of time</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">11:47:13+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-14</div>
            <div type="timeModified">11:03:40+02:00</div>
          </div>
<p>Телевизионният свят отново поглежда към звездите. И то не онези в Холивуд, а истинските, които осветяват нощното небе. Това личи от списъка с някои от най-любопитните нови сериали, които ще видим на малкия екран през 2020 г.</p>
<p>Научнофантастичните поредици с потенциал не са малко, като същото важи и за хорър сериалите, които след филмите от този жанр също са във възход.</p>
<p>Добавете и няколко обещаващи книжни адаптации, както и комиксови такива. Но не поредните произведения със супергерои на Marvel и DC, а екранизации на по-слабо известни, но качествени поредици. Естествено, има я комедията, че и не особено забавните дистопични и постапокалиптични сериали, които ни показват, че дори сега светът да ни се струва лошо място, може да стане и по-лошо.</p>
<p>Борбата на стрийминг услугите и традиционните телевизии в САЩ води до финансирането на много разнообразни и свежи проекти, които ще се борят за зрителското внимание.</p>
<p>С нови сезони се завръщат и хитове и добре познати заглавия като Westworld, Better Call Saul, Stranger Things (вероятно), The Mandalorian и още много.</p>
<p>Време е обаче да обърнем внимание на изцяло новите заглавия или новите самостоятелни истории в антологичните поредици, за които има голяма вероятност да си говорим и препоръчваме, когато се появят на екран.</p>
<p>Повече за новите сериали на 2020 г. и техните премиерни дати, когато има обявени такива, вижте в нашата галерия.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 07:19:51+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1067950448-tv-petak-vissha-liga-liga-1-i-finalat-v-berlin.html" title="ТВ петък: Висша лига, Лига 1 и финалът в Берлин" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">ТВ петък: Висша лига, Лига 1 и финалът в Берлин</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1067950448-tv-petak-vissha-liga-liga-1-i-finalat-v-berlin.html</div>
            <div type="id">112048</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/20/0720/40720/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Шефилд Юнайтед приема Уест Хем в първия мач от кръга във Висшата лига.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">телевизия, програма, мачове, уест хем, шефилд юнайтед, програма на телевизията</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">07:19:51+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">07:37:46+02:00</div>
          </div>
<p>Най-интересното от спорта по телевизията днес:</p>
<p>21:00 ч. Волейбол: Германия - Франция, финал на олимпийския квалификационен турнир, БНТ 3</p>
<p>21:45 ч. Рен - Олимпик Марсилия, Ринг</p>
<p>22:00 ч. Шефилд Юнайтед - Уест Хем, Диема спорт 2</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 18:07:18+02:00" url="https://webcafe.bg/football/979234067-totnam-ne-mozhe-da-igrae-normalno-bez-keyn.html" title="'Тотнъм не може да играе нормално без Кейн'" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Тотнъм не може да играе нормално без Кейн"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/979234067-totnam-ne-mozhe-da-igrae-normalno-bez-keyn.html</div>
            <div type="id">112075</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/39/9339/169339/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Хари Кейн е извън игра до април</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">тотнъм, ливърпул, контузия, висша лига, жозе моуриньо, хари кейн, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">18:07:18+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">18:09:57+02:00</div>
          </div>
<p>Никой не може да замени контузения Хари Кейн и Тотнъм „не може да играе нормално“ без него, заяви мениджърът на „шпорите“ Жозе Моуриньо преди сблъсъка с Ливърпул.</p>
<p>Кейн, който отбеляза 27 гола в 31 мача на клубно и национално ниво този сезон, има проблеми в бедрото, които ще го извадят от игра до април.</p>
<p>„Ако говоря твърде много за Хари, ще се депресирам, а вие ще кажете „той е нещастен“ - заяви Моуриньо. - По-добре да говорим за неща, които ще ме разсмеят.</p>
<p>Знаете, че не можем да играем нормално, както когато Хари Кейн е в отбора. Не можем да се справим по същия начин без Хари.“</p>
<p>Тотнъм приема Ливърпул в дербито на 22-рия кръг на Висшата лига в 19:30 часа в събота.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 22:32:57+02:00" url="https://webcafe.bg/football/242801313-klop-zaracha-na-zhurnalist-da-proveri-na-koy-post-e-igral-mourinyo.html" title="Клоп заръча на журналист да провери на кой пост е играл Моуриньо" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Клоп заръча на журналист да провери на кой пост е играл Моуриньо</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/242801313-klop-zaracha-na-zhurnalist-da-proveri-na-koy-post-e-igral-mourinyo.html</div>
            <div type="id">112078</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/68/2668/142668/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Клоп не пропусна да се пошегува с Моуриньо преди дербито срещу Тотнъм утре</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">журналисти, пост, позиция, репортери, треньор, тотнъм, ливърпул, вратар, жозе моуриньо, майнц, юрген клоп, пресконференция, халф, благотворителен мач, футболна кариера</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">22:32:57+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">23:12:29+02:00</div>
          </div>
<p>Юрген Клоп даде забавен отговор на въпроса кой е бил по-добър футболист - той или колегата му от Тотнъм Жозе Моуриньо.</p>
<p>Германецът разсмя журналистите на пресконференцията преди дербито Тотнъм-Ливърпул, като призна, че не знае на какъв пост се е изявявал Моуриньо на терена и даже накара един от репортерите да провери в Google.</p>
<p>Известно е, че и двамата мениджъри са имали доста скромни футболни кариери с почти нулев опит на най-високо ниво, но впоследствие достигнаха върхове в треньорското поприще.</p>
<p>Моуриньо е записал двубои през 80-те с тимове като Рио Аве и Беленензеш в родината си, докато Клоп има над 300 срещи за Майнц през 11-годишната си кариера, прекарана във Втора Бундеслига.</p>
<p>Днес Клоп беше запитан дали се смята за по-добър футболист от Моуриньо и на свой ред отговори с въпрос: "Някой знае ли на какъв пост е играл Моуриньо? Не обвинявайте мен, ако не знаете. Знае ли някой? Мисля, че е бил вратар..."</p>
<p>Клоп не спря дотук и заяви, че вече държи да научи отговора. "Хайде, проверете го в Google, имаме време". След като му беше казано, че всъщност време няма, той отново настоя: "Аз имам време!"</p>
<p>Справка в Google показа, че Моуриньо е бил полузащитник. "Извинявай, Жозе! Но той наистина игра на вратата в онзи благотворителен мач...", реагира Клоп на информацията.</p>
<p>Мениджърът на Ливърпул явно има предвид демонстрационния мач преди три години, организиран в памет на пострадалите от големия пожар в небостъргача Гренфел Тауър в Лондон. Тогава Жозе беше мениджър на Манчестър Юнайтед, а в срещата влезе като резерва и сложи вратарските ръкавици за тима на Алън Шиърър.</p>
<p>Иначе в активните си години на терена Моуриньо наистина се е изявявал като халф, докато Клоп е стартирал като нападател и по-късно се е преквалифицирал в защитник.</p>
<p>Утре от 19:30 отборите на двамата треньори Тотнъм и Ливърпул излизат един срещу друг в Лондон в най-интересния двубой от кръга на Висшата лига.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 23:20:27+02:00" url="https://webcafe.bg/football/673211195-s-dvoyno-po-malka-prednina-na-livarpul-i-yunayted-na-9-o-myasto-kak-shteshe-da-izglezhda-klasiraneto-na-visshata-liga-bez-var.html" title="С двойно по-малка преднина на Ливърпул и Юнайтед на 9-о място: Как щеше да изглежда класирането на Висшата лига без ВАР" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">С двойно по-малка преднина на Ливърпул и Юнайтед на 9-о място: Как щеше да изглежда класирането на Висшата лига без ВАР</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/673211195-s-dvoyno-po-malka-prednina-na-livarpul-i-yunayted-na-9-o-myasto-kak-shteshe-da-izglezhda-klasiraneto-na-visshata-liga-bez-var.html</div>
            <div type="id">112079</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/05/9805/169805/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Манчестър Сити щеше да е доста по-близо до Ливърпул и е сред най-ощетените отбори от въвеждането на ВАР</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">проучване, технология, изследване, англия, съдии, резултати, система, точки, манчестър юнайтед, решения, класиране, таблица, ливърпул, показатели, висша лига, манчестър сити, дузпа, засада, юнайтед, изпадащи, видеоповторения, премиършип, норич, премиър лийг, шефийлд юнайтед, преднина, съдийство, борба за титлата, габриел жезус, вар, ущърб, ощетени, облагодетелствани, без вар, съдийски решения</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">23:20:27+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-12</div>
            <div type="timeModified">11:59:28+02:00</div>
          </div>
<p>В първия си сезон във Висшата лига, системата за видеоповторения се превърна в звездата на цялото шоу.</p>
<p>Практически след всеки кръг ВАР превзема заглавията в медиите и хаштаговете в социалните мрежи, а анализите за влиянието й върху играта и употребата й в Англия нямат край. Решения като отменения гол на Габриел Жезус срещу Тотнъм и отсъждането на засада на Роберто Фирмино заради мишницата му превърнаха ВАР в обект на безспирни критики, от технологията редовно се оплакват и треньорите след мачовете.</p>
<p>На доста зрители също им изглежда, че се натрупват решения на системата в ущърб на едни и в полза на други, но ново изследване опитва да даде повече яснота по въпроса.</p>
<p>Как щеше да изглежда класирането през сезона в Премиър лийг, ако ВАР не се използваше?</p>
<p>Проучването на ESPN и Лондонското училище по икономика разкрива, че при този хипотетичен сценарий битката за титлата щеше да е доста по-оспорвана.</p>
<p>При изпадащите картината също щеше да е с много съществени разлики и Норич например нямаше да е последен, а щеше да е изравнен с два тима, намиращи се над чертата.</p>
<p>Методологията на изследването включва въвеждане на индекс Анти-ВАР, за да се вземат предвид присъдените и отменените от системата голове, както и точната минута от мача, в която се е случило спорното положение. Отчита се и формата на двата отбора от съответния период, в който се е изиграл двубоят, силните и слабите страни на съперниците и накрая са определени нови предполагаеми резултати, за да бъде преизчислено класирането без ВАР.</p>
<p>Новата таблица поставя Манчестър Сити на второ място, и то само на 7 т. зад Ливърпул, вместо на 14, каквато е ситуацията в реалното подреждане.</p>
<p>Ето точните разлики в подреждането с ВАР (вляво) и без ВАР (вдясно):</p>
<p>1. Ливърпул - 58 т. 1. Ливърпул - 54 т.</p>
<p>2. Лестър - 45 2. Манчестър Сити - 49</p>
<p>3. Манчестър Сити - 44 3. Лестър - 42</p>
<p>4. Челси - 36 4. Челси - 36</p>
<p>5. Манчестър Юнайтед - 31 5. Уулвърхемптън - 34</p>
<p>6. Тотнъм - 30 6. Шефийлд Юнайтед - 32</p>
<p>7. Уулвърхемптън - 30 7. Арсенал - 30</p>
<p>8. Шефийлд Юнайтед - 29 8. Тотнъм - 29</p>
<p>9. Кристъл Палас - 28 9. Манчестър Юнайтед - 29</p>
<p>10. Арсенал - 27 10. Евертън - 28</p>
<p>11. Евертън - 25 11. Кристъл Палас - 27</p>
<p>12. Саутхемптън - 25 12. Нюкасъл - 25</p>
<p>13. Нюкасъл - 25 13. Уест Хем - 24</p>
<p>14. Брайтън - 24 14. Бърнли - 24</p>
<p>15. Бърнли - 24 15. Астън Вила - 23</p>
<p>16. Уест Хем - 22 16. Брайтън - 20</p>
<p>17. Астън Вила - 21 17. Саутхемптън - 20</p>
<p>18. Борнемут - 20 18. Норич - 20</p>
<p>19. Уотфорд - 19 19. Уотфорд - 19</p>
<p>20. Норич - 14 20. Борнемут - 17</p>
<p>Убедителният лидер в класирането Ливърпул нерядко е упрекван, че дължи твърде много от преднината си на решенията на ВАР и изследването донякъде потвърждава тази теза.</p>
<p>Минималната победа на Клоп и компания при визитата на Кристъл Палас например е заменена с равенство - като отмененият с ВАР гол на Джеймс Томкинс е признат.</p>
<p>Пеп Гуардиола и Манчестър Сити, които се чувстват сериозно ощетени от системата в няколко ключови положения, печелят 5 т. повече, идващи от дербито с Тотнъм във втория кръг и от градския сблъсък с Манчестър Юнайтед. Срещу Юнайтед (1:2) изследването изчислява, че Сити е щял да победи вместо да загуби, като дузпата, с която Маркъс Рашфорд откри резултата е нямало да бъде отсъдена.</p>
<p>Именно Манчестър Юнайтед от топ клубовете би се свлякъл най-надолу без ВАР. "Червените дяволи" биха имали едва 2 т. по-малко, но те ги поставят чак на деветата позиция.</p>
<p>В борбата на дъното Норич е най-ощетен от ВАР и е загубил цели 6 т., които щяха да подобрят чувствително шансовете на новаците за спасение. Феновете на тима няма да забравят как голмайсторът Теему Пуки също пострада от една от милиметровите засади, невидими с просто око, и така Норич беше лишен от гол срещу Тотнъм.</p>
<p>Също така, ако ВАР не беше въвеждан този сезон, Уулвърхемптън щеше да е доста близо до топ 4, както и приятната изненада Шефийлд. Единственият отбор, срещу който ВАР не е отсъждал досега, е Нюкасъл.</p>
<p>Още статистики за употребата на системата в Премиършип до момента:</p>
<p>Общо променени съдийски решения: 63</p>
<p>Довели до голове: 17</p>
<p>Отменени голове: 34</p>
<p>Отсъдени дузпи: 10 (4 пропуснати)</p>
<p>Преизпълнени дузпи: 4</p>
<p>Отменени голове заради засади: 24</p>
<p>Признати голове след неправилно отсъдена засада: 7</p>
<p>Отменени голове заради игра с ръка: 5</p>
<p>Признати голове след неправилно отсъдена игра с ръка: 1</p>
<p>Червени картони: 3</p>
<p>Отменени червени картони: 2</p>
<p>Най-много решения на ВАР в мачовете на: Уест Хем (10)</p>
<p>Най-много решения в полза на: Брайтън (7)</p>
<p>Най-много решения в ущърб на: Шефийлд Юнайтед (7)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 07:25:08+02:00" url="https://webcafe.bg/football/270255339-futbolni-nevoli-ot-dvete-strani-na-dunav.html" title="Футболни неволи от двете страни на Дунав" subtitle="" author="Методи Шуманов" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Футболни неволи от двете страни на Дунав</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/270255339-futbolni-nevoli-ot-dvete-strani-na-dunav.html</div>
            <div type="id">112049</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/53/0253/10253/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Румънските грандове Динамо и Стяуа отдавна не са това, което бяха.</div>
            <div type="authors">Методи Шуманов</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/metodi-shumanov</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">левски, цска, букурещ, стяуа, джиджи бекали, лудогорец, динамо, бекали</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">07:25:08+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-12</div>
            <div type="timeModified">23:08:50+02:00</div>
          </div>
<p>Изминалото десетилетие не беше никак благосклонно към грандовете в София и Букурещ</p>
<p>Независимо дали смятате, че новото десетилетие вече започна, или мислите, че трябва да почакаме още 12 месеца в тази "междинна" за човечеството година, поне няма никакви спорове, че старото вече е зад гърба ни. Тоест - спокойно може да си правим равносметки.</p>
<p>Във футболно отношение това десетилетие беше доминирано от Лудогорец, който спечели осем поредни титли, а преди това златните медали на два пъти бяха в Ловеч. За изминалите десет години традиционните сили в българския футбол - Левски и ЦСКА, (почти) не хванаха ръка.</p>
<p>"Червените" спечелиха две Купи на България и една Суперкупа, докато "сините" съвсем останаха с празни ръце. Периодът за софийските грандове между 2010 и 2020 г. бе белязан от финансови кризи, скандали, купища спорни трансфери, а в случая на ЦСКА - и с фалит и тежка криза на идентичността (меко казано).</p>
<p>По ирония на съдбата ситуацията в румънския футбол изглежда доста идентична с тази на юг от Дунав. Още откакто прекрачихме заедно прага на Европейския съюз на 1 януари 2007 г., сравненията със северните ни съседи винаги са били хем неизбежни, хем най-сигурният начин да си сверим часовниците. Дори и във футболно отношение - все пак при определено стечение на обстоятелствата може да се изправим именно срещу комшиите в края на март във финалния плейоф на Лига на нациите.</p>
<p>Продава се за 40 стотинки...</p>
<p>Преди броени дни от Букурещ долетя новината, че местният (някогашен) гранд Динамо се продава срещу... 1 лея, или 40 български стотинки. С други думи - за цена, по-ниска от тази на пакетче дъвки, може да си купите клуб с 18 титли, както и бивш полуфиналист в турнира за Купата на европейските шампиони (сезон 1983/84 г.).</p>
<p>Миналия сезон "червените кучета", както наричат Динамо, удариха историческо дъно, завършвайки на девето място в класирането на румънското първенство. Никога до този момент клубът, който по времето на Чаушеску е покровителстван от румънската Държавна сигурност Секуритате, не бе финиширал толкова назад.</p>
<p>Собственик на Динамо от 2013 г. е бизнесменът Йонуц Негоица, който се появява в момента, когато клубът е изправен пред банкрут.</p>
<p>Днес той твърди, че дълговете на неговия тим са само 2 млн. евро. Според медиите в северната ни съседка обаче реалният им размер може да достигне 8 млн. евро. "В момента Динамо е като комарджия, който не играе с високи залози, но винаги губи, независимо на какво е заложил - разяснява ни ситуацията румънският журналист Емануел Рошу. - В продължение на години от клуба твърдяха, че бюджетът им е скромен, но в същото време подписваха договори с играчи, на които даваха големи заплати. Не само не спечелиха нищо, но и продължиха да затъват в посредственост."</p>
<p>Последното значимо отличие на Динамо е Купата на Румъния, завоювана през 2012 г. За трети пореден сезон отборът най-вероятно ще финишира във втората половина на таблицата.</p>
<p>А феновете? Наскоро местният в. "Газета спортурилор" направи социологическо проучване, което показа, че Динамо е вторият най-популярен клуб в Румъния с фенска маса, съставляваща 13,7% от футболните привърженици в страната.</p>
<p>Заради плачевните резултати ултрасите на Динамо започнаха война със собственика Негоица.</p>
<p>В опит да ги умилостиви бизнесменът назначи легендата на клуба и бивш вратар на Литекс Флорин Пруня за генерален мениджър. Дори и този ход обаче не го спаси от народния гняв, а заради тежката финансова ситуация Негоица обяви, че ще продаде всеки един футболист, за който постъпи оферта. Първи се оказа капитанът Дан Нистор, подписал с Университатя Крайова срещу 260 хил. евро. "Собственикът на Динамо спря всякакви инвестиции, което означава, че нищо добро не чака клуба", допълва колегата Рошу.</p>
<p>Светлината в тунела може да се окаже бизнесменът Владимир Кон, който вече веднъж е бил акционер в Динамо. За да инвестира обаче, той държи и феновете да дадат своя принос за излизане от тежката криза. "Ако 50 хил. фенове на Динамо извадят по 75 евро всеки, ще съберат 3,75 млн. евро. Тогава аз ще се включа с първоначална инвестиция от 500 хил. евро", обещава Кон.</p>
<p>Ако настоящата ситуация не се промени бързо, Динамо може и да не дочака средата на новото десетилетие...</p>
<p>ФКСБ: Футболната играчка на Бекали</p>
<p>Големият съперник на Динамо - бившият Стяуа, известен в момента като ФКСБ, за последно спечели титлата в Румъния през 2015 г. Оттогава с шампионските медали последователно се окичиха Астра, Виторул (отборът на Джика Хаджи) и Клуж на два пъти. За ФКСБ десетилетието ще се запомни най-вече със съдебните битки с Министерството на отбраната в Румъния.</p>
<p>През декември 2014 г. местният съд отсъди в полза на държавната институция и обяви, че регистрацията на бранда "Стяуа", направена от бизнесмена Джиджи Бекали през 2004 г., е незаконна. С други думи - военните се сдобиха с името "Стяуа", клубните цветове, емблемата и трофеите, включително и спечелената през 1986 г. Купа на европейските шампиони.</p>
<p>От решението на съда изминаха вече шест години, а Бекали продължава да твърди, че е станал жертва на държавен заговор.</p>
<p>"Много хора ми завидяха заради успехите, които моят Стяуа постигна, откакто аз застанах начело през 2003 г. Същите тези хора упражниха влияние върху съдиите, които гледаха делото. Държавна сигурност също бе намесена", категоричен е ексцентричният Бекали.</p>
<p>Босът на ФКСБ е, меко казано, странна птица. Преди падането на комунизма през 1989 г. той буквално пасе овце (днес все още има стотина овце, които изкарва... по улиците на Букурещ). Рухването на режима разкрива неподозирани бизнес възможности и той печели милиони от сделки с недвижимо имущество. В един момент решава, че ще гради политическа кариера, но не е достатъчно популярен, затова придобива Стяуа Букурещ.</p>
<p>След загубената съдебна битка с Министерството на отбраната Бекали прекръсти отбора си на ФКСБ, докато военните създадоха нов Стяуа, който тръгна от долните дивизии на румънския футбол.</p>
<p>Въпреки разцеплението много повече хора продължават да подкрепят тима на Бекали. Споменатото вече социологическо проучване на "Газета спортурилор" показва, че ФКСБ е най-популярният тим в Румъния с 40,9% фенска маса. За сравнение - другият Стяуа е подкрепян от 4,8% от интересуващите се от футбол в страната.</p>
<p>ФКСБ може да не е измъчван от сериозните финансови проблеми, които разкъсват Динамо, но това не пречи в клуба да властва тотален управленски хаос. Бекали редовно се бърка в решенията на треньорите, за които пък е постижение, ако се задържат на поста цял един сезон. Преди време ексцентричният мултимилионер обяви, че е разочарован от румънската футболна действителност и възнамерява да купи клуб в английския Чемпиъншип, в който да премести играчите на ФКСБ.</p>
<p>Съвсем наскоро пък бизнесменът обеща да подари безвъзмездно маркетинг правата върху фенартикулите на ФКСБ с аргумента, че не печели никакви пари от продажба на фланелки.</p>
<p>Друга култова идея на Бекали е един ден да се оттегли в манастир и да стане монах. "Това автоматично би означавало да се разделя с футболния клуб, защото един монах не може да има свой отбор", категоричен е бизнесменът. Дали само се шегува? Все пак говорим за човек, който в дома си има репродукция на шедьовъра на Леонардо да Винчи "Тайната вечеря", но в този случай Бекали е в ролята на Христос, а футболистите на ФКСБ са неговите апостоли...</p>
<p>По всичко личи, че новото десетилетие не започва никак оптимистично за двата румънски колоса. Остава да видим дали грандовете от двете страни на Дунав някак ще успеят да върнат предишния си блясък, или все повече ще са в сянката на конкуренцията.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 11:36:51+02:00" url="https://webcafe.bg/football/369581986-kak-ibrahimovich-se-prevarna-ot-geroy-vav-vrag-s-otryazani-kraka.html" title="Как Ибрахимович се превърна от герой във враг с отрязани крака" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Как Ибрахимович се превърна от герой във враг с отрязани крака</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/369581986-kak-ibrahimovich-se-prevarna-ot-geroy-vav-vrag-s-otryazani-kraka.html</div>
            <div type="id">112061</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/69/9769/169769/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">В Малмьо вече не искат статуята на Златан</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">фенове, статуя, златан ибрахимович, малмьо, хамарби</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">11:36:51+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-13</div>
            <div type="timeModified">15:21:09+02:00</div>
          </div>
<p>„Бесни сме, защото той си мисли, че може да прави каквото си поиска и пак да го обичат. Той не разбира какво означава да си истински фен.“</p>
<p>Симон Бенгтсон е един от многото фенове на Малмьо, които не са готови да простят на Златан Ибрахимович.</p>
<p>Последните седмици бяха доста тежки за една от най-големите звезди на Швеция в родния му град.</p>
<p>Ветеранът развали образа си като легенда на местния Малмьо, след като инвестира сериозна сума в един от съперниците в първенството – Хамарби, обещавайки да го направи „най-големия клуб в Скандинавия“. Това преля чашата и разруши връзката с феновете на тима, с който дебютира в мъжкия футбол преди 25 години.</p>
<p>Статуя на рекордьора по голове за Швеция бе открита в Малмьо през октомври. Огромна тълпа се събра, за да види любимеца си как дърпа платното, за да разкрие собствения си паметник, след което Ибра го посвети на „всички, които не се чувстват добре дошли“.</p>
<p>Нападателят имаше предвид трудностите, пред които се е изправял в детството си в Швеция, но съвсем скоро щеше да се превърне в персона нон грата за същите тези хора, които доскоро го боготворяха.</p>
<p>В ранните часове на 5 януари вандали довършиха започнатото. Разгневени от сделката за Хамарби, срязаха статуята в глезените, докато не я събориха нацяло, като преди това имаше още вандалски прояви, включващи отрязване на носа, боядисване със спрейове, окачване на тоалетна чиния и опит статуята да бъде запалена.</p>
<p>Вандалите разбират, че са стигнали до крайности, но неприятното чувство към Златан е широко разпространено в града.</p>
<p>„Бих казал, че огромна част от феновете на Малмьо е разочарована от Златан – разказва Бенгтсон за BBC. – Никой, когото познавам, не го защитава. Разбира се, някои смятат, че вандализмът не е правилният подход, но в същото време разбират защо хората стигнаха дотам.“</p>
<p>Въпреки че не спечели нищо в Швеция и изигра по-малко от 50 мача за Малмьо, феновете виждаха в Ибрахимович посланик на шведския футбол и се радваха на успеха на момчето от града. Но сега всичко това се изпари.</p>
<p>„Преди се гордеехме с него. Той беше суперзвезда, израснала в нашия клуб, но сега никой не иска да чуе за него. Той си мисли, че трябва да сме му благодарни, въпреки че не е спечелил нищо в Малмьо. Просто беше продаден за много пари, нищо повече“, казва още Бенгтсон.</p>
<p>Друг представител на фенската маса – Александър Ивановски, обяснява защо чувството на предателство е толкова силно: „Причината да ни боли толкова много е, че той обърна гръб на всичко, което е казвал винаги. Говореше как Малмьо е родният му град, че винаги ще обича Малмьо и че никога няма да има по-велик клуб от него.“</p>
<p>Начинът, по който Ибрахимович оповести новото си бизнес начинание, засилва болката, според Ивановски: „Ако беше купил 25% и не бе казал нищо за това или не беше говорил за Малмьо, щеше да е по-приемливо.</p>
<p>Но той не само купи една четвърт от конкурентен отбор, но и обяви, че иска да го направи най-силния в Скандинавия. Той не просто ни намушка с нож, но го завъртя вътре в раната, за да ни заболи още повече.“</p>
<p>„Статуята трябва да бъде преместена“</p>
<p>Негативната реакция е толкова силна, че местната власт вече обмисля дали да не премести статуята.</p>
<p>Ако тя отново бъде вдигната, е почти сигурно, че вандалите отново ще се развихрят на „гърба“ на Златан. Назначаване на охрана няма да бъде прието много добре от данъкоплатците. Ако пък бъде преместена другаде, означава да се признае победата на вандалите.</p>
<p>Вместо това управниците решиха да заровят главите си в пясъка. Петиция за събарянето на скулптурата вече събра осем пъти повече от нужния брой подписи събарянето й да бъде обсъдено в общината в края на февруари.</p>
<p>Вицепрезидентът на официалната фен организация на Малмьо MFF Support Каве Хюсеинпур няма съмнение какво трябва да се случи.</p>
<p>„Още когато купи част от Хамарби казахме, че статуята трябва да бъде преместена. За съжаление, беше неизбежно вандалите да я нападнат. За доброто на всички трябва да бъде преместена веднага.</p>
<p>След години в чужбина той загуби връзката си с града и клуба. Психологията на Малмьо „ние срещу света“ създаде Златан, не Златан създаде Малмьо.“</p>
<p>Ибрахиможивч напусна Малмьо на 19 години, а през 2015-а продаде и имота, който притежаваше в града. Не е учудващи, че вече не е толкова популярен сред феновете.</p>
<p>Може би, както скулпторът на статуята предложи по-рано тази седмица, по-добре е паметникът да бъде преместен в град, в който Златан има по-добра връзка с хората и където е прекарал по-голяма част от живота си като възрастен. И където е по-добре разбран. Защо пък не в Милано?</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 06:54:47+02:00" url="https://webcafe.bg/football/569995845-mesi-tryabva-da-prestanem-s-tezi-detinski-greshki.html" title="Меси: Трябва да престанем с тези детински грешки" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Меси: Трябва да престанем с тези детински грешки</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/569995845-mesi-tryabva-da-prestanem-s-tezi-detinski-greshki.html</div>
            <div type="id">112046</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/58/9758/169758/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Меси и съотборниците му има за какво да съжаляват след двубоя срещу Атлетико.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">лионел меси, барселона, меси, ла лига, реал мадрид, атлетико мадрид, примера дивисион, суперкупа на испания</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">06:54:47+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">07:07:49+02:00</div>
          </div>
<p>Лидерът на Барселона Лионел Меси е на мнение, че каталунците са играли добре в полуфинала за Суперкупата на Испания срещу Атлетико Мадрид, който загубиха драматично с 2:3. Аржентинецът обаче призова съотборниците си да престанат да правят "детински грешки".</p>
<p>Двубоят премина през обрати - Атлети поведе пръв, след което Барса обърна до 2:1 в своя полза, но накрая допусна два гола във вратата си и в спора за трофея ще видим мадридско дерби между тима на Диего Симеоне и Реал Мадрид.</p>
<p>"Жалко е, защото изиграхме добър мач. Контолирахме събитията на терена и атакувахме през цялото време. Загубихме заради наши грешки в момент, в който всичко изглеждаше решено и при резултат, който трябваше да задържим. Трябва да престанем да правим детински грешки.</p>
<p>Боли ни, защото искахме да сме на финал и да спечелим трофея. Трудим се и се опитваме да се подобряваме. Имаме още няколко дни до следващия мач и ще се опитаме да сме в оптимална форма", заяви аржентинската суперзвезда.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 07:07:57+02:00" url="https://webcafe.bg/football/108620528-totnam-se-razbra-s-pyontek.html" title="Тотнъм се разбра с Пьонтек" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Тотнъм се разбра с Пьонтек</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/108620528-totnam-se-razbra-s-pyontek.html</div>
            <div type="id">112047</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/22/4922/154922/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Пьонтек подписа с Милан от Дженоа преди година за около 35 милиона евро и започна много силно при "росонерите", но през настоящата кампания не му потръгна. Отделно бе привлечен и Златан Ибрахимович и полякът е готов да потърси ново предизвикателство.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">тотнъм, висша лига, премиършип, хари кейн, кейн, кшищоф пьонтек, пьонтек</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">07:07:57+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">07:19:41+02:00</div>
          </div>
<p>До 48 часа Тотнъм ще има нов нападател, твърди "The Sun". "Шпорите" са принудени да вземат ново попълнение за атаката си заради контузията на Хари Кейн.</p>
<p>Английският национал ще трябва да се оперира заради контузията, която получи срещу Саутхемптън в новогодишния кръг и вероятно е аут до края на сезона. "The Sun" съобщава, че ръководството на Тотнъм се е разбрало с колегите си от Милан за Кшищоф Пьонтек, който ще пристигне в Северен Лондон срещу 28 милиона паунда.</p>
<p>Астън Вила, Нюкасъл и Кристъл Палас бяха другите кандидати за поляка от Висшата лига, но той е приел предложението на миналогодишния финалист в Шампионската лига.</p>
<p>Пьонтек подписа с Милан от Дженоа преди година за около 35 милиона евро и започна много силно при "росонерите", но през настоящата кампания не му потръгна. Отделно бе привлечен и Златан Ибрахимович и полякът е готов да потърси ново предизвикателство.</p>
<p>Главоболията на Жозе Моуриньо не приключват с травмата на Кейн. Муса Сисоко също е аут до април, а с травми са още Юго Лорис, Танги Ндомбеле, Дани Роуз и Бен Дейвис.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 16:02:39+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1671125306-napoli-iska-100-mln-paunda-na-yunayted-za-kulibali.html" title="Наполи иска 100 млн. паунда на Юнайтед за Кулибали" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Наполи иска 100 млн. паунда на Юнайтед за Кулибали</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1671125306-napoli-iska-100-mln-paunda-na-yunayted-za-kulibali.html</div>
            <div type="id">112072</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/93/7393/157393/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Наполи е готов да пусне Кулибали, но срещу много сериозна сума.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">манчестър юнайтед, висша лига, наполи, серия а, оле гунар солскяер, юнайтед, премиършип, кулибали, калиду кулибали</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">16:02:39+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">16:38:20+02:00</div>
          </div>
<p>Ръководството на Наполи е готово да се раздели с бранителя Калиду Кулибали и да го продаде на Манчестър Юнайтед още през настоящия трансферен прозорец, съобщава Corriere dello Sport.</p>
<p>Защитникът е в конфликт с президента Аурелио де Лаурентис и обмисля да напусне Неапол, но трябва да пристигне подходяща оферта. Твърди се, че Де Лаурентис иска 100 млн. паунда за звездата и ако Юнайтед склони да ги плати, ще има Кулибали още този месец.</p>
<p>Сумата е почти 15 пъти по-висока от тази, която Наполи плати на Генк за бранителя през 2014-а.</p>
<p>"Червените дяволи" не са единствените на Острова, които проявяват интерес към него. Манчестър Сити, Тотнъм и Челси са другите желаещи да го привлекат.</p>
<p>Единственото, което ги дели засега, са 100 млн. паунда...</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 19:39:44+02:00" url="https://webcafe.bg/kino/1235585258-nyama-da-e-horar-za-da-ne-izgoni-zritelite-rezhisyorat-na-doktor-streyndzh-i-marvel-si-kazaha-chao.html" title="Няма да е хорър, за да не изгони зрителите: Режисьорът на 'Доктор Стрейндж' и Marvel си казаха 'чао'" subtitle="" author="Filmcafe" category="Filmcafe/Кино">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Няма да е хорър, за да не изгони зрителите: Режисьорът на "Доктор Стрейндж" и Marvel си казаха "чао"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/kino/1235585258-nyama-da-e-horar-za-da-ne-izgoni-zritelite-rezhisyorat-na-doktor-streyndzh-i-marvel-si-kazaha-chao.html</div>
            <div type="id">112077</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/74/7274/87274/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Филмът Doctor Strange in the Multiverse of Madness остана без режисьор заради "творчески различия" - не първият път, в който кинотворец се отказва от филм на Marvel заради ограничената свобода и задължението да се спазва доказалата се като успешна формула.</div>
            <div type="authors">Filmcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/filmcafe</div>
            <div type="category">Filmcafe</div>
            <div type="subCategory">Кино</div>
            <div type="tags">кино, пътувания, знаменитости, lifecafe, модни тенденции, фотогалерии</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">19:39:44+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-13</div>
            <div type="timeModified">15:30:01+02:00</div>
          </div>
<p>Възможността за нещо ново беше налице...</p>
<p>11 години Marvel експлоатираха една и съща жанрова смес - приключенски екшън със силни комедийни елементи и насилена, често безсмислена драма на места - за да бълват супергеройски филм след супергеройски филм за големия екран.</p>
<p>Колкото и успешен да е този подход, той отдавна се изтърка. Успехът на "Жокера" на конкурентите от Warner Bros./DC показа, че може и иначе. За момент изглеждаше, че Disney/Marvel Studios осъзнават това и ще тръгнат в нови посоки. Но само за момент...</p>
<p>Не и след като стана ясно, че Скот Дериксън се е отказал да режисира Doctor Strange in the Multivers of Madness - продължението на филма "Доктор Стрейндж" (2016 г.) с Бенедикт Къмбърбач, за което се очакваше да бъде първият хорър филм във филмовата вселена на Marvel.</p>
<p>Дериксън, който през кариерата си е режисирал филми на ужасите като "Екзорсизмът на Емили Роуз" и "Греховен" (Sinister), се оттегля от проекта заради "творчески различия". Макар двете страни да не дават повече подробности какви точно са били различията, не е трудно да се предположи - ако Дериксън е искал да тласне магьосника Доктор Стрейндж към истинските дебри на хоръра, Marvel вероятно са му дръпнали юздите.</p>
<p>Все пак формулата им продължава да работи. 23-те филма от филмовата вселена (MCU) са изкарали общо 22,5 милиарда долара в световния боксофис. Въпреки очевидната изхабеност на шаблона, по който са построени тези филми, публиката продължава да ги консумира.</p>
<p>Максимата "Ако не е счупено, не го поправяй" влиза в действие, когато заложени са боксофис резултати от няколкостотин милиона долара на филм.</p>
<p>Така смелостта на кинотворците и тяхната визия са без значение, защото те биха могли да застрашат финансовите резултати.</p>
<p>Скот Дериксън. Снимка: Getty</p>
<p>Както посочихме, "Жокера" показа, че филм, базиран - макар и частично - на комикс, може да бъде сериозен, мрачен и успешен. Но с него Warner Bros., вероятно отчаяни от предходните си неуспехи, направиха точно това, от което Marvel се страхуват - рискуваха. При тях рискът се оказа оправдан, но Marvel продължават да търсят възможно най-голяма аудитория, включително и тийнейджъри, което вреди най-вече на сценариите.</p>
<p>Да, Скот Дериксън написа и режисира и първия "Доктор Стрейндж" - историята на хирург, който губи способността да оперира, но се превръща в най-могъщия магьосник на Земята и неин пазител от мрачни сили. Този филм определено не беше нещо особено различно или впечатляващо, въпреки някои по-смели визуални ефекти.</p>
<p>Но помните ли например, че Мадс Микелсен игра там? Вероятно не, защото неговият персонаж, подобно на целия филм - както и на доста от по-новите Marvel продукции - беше тревожно забравим. За сметка на това изкара достатъчно пари - 678 милиона долара в световен мащаб, за да се приеме за успех.</p>
<p>Дори да не сте съгласни с критиките на Мартин Скорсезе за филмите на Marvel, безспорно е, че те имат някакво основание. То е точно в тази липса на творческа смелост, на нещо различно, на добавена стойност. Да, те забавляват зрителите. Филми са, не увеселителни влакчета, както Скорсезе казва.</p>
<p>Но могат и да са филми, които се приемат малко по-сериозно, а не изглеждат като произведени на конвейер с малко разлика в пола на героите и в оцветяването.</p>
<p>Ето това бяха надеждите за Doctor Strange in the Multiverse of Madness. Филмът трябва да преплете историите на Стрейндж (Къмбърбач) и Алената вещица (Елизабет Олсън). Заглавието му подсказва пътешествие из алтернативни реалности, някои от които доста по-ненормални от това, с което сме свикнали. Чудесно! И без това още с първия "Тор" и след това с "Отмъстителите" (2012 г.) реализмът във филмовата вселена на Marvel отиде по дяволите. Хубаво е да видим повече, по-смели и по-фантастични идеи.</p>
<p>Слуховете около този филм са какви ли не - че ще видим дебюта на персонажи като Професор X и Magik от X-Men, или кратко завръщане на Тоби Макгуайър като Спайдър-мен (с идеята, че действието на филмите с него се развива просто в алтернативна реалност). Възможността Doctor Strange 2 да е свързан не само с бъдещия сериал WandaVision, но и с друг такъв - Loki, предполагаше, че на голям екран отново може да се появи и Том Хидълстън като Богът на пакостите Локи.</p>
<p>Да не забравяме, че самият продуцент Кевин Файги каза, че във филма има шанс да видим толкова странни същества, че да се отворят вратите към представянето на по-нишо персонаж като ловеца на вампири Блейд, в чиято кожа скоро ще влезе Машерхала Али ("Зелената книга", "Истински детектив").</p>
<p>Всичко това - без значение кое ще стане реалност, и кое ще си остане слух - може да звучи любопитно за зрителите на MCU, но още по-хубаво щеше да е, ако новият филм носеше и по-различни емоции - например малко страх вместо апатия и тук-там смях. Т.е. ако беше малко по-смел в сценарно и жанрово отношение. Но с това твърде съмнително напускане на Дериксън рязко нараства рискът това да не се случи.</p>
<p>Doctor Strange in the Multiverse of Madness първоначално беше обявен за първия хорър филм във вселената на Marvel, а през юли Дериксън обеща "първият страшен филм в MCU".</p>
<p>Новият филм трябваше да отиде в още по-магически крайности в сравнение с "Доктор Стрейндж" (2016 г., на снимката)</p>
<p>Продуцентът Кевин Файги обаче уточни, че въпреки това филмът отново ще е достъпен за тийнейджъри - онзи огромен ресурс от потенциални зрители, от който студиото не смее да се лиши. Нещо повече, Файги отрече, че филмът ще е хорър, като вместо това сравни страшното в него с това, което Стивън Спилбърг някога предлагаше с филми като поредицата за Индиана Джоунс. С други думи, още от същото, което Marvel сервират всяка година от вече повече от десетилетие.</p>
<p>И ето как няколко месеца по-късно Дериксън вече не е част от проекта. Ще има ли такъв филм като Doctor Strange in the Multiverse of Madness? Ще има. Disney/Marvel просто ще намерят по-удобен режисьор, склонен да следва тяхната линия.</p>
<p>Това не се случва за пръв път. Пати Дженкинс се отказа от "Тор: Светът на мрака" (2014 г.) заради слабия сценарий. Филмът все пак беше направен и е сред най-слабите в цялата MCU. След това самата Дженкинс сътвори хит - макар и не шедьовър, но никой не очаква това - с "Жената чудо" (Wonder Woman) с Гал Гадот по комикс на конкуренцията на Marve от DC, което показва, че вероятно е била права от самото начало.</p>
<p>Едгар Райт, познат с филми като Shaun of the Dead и Baby Driver, искаше да следва своята визия за филм за Ant-Man. След спор около сценария, по който беше работил години наред, той се отказа от филма. "Искам да направя филм на Marvel, но не мисля, че те наистина искаха филм на Едгар Райт", обясни той по-късно. Ant-Man все пак също се появи по екраните и днес също тъне в забвение като един от най-забравимите филми от MCU.</p>
<p>Очевидно Marvel искат машината да продължава да работи като до момента. Първите кадри от "Черната вдовица" (Black Widow) със Скарлет Йохансон, който излиза тази година, не намекват, че ще видим нещо кой знае колко различно и далеч от златната формула.</p>
<p>Борбата е за колкото се може повече зрители и колкото се може повече пари, а не е търсене на качество, евентуално достойно за награди.</p>
<p>Така ако ще чакаме нещо оригинално и свежо от комиксовите филми, които през последните години владеят екраните, ще трябва да гледаме към Warner Bros. Да, те все още са застрашени от провали (задаващият се "Хищни птици" (Birds of Prey) не дава големи надежди), но след "Жокера" ще са още по-склонни към експерименти и това да следват творческия нюх на талантливи режисьори. Просто защото това може да се окаже успешно.</p>
<p>А Marvel... е, те ще правят почти идентичен филм с малки разлики отново и отново. А промяната - т.е. смелостта - ще дойде, когато публиката каже "Стига толкова, искаме нещо различно".</p>
<p>Може би в някоя алтернативна реалност.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-10 12:09:44+02:00" url="https://webcafe.bg/politika/832224275-neno-dimov-podade-ostavka.html" title="Нено Димов подаде оставка" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Нено Димов подаде оставка</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/politika/832224275-neno-dimov-podade-ostavka.html</div>
            <div type="id">112063</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/98/5498/125498/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Борисов я прие веднага</div>
            <div type="mainImageSource">Webcafe.bg</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Политика</div>
            <div type="tags">оставка, акция, перник, специализирана прокуратура, спецакция, нено димов, горене на боклуци, вик-перник</div>
            <div type="datePublished">2020-01-10</div>
            <div type="timePublished">12:09:44+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">14:45:43+02:00</div>
          </div>
<p>Министърът на околната среда и водите Нено Димов вече депозира оставката си в кабинета премиера Бойко Борисов, предават News.bg</p>
<p>Оттам допълват и че оставката вече е приета от министър-председателя.</p>
<p>Вчера министърът беше задържан за 24 часа в Трето РПУ в столицата след обиск в дома му и в кабинета му. Това стана по време на акция на ДАНС, МВР и прокуратурата, предизвикана от водната криза в Перник и неизяснените обстоятелства около вноса на боклук от Италия.</p>
<p>Предстои да стане ясно дали ще му бъде повдигнато обвинение.</p>
<p>Покрай акцията на Специализираната прокуратура в Перник и привикването на министъра на разпит в следствието премиерът Борисов заговори за неговата евентуална оставка, която да бъде обсъдена на коалиционен съвет, тъй като Димов е издигнат за член на кабинета от квотата на Обединени патриоти.</p>
<p>Тази сутрин вицепремиерът и лидер на ВМРО Красимир Каракачанов коментира ситуацията около ареста на Нено Димов като "политическо убийство".</p>
<p>На въпрос от журналисти дали ще има оставка, той отговори лаконично: "след това публично убийство...". Министърът направи коментара си в Министерски съвет, като обясни пред медиите, че скоро ще има яснота по въпроса.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>