<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="bg">
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 10:12:44+02:00" url="https://webcafe.bg/future/1263489417-ballie-tarkalyashtiyat-se-robot-na-samsung-koyto-iska-da-se-vlyubite-v-nego.html" title="Ballie - търкалящият се робот на Samsung, който иска да се влюбите в него" subtitle="" author="Mobilecafe" category="TechCafe/Бъдещето">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ballie - търкалящият се робот на Samsung, който иска да се влюбите в него</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/future/1263489417-ballie-tarkalyashtiyat-se-robot-na-samsung-koyto-iska-da-se-vlyubite-v-nego.html</div>
            <div type="id">111993</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/92/9692/169692/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Прилича на топка на тенис, но разполага с изкуствен интелект и се предполага, че ще е полезен помощник у дома - това е Ballie на Samsung.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Mobilecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/mobilecafe</div>
            <div type="category">TechCafe</div>
            <div type="subCategory">Бъдещето</div>
            <div type="tags">технологии, робот, междузвездни войни, samsung, изкуствен интелект, ai, bb-8, ballie, ces 2020</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">10:12:44+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">12:35:53+02:00</div>
          </div>
<p>Знаете ли какво е BB-8? Това е симпатичният сферичен дроид, наследник на R2-D2, който се търкаля зад главните герои в новата трилогия "Междузвездни войни". Време е обаче за нов търкалящ се любимец, при това не на кино екрана, а в истинския живот. Или поне от Samsung мислят така.</p>
<p>Компанията представи свой собствен сферичен робот по време на технологичното изложение CES в Лас Вегас. Неговата цел е да помага в домакинството, а името му е чудесно подбрано с оглед на външния му вид - Ballie. Сиреч "Топчо".</p>
<p>Роботът прилича на движеща се топка за тенис, но разполага с доста повече приложения от такава. Създателите му обещават, че благодарение на изкуствения интелект (AI), вграден в него, Ballie ще бъде охранителен робот, фитнес асистент, приятел за децата и домашните любимци, а освен това и помощник на по-възрастни хора при работата им със смарт устройства в техните домове.</p>
<p>Демонстрация на Ballie беше напрвена на сцената на CES, където търкалящият се робот следеше изпълнителния директор на Samsung Consumer Electronics Х.С. Ким в продължение на няколко минути. На демонстрацията роботът отвърна и с няколко сладки звука на команди, дадени му от Ким, и се изтърколи до ръцете на шефа на Samsung след като беше повикан.</p>
<p>Промоционално видео показва и други неща, които Ballie евентуално ще може да върши някой ден - като например да вдига щорите в дома на собственика си, да включва телевизора, за да има кучето какво да гледа, или да призовава подобна на Roomba прахосмукачка, за да почисти тя замърсено място в къщата.</p>
<p>За момента обаче демонстрираното на живо от Ballie се ограничава до успешно търкаляне и стоене на дистанция от човека, който го командва.</p>
<p>Ballie беше част от цялата презентация на Samsung в областта на електрониката, озаглавена "Ера на опита", и е пример за това, което компанията определя като "човеко-центрична визия за роботите".</p>
<p>Представянето на Ballie гласи, че той е "малък, търкалящ се робот, който Ви разбира, подкрепя и реагира на Вашите нужди, за да бъде от активна полза из къщата". Все още обаче не са ясни техническите детайли около малкия робот.</p>
<p>Според създателите си Ballie ще може да намира "решения за променящите се нужди на хората" и няма да застрашава личните им данни. От изданието Nerdist обаче имат опасения, че роботът ще може да бъде хакнат, а освен това ще разполага с много информация за собственика си.</p>
<p>Не е ясно каква ще е цената на робота, нито кога ще се появи той на пазара.</p>
<p>Под въпрос остава и дали ще има интерес към подобен тип робот, но с решението да превърнат Ballie в търкалящ се сладур Samsung може би са открили начин да привлекат вниманието на повече потребители.</p>
<p>Освен Samsung, други компании също имат намерение да рекламират роботи с изкуствен интелект като помагачи у дома, посочва The Verge. Sony например през ноември даде възможност на разработчици да създават приложения за услуги за тяхното куче-робот Aibo, така че то да може да се превърне и в домашен асистент.</p>
<p>Сред дадените примери за евентуалните бъдещи възможности на Aibo са това да напомни на дете, че е оставило хладилника отворен, да пусне роботизираната прахосмукачка (изглежда това е масово желано умение от роботите-асистенти) или дори да служи като камера за наблюдение, която загрижени родители да ползват, когато не са у дома при детето си.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 08:23:00+02:00" url="https://webcafe.bg/bulgaria/1105807353-praznuvame-babinden.html" title="Празнуваме Бабинден" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/България">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Празнуваме Бабинден</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/bulgaria/1105807353-praznuvame-babinden.html</div>
            <div type="id">111987</div>
            <div type="country">България</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/65/8965/168965/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Празникът е в чест на бабите акушерки, помагали в миналото да се израждат деца, но се е запазил и до днес</div>
            <div type="mainImageSource">iStock</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">България</div>
            <div type="tags">празник, бабинден, обичаи</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">08:23:00+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">08:26:21+02:00</div>
          </div>
<p>На 8 януари (или на 21 януари по стар стил) в българския традиционен календар се отбелязва празника Бабинден в чест на бабата акушерка. Макар и с езически корени, празникът е свързан със семейните обичаи и почитането на онези, които израждат новия живот.</p>
<p>В миналото "знаещи" баби са помагали на младите жени по селата да родят успешно, а празникът и всички ритуали, свързани с него, са насочени към това да се благодари на тези жени, които са "бабували" на родилките.</p>
<p>Празникът идва от далечните праславянски времена, но се е запазил през поколенията и по време на Възраждането е бил изключително почитан. Днес Бабинден губи доста от обредните си обичаи, но пък се празнува като почит към по-възрастните жени в семейството, като се подаряват подаръци на бабите, а често и от бабите на внуците.</p>
<p>Според традициите още преди изгрев слънце майките с деца от една до тригодишна възраст отиват на чешмата да налеят прясна вода. В котлето с водата пускат стрък босилек или здравец. Вземат калъп сапун и една нова кърпа и се отправят към дома на бабата да й "полеят".</p>
<p>Обредното поливане на бабата-акушерка се извършва под плодно дърво в градината, върху дръвника или отпред на стълбите. Всяка жена подава на бабата сапуна, полива ѝ вода да се измие и я дарява с пешкира, който е донесла. След това бабата избърсва мокрите си ръце в полите на невестите - да са плодовити и лесно да раждат.</p>
<p>Бабата закичва невестата и с китка здравец, вързана с "мартеничка" - червен и бял конец. Често при поливането бабата хвърля с шепите си вода нагоре и подскача три пъти, като изрича: "Да рипкат децата и да станат бели и червени! Колкото капки, толкоз берекет и здраве!".</p>
<p>След поливането жените даряват бабата с ризи, чорапи, платно, които премятат на дясното й рамо. От своя страна, бабата връзва на дясната ръчичка на децата, които е отродила ("хванала") червен и бял конец със сребърна монета и също им дава подаръци. После измива лицето на детето, тъй като се вярва, че на Бабинден водата, минала през бабините ръце, притежава пречистваща сила.</p>
<p>В някои райони обичаят е майките да водят на Бабинден децата си при бабата, докато навършат три годинки, за да ги благослови.</p>
<p>След покръстването Бабинден се запазва, като придобива и някои църковни мотиви. Често още след самото раждане бабата носи в църквата менче с вода, което да бъде благословено от свещеник, а жената получава благословия.</p>
<p>После тя връща "молитвената вода" при родилката, която си мие лицето и сипва по малко в коритото на детето при всяко къпане чак до 40-ия му ден - периодът за пречистване след раждането.</p>
<p>Празникът има и задължителната част на празнично угощение в дома на бабата-акушерка. Всяка млада родилка с дете до три години носи прясна погача, баница, варена или печена кокошка и бъклица с ракия или вино. Целува ръка на "бабата" и й подава подноса с храната. Дъщерите и снахите подреждат дълга и богата трапеза, около която сядат всички присъстващи, където започва празненство.</p>
<p>От 1951 година 21 януари е обявен за Ден на родилната помощ и на акушерките и гинеколозите.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 08:55:22+02:00" url="https://webcafe.bg/coffee-news/593479669-5-minuten-newscast-noviyat-supergeroyski-film-za-x-men-shte-e-horar.html" title="5-минутен newscast: Новият супергеройски филм за X-men ще е хорър" subtitle="" author="Webcafe" category="Lifecafe/Coffee news">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">5-минутен newscast: Новият супергеройски филм за X-men ще е хорър</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/coffee-news/593479669-5-minuten-newscast-noviyat-supergeroyski-film-za-x-men-shte-e-horar.html</div>
            <div type="id">111989</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/88/9688/169688/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Дори и Рики Джървейс не помогна на "Златните глобуси" да разбият тренда на все по-малката гледаемост</div>
            <div type="mainImageSource">20th Century Fox</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Coffee news</div>
            <div type="tags">кино, webcafe, webkafe, българия, бизнес, медии, рейтинг, политика, лейди гага, ръсел кроу, новини, лайфстайл, изнасилване, коментари, сериали, развлечение, крис хемсуърт, забавление, анализи, мутанти, 20th century fox, гледаемост, златни глобуси, да го @weba, рики джървейс, the new mutants, супергеройски филм</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">08:55:22+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">14:31:30+02:00</div>
          </div>
<p>Следващият филм по комиксите на Marvel ще е хорър. Може да сте гледали някои от филмите от поредицата за мутантите X-men, но идеята на The New Mutants е доста по-различна като усещане и това си личи от първия трейлър на филма, който вече се появи онлайн.</p>
<p>Въпреки сделката за продажбата на голяма част от филмовата продукция на 20th Century Fox на Disney, филмът все пак ще излезе под шапката на Fox, макар и вече с официалното приемане от Marvel.</p>
<p>Лентата е заснета още през 2017 г., но заради редица проблеми, несигурност около сделката с Disney и редица други известни и неизвестни фактори той беше забавен във времето, като дори се говореше за спиране на проекта след тежкия провал на X-men: The Dark Phoenix. Сега обаче The New Mutants е получил зелена светлина и от трейлъра си изглежда обещаващо.</p>
<p>Самата история, базирана върху едноименните комикси на Marvel, разказва за 5 младежи мутанти, настанени в специална клиника, която (уж) трябва да им помогне да установят контрол върху силите си. На практика обаче нещата не стоят точно така и младите мутанти ще трябва да се изправят срещу някои от най-големите си страхове, както и срещу страхове, които не са и подозирали, че имат.</p>
<p>За разлика от други филми за X-Men, The New Mutants е смесица от екшън и ужаси - с повече хорър елементи, отколкото типичните супергеройски фойервеки. Сега филмът е представен като първа част от трилогия.</p>
<p>В него ще видим Мейси Уилямс като Рейн Синклеър/Wolfsbane, Аня Тейлър-Джой като Илияна Распутин/Magik (малката сестра на Пьотр Распутин/Colossus), Чарли Хийтън като Сам Гътри/Cannonball, Хенри Зага като Роберто да Коста/Sunspot, Блу Хънт като Даниел Муунстар/Mirage и Алис Брага като главния злодей доктор Сесилия Рейес.</p>
<p>Режисьор на The New Mutants е Джош Буун, който е и сценарист наравно с Нейт Лий, по образи създадени от Крис Клеърмонт, Боб Маклауд, Лен Уийн и Дейв Кокръм.</p>
<p>Филмът ще се появи в кината на 3 април 2020 г.</p>
<p>Междувременно един друг супергерой от филмите се показа като герой и в реалния живот - актьорът Крис Хемсуърт, който играе Тор в супергеройската вселена на Disney и Marvel, дари 1 милион долара в подкрепа на борбата с горските пожари, които опустошават родината му Австралия.</p>
<p>За това обяснява самият той в публикация на профила си в Instagram. По думите му парите са от името на него и на семейството му, като той призовава почитателите си да направят всичко възможно, за да подпомогнат спасителните екипи и пожарните служби, които се борят с огнената стихия.</p>
<p>Вижте тази публикация в Instagram. Hi everyone. Like you, I want to support the fight against the bushfires here in Australia. My family and I are contributing a million dollars. Hopefully you guys can chip in too. Every penny counts so whatever you can muster up is greatly appreciated. In my bio I’ve added links to support the fire fighters, organisations and charities who are working flat out to provide support and relief during this devastating and challenging time. Beyond appreciative to everyone around the world for their well wishes and donations. It really does make a difference, so dig deep! Love ya.</p>
<p>Публикация, споделена от Chris Hemsworth (@chrishemsworth) на Яну 6, 2020 в 6:34 PST</p>
<p>Крис Хемсуърт последва примера на австралийската звезда Никол Кидман и съпруга й Кийт Ърбан, както и на американската певица Пинк, които дариха по 500 000 долара в подкрепа на усилията на местните пожарникари. Със същата сума се е включила в даренията и Кайли Миноуг.</p>
<p>Друг актьор - Ръсел Кроу не присъства на церемонията по връчването на наградите "Златен глобус", за да се включи сам в спасителните операции на доброволците пожарникари.</p>
<p>Освен Кроу обаче на "Златните глобуси" имаше и друг важен отсъстващ - зрителската аудитория.</p>
<p>Въпреки избора на британския комик с остър език Рики Джървейс за водещ на церемонията по раздаването на наградите (ход, който мнозина оцениха като отчаян опит на NBC да привлече зрители с очакването за скандални изказвания), тя е била гледана от по-малко зрители в сравнение с миналогодишната.</p>
<p>По предварителни данни на "Нилсен мидия рисърч" наградното шоу, излъчено по NBC, е проследено от 14,76 милиона телезрители - спад с 6% спрямо 2019 г. Това е тенденция от няколко години насам с всяка следваща година церемониите да се гледат от по-малко и по-малко души в реално време.</p>
<p>Рики Джървейс се завърна като водещ на церемонията за пети и по думите му за последен път. Острите му шеги му донесоха както негативни, така и множество положителни отзиви от критиката. Самият той използва трибуната си, за да призове звездите от Холивуд да се въздържат от политически изявелния, защото на практика не знаят нищо за реалния свят.</p>
<p>"Така че, ако спечелите награда тази вечер, не я използвайте като платформа за политическа реч. Не сте в състояние да изнасяте лекции на обществото за нищо. Не знаете нищо за реалния свят. Повечето от вас са прекарали по-малко време в училище и от Грета Тунберг. Така че, ако спечелите, елате, приемете малката си награда, благодарете на вашия агент и на вашия Бог и вървете по дяволите, ок?"</p>
<p>Ако има звезда, която да знае това-онова за съвсем реалните проблеми, с които може да се сблъска човек, особено жена в съвременния свят, това е Лейди Гага. За нея се знае, че в миналото си е била жертва на изнасилване, но звездата за пръв път заговори за това.</p>
<p>Тя гостува в първото за годината предаване на Опра Уинфри, където разкри, че когато е била 19-годишна е станала жертва на многократно изнасилване от по-възрастен мъж, който е познавала още от детските си години.</p>
<p>"След това развих посттравматично стресово разстройство, което не се поддава на лечение", призна в ефир певицата.</p>
<p>Пред водещата тя разказа как популярността я е застигнала прекалено рано, но въпреки нея и усърдната работа, тя все още страда от симптомите на заболяването, като и до днес често изпитва ужасно главоболие. Всъщност, след случилото й се тя неведнъж е усещала блока, като тази по време на самото посегателство.</p>
<p>Според изпълнителката човек трябва да обръща внимание на психическото здраве точно толкова, колкото и на физическото, като не го игнорира.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 19:32:53+02:00" url="https://webcafe.bg/coffee-news/909349904-5-minuten-newscast-boy-dzhordzh-se-podigra-na-tezi-koito-se-narichat-to-nie.html" title="5-минутен newscast: Бой Джордж се подигра на тези, които се наричат 'то/ ние'" subtitle="" author="Webcafe" category="Lifecafe/Coffee news">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">5-минутен newscast: Бой Джордж се подигра на тези, които се наричат "то/ ние"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/coffee-news/909349904-5-minuten-newscast-boy-dzhordzh-se-podigra-na-tezi-koito-se-narichat-to-nie.html</div>
            <div type="id">112007</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/21/9721/169721/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">А Меган Маркъл и принц Хари се оттеглят от кралските си задължения</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Coffee news</div>
            <div type="tags">кино, webcafe, webkafe, българия, бизнес, медии, политика, новини, лайфстайл, коментари, сериали, развлечение, забавление, анализи, да го @weba</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">19:32:53+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-09</div>
            <div type="timeModified">16:32:50+02:00</div>
          </div>
<p>Тази седмица Бой Джордж също се включи в дискусията доколко е правилно хора, които предпочитат да не се идентифицират с биологичния си пол, да се наричат с други местоимения като "то" или "ние".</p>
<p>Певецът е известен с нестандартната си сексуална ориентация и екстравагантен външен вид, но постът му в Twitter изненада мнозина.</p>
<p>Според него подобни опити за самоопределяне със странни местоимения е "абсурдно".</p>
<p>"В такъв случай трябва да се обръщате към мен с 'Наполеон'", подигра се Джордж в социалните мрежи и допълни също толкова язвително, че дори и през 80-те е използвал дамската тоалетна. "Оставете си местоименията на прага", допълни още изпълнителят.</p>
<p>Певецът, чието истинско име е Джордж Алън О'Дауд, отвърна и на призив, който приканва всеки да използва "правилното местоимение", щом се отнася за транссексуални хора.</p>
<p>В призива се казва, че да посочиш сам името, с което предпочиташ да се обръщат към теб, е привилегия, която лесно може да бъде отнета и че несъобразяването е "обида към транссексуалните".</p>
<p>Отговорът на Бой Джордж отново е кратък, точен и ясен - "Бъдете повече от едно местоимение!". В един от последните му постове пък той пише, че в него няма и грам фобия към транссексуалните - изказване, на което вярваме на сто процента.</p>
<p>"Нова година - ново аз", си казват мнозина през януари, но херцозите на Съсекс отиват една крачка по-далеч. Меган Маркъл и принц Хари съобщиха в профила си в Instagram, че се оттеглят от основните си кралски задължения и ще изпълняват само ангажиментите си към кралицата.</p>
<p>Още по-изненадваща е вестта им, че херцозите вече ще делят живота си между Великобритания и Северна Америка и ще се стремят да са финансово независими.</p>
<p>Този "географски баланс", както Меган и Хари го наричат, ще им позволи да отгледат сина си с уважение към кралските традиции, но и ще им позволи да имат достатъчно пространство, за да се фокусират върху следващата стъпка в живота си, в която е включена и нова благотворителна организация.</p>
<p>Херцозите на Съсекс неведнъж са споделяли, че изпитват трудности с огромното публично внимание и непрекъснатото следене от страна на таблоидите. Маркъл от своя страна признава, че бременността и първите седмици след раждането на малкия Арчи са били особено труден период.</p>
<p>Тогава медиите следяха и критикуваха всяка нейна крачка, а упреците след раждането варираха от това, че бившата актриса е нехайна майка, до факта, че не свали веднага излишните килограми.</p>
<p>Дали обаче херцозите на Съсекс ще бъдат пощадени от папараците в Северна Америка - предстои да разберем...</p>
<p>А медийната империя, която Мишел и Барак Обама градят, след като вече не са в Белия дом, се разраства с доста бързи темпове. Сега "Гардиън" съобщава, че Мишел Обама ще прави нов сериал, който ще се излъчва във видео платформата на Instagram - IGTV.</p>
<p>Поредицата ще е с документален характер и ще проследява живота на четирима младежи, които карат първата си година в колежа.</p>
<p>Шестте серии ще показват живота на колежаните, всички от които цветнокожи, и техните опити да се справят със социалния и икономическия стрес на новия им живот. Сериалът се вписва перфектно и в благотворителната инициатива на семейство Обама - "Reach Higher", която има за цел да повиши броя на високообразованите млади хора в САЩ.</p>
<p>Междувременно продължава и работата по разнообразни като теми подкастове, които ще се появят на платформата за аудиострийминг Spotify, както и сътрудничеството им с Netflix, за който също създават разнообразно съдържание.</p>
<p>До момента семейство Обама има в портфолиото си "American Factory", документален филм за фабрика в Охайо, чийто собственици са китайци, "Bloom", драматичен филм за расовите бариери в Америка, "Listen to Your Vegetables and Eat Your Parents" - книга за правилно хранене, и други.</p>
<p>А според специалистите Мишел и Барак Обама упорито вървят по стъпките на медийни магнати като Опра Уинфри и Марта Стюарт и не са далеч от техните постижения в областта.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 09:44:50+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1148606927-obviniha-24-dushi-za-umishleni-palezhi-v-avstraliya.html" title="Обвиниха 24 души за умишлени палежи в Австралия" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Обвиниха 24 души за умишлени палежи в Австралия</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1148606927-obviniha-24-dushi-za-umishleni-palezhi-v-avstraliya.html</div>
            <div type="id">111992</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/22/9622/169622/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">183-ма са нарушили забраните в страната, свързани с паленето на огън</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">пожар, новини, свят, бедствие, пожари, австралия, нов южен уелс</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">09:44:50+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">10:08:41+02:00</div>
          </div>
<p>Полицията в Австралия е обвинила най-малко 24 души за умишлени палежи, довели до пожари в щата Нов Южен Уелс. Той е най-засегнатият от огнената стихия, която вилнее из цялата страна.</p>
<p>От 8 ноември досега от полицията в Нов Южен Уелс са предприели мерки срещу 183 души, от които 40 непълнолетни, за нарушения, свързани с огъня. Мерките включват от предупреждения до повдигане на обвинения.</p>
<p>53-ма от тези 183 души са получили предупреждения или обвинения за това, че не са се съобразили с пълната забрана за палене на огън. Други 47 са обвинени за изхвърляне на горяща цигара на земята, посочва се в съобщение на полицията.</p>
<p>Най-малко 24 души загинаха в Австралия от началото на пожароопасния сезон. Всички щати пострадаха, но най-сериозни са щетите в Нов Южен Уелс. Почти половин милиард животни са били засегнати от пламъците само там. Според еколози от Университета на Сидни милиони животни вероятно вече са мъртви, без да се броят насекомите и жабите, засегнати от огъня.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 07:42:27+02:00" url="https://webcafe.bg/international/983795954-iran-izstrelya-nad-10-raketi-po-amerikanski-bazi-v-irak.html" title="Иран изстреля над 10 ракети по американски бази в Ирак" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Иран изстреля над 10 ракети по американски бази в Ирак</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/983795954-iran-izstrelya-nad-10-raketi-po-amerikanski-bazi-v-irak.html</div>
            <div type="id">111984</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/37/6337/136337/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Операцията "Мъченик Сюлеймани" е в отговор срещу убийството на генерал от Ислямската революционна гвардия</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">иран, ракети, доналд тръмп, американска база, ракетно нападение, иранска ислямска революционна гвардия, ислямска революционна гвардия, американски бази, айн ал асад, мохамад джавад зариф</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">07:42:27+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">07:48:48+02:00</div>
          </div>
<p>Мащабно ракетно нападение срещу най-малко две военни бази на САЩ в Ирак е било извършено тази нощ от Иран, съобщават и от двете страни. Изстреляни са над 10 балистични ракети по целите.</p>
<p>Според американски представител към момента няма данни за жертви, но обектите все още се претърсват. Президентът Доналд Тръмп заяви, че все още се прави оценка на щетите. "Всичко е наред", написа той в Twitter и добави, че ще направи изявление на сутринта.</p>
<p>All is well! Missiles launched from Iran at two military bases located in Iraq. Assessment of casualties &amp damages taking place now. So far, so good! We have the most powerful and well equipped military anywhere in the world, by far! I will be making a statement tomorrow morning.</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) January 8, 2020</p>
<p>За първи път Иран поема отговорност за подобно нападение, като държавната телевизия на страната съобщи, че именно Техеран е изстрелял ракетите по базата.</p>
<p>В изявлението по телевизията се казва, че нападението е отмъщение за убийството на генерал Касем Сюлеймани, поразен с американски дрон на 3 януари край Багдад. Операцията е с кодово название "Мъченик Сюлеймани" и е извършена от звеното на Корпуса на Иранската ислямска революжионна гвардия, което отговаря за ракетната програма на страната.</p>
<p>"Иран не цели ескалация на напрежението или война, но ще се защитава при всяка агресия, каза днес иранският външен министър Мохамад Джавад Зариф, цитиран от Ройтерс.</p>
<p>"Иран предприе пропорционални мерки за самоотбрана по силата на Член 51 от Устава на ООН, атакувайки база, от която бе извършено подло въоръжено нападение", каза още Зариф.</p>
<p>Iran took &amp concluded proportionate measures in self-defense under Article 51 of UN Charter targeting base from which cowardly armed attack against our citizens &amp senior officials were launched.</p>
<p>We do not seek escalation or war, but will defend ourselves against any aggression.</p>
<p>— Javad Zarif (@JZarif) January 8, 2020</p>
<p>Според иранските източници атакуваната база "Айн ал Асад" е била напълно унищожена, а самата операция е "пълен успех".</p>
<p>В друго изявление, разпространено от държавната телевизия, от Иранската ислямска революционна гвардия предупредиха САЩ да изтеглят силите си от региона, за да избегнат убийството на свои военни. Оттам също заявяват, че всяка агресия от страна на САЩ срещу Иран ще доведе до ужасни последици за американците. В изявлението се отправя заплаха за нападение срещу американския съюзник Израел.</p>
<p>Ливанската телевизия "Ал-Маядин" съобщава, че е унищожен един американски самолет.</p>
<p>"Айн ал Асад" е военновъздушна база в западната иракска провинция Анбар. В нея има 1500 американски и съюзнически войски.</p>
<p>Според говорителя на Пентагона Джонатан Хофман Иран е изстрелял повече от дузина балистични ракети от своя територия по две иракски военни бази, използвани от предвожданата от САЩ коалиция. Обстреляна е базата "Айн ал Асад" в провинция Анбар и още една база в Ербил.</p>
<p>Нападението бе извършено часове след като хиляди иранци се събраха да си вземат последно сбогом със Солеймани. Най-малко 56 души загинаха, а над 200 бяха ранени по време на траурно шествие преди погребението му.</p>
<p>Борсите реагираха веднага с поскъпване на петрола. В азиатската търговия тази сутрин цените се повишиха с около 3,5 на сто.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 07:55:09+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1852386342-ukrainski-samolet-sas-180-dushi-na-borda-se-razbi-v-iran.html" title="Украински самолет със 180 души на борда се разби в Иран" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Украински самолет със 180 души на борда се разби в Иран</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1852386342-ukrainski-samolet-sas-180-dushi-na-borda-se-razbi-v-iran.html</div>
            <div type="id">111985</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/84/9684/169684/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Всички на борда са загинали</div>
            <div type="mainImageSource">Twitter, @Iranian_RCS</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">иран, жертви, загинали, самолетна катастрофа, боинг 737, летище имам хомейни</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">07:55:09+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">08:02:10+02:00</div>
          </div>
<p>Пътнически самолет, превозващ 180 души, пътуващи от Иран за украинската столица Киев, се е разбил минути след излитането си от летището в Техеран, съобщават световните агенции.</p>
<p>Всички на борда са загинали.</p>
<p>Според информациите от уебсайтовете за проследяване на полети машината Боинг 737-800, оперирана от украинските международни авиолинии, е излетяла от международното летище Имам Хомейни в 6.12 часа, а около 8 минути по-късно се е разбила.</p>
<p>Засега като причина за катастрофата се посочват технически проблеми, а инцидентът няма няма връзка с ракетните удари по бази в Ирак.</p>
<p>تصاویر دیگری از محل سقوط #هواپیمای_اکراینی و عملیات جست‌وجو و نجات امدادگران هلال‌احمر pic.twitter.com/hFBx501cVf</p>
<p>— هلال احمر ایران (@Iranian_RCS) January 8, 2020</p>
<p>От самолетната компания Boeing публикуваха кратко изявление, в което се казва, че са запознати с катастрофата и събират повече информация. Самият самолетът е бил произведен преди 4 години.</p>
<p>Видеозапис от катастрофата, разпространяван от информационната агенция ISNA, показва, че самолетът гори, докато пада от небето.</p>
<p>نخستین ویدئو از سقوط هواپیمای اوکراینی اطراف شهریار pic.twitter.com/M3bZiLLryQ</p>
<p>— خبرگزاری ایسنا (@isna_farsi) January 8, 2020</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 18:42:32+02:00" url="https://webcafe.bg/international/2033636873-donald-tramp-na-iran-nikoga-nyama-da-bade-pozvoleno-da-ima-yadreno-orazhie.html" title="Доналд Тръмп: На Иран никога няма да бъде позволено да има ядрено оръжие" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Доналд Тръмп: На Иран никога няма да бъде позволено да има ядрено оръжие</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/2033636873-donald-tramp-na-iran-nikoga-nyama-da-bade-pozvoleno-da-ima-yadreno-orazhie.html</div>
            <div type="id">112005</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/44/2944/162944/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">"Ние не се нуждаем от петрола на Близкия изток", категоричен е президентът</div>
            <div type="mainImageSource">Getty</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">иран, ирак, петрол, доналд тръмп, касем сюлеймани</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">18:42:32+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">19:14:14+02:00</div>
          </div>
<p>Американският президент Доналд Тръмп направи обръщение към нацията след ударите на Иран срещу две американски военни бази на територията на Ирак.</p>
<p>От трибуна в Белия дом Тръмп беше категоричен, че докато той е президент на САЩ, на Иран никога няма да бъде позволено да притежава ядрено оръжие.</p>
<p>Той уточни, че американските военни части не са пострадали при иранските удари и няма ранени американски войници. Американският държавен глава допълни, че военните части на САЩ са "подготвени за всичко".</p>
<p>Според Тръмп изглежда, че Иран се оттегля от конфликта с Вашингтон, което е "добра новина за всички замесени страни и е много добра новина за целия свят". Той определи убития генерал Касем Сюлеймани като "топ световен терорист".</p>
<p>"Той тренираше армии от терористи, включително Хизбула, и обмисляше терористични нападения над цивилни цели. Той разпали кървави граждански войни в целия регион. Той безмилостно рани и уби хиляди американски войници, включително чрез поставяне на бомби край пътищата, които имат за цел да разкъсат жертвите", каза още Тръмп.</p>
<p>Президентът посочи, че Сюлеймани е дирижирал скорошна атака срещу американски служители в Ирак, ранил е сериозно четирима и е убил един. "В последните дни той е планирал нови атаки срещу американски цели, но ние го спряхме", уточни Тръмп.</p>
<p>Той критикува ядрената сделка с Иран като "не дотам съвършена" и отбеляза, че тя така или иначе скоро изтича, което предоставя на Техеран лесен път до създаването на ядрено оръжие.</p>
<p>"Иран трябва да изостави ядрените си амбиции и подкрепата за тероризма", подчерта държавният глава. Той призова останалите участници да излязат от ядрената сделка и да работят по създаването на нова договорка с Иран, за да направят света "по-безопасно и красиво място".</p>
<p>Тръмп каза още и че САЩ незабавно ще наложат нови икономически санкции на иранския режим. В края на изявлението си той заяви, че "ние не се нуждаем от петрола на Близкия изток" и допълни, че Америка вече е постигнала енергийна независимост.</p>
<p>"Ние сме номер едно производител на петрол и природен газ в целия свят", уточни Тръмп.</p>
<p>Накрая той се обърна към хората в Иран като посочи, че иска те да имат бъдеще и то невероятното бъдеще, което заслужават. "САЩ са готови на мир с всеки, който го иска", завърши изказването си президентът.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 15:09:13+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1453974536-karlos-gon-ima-zagovor-za-otstranyavaneto-mi-ot-nissan.html" title="Карлос Гон: Има заговор за отстраняването ми от Nissan" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Карлос Гон: Има заговор за отстраняването ми от Nissan</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1453974536-karlos-gon-ima-zagovor-za-otstranyavaneto-mi-ot-nissan.html</div>
            <div type="id">111999</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/05/1905/151905/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Бившият шеф на Nissan с първа пресконференция след бягството си от Япония</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">япония, карлос гон, nissan</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">15:09:13+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">16:01:39+02:00</div>
          </div>
<p>Бившият изпълнителен директор на Nissan - Карлос Гон - даде първата си пресконференция след бягството си от Япония, което извърши преди една седмица. Това предава "Би Би Си", които излъчиха на живо думите на Гон.</p>
<p>Той сподели, че не е имал "нито един момент свобода", откакто беше арестуван през ноември 2018 г. по обвинения за финансови злоупотреби.</p>
<p>В момента Гон и съпругата му Каръл се намират в Бейрут, Ливан, откъдето излъчи и пресконференцията, която изглеждаше предварително подготвена.</p>
<p>Гон отбеляза, че е "брутално изведен от своя свят, такъв, какъвто го познава". Той посочва, че при ареста си преди около 400 дена е откъснат от семейството си, приятелите си, от компаниите, които управлява, както и от всички 450 хил. служители на тези компании.</p>
<p>"Невъзможно е да се изрази дълбочината на това отчуждение", допълни още, че прокурорите в Япония са заплашвали както него, така и семейството му. Той подчерта, че не дава пресконференцията, за да обясни как е успял да напусне страната, а да обясни защо е избягал.</p>
<p>Гон спомена и друг бивш изпълнителен директор на Nissan - Грег Кели, който също е бил обвиняем във финансови злоупотреби и който също е бил "заложник на японската правосъдна система".</p>
<p>Гон също така казва, че истината и справедливостта невинаги са от първостепенно значение за японското правосъдие и че 99,4 процента от обвиняемите в крайна сметка получават присъда, дори и тя да не е необходима. Числата са още по-високи, ако става въпрос за чужденци, допълва той.</p>
<p>Карлос Гон твърди, че действията и обвиненията са с цел да се отърват от него, за да се намали влиянието на Renault върху Nissan в рамките на общия концерн. Той също така обвинява прокурорите в делото срещу него и Nissan в съглашателство и заговорничество.</p>
<p>Бившият вече шеф на Nissan определя решението си да напусне Япония като "най-трудното в живота си", но също така описва ситуацията с думите "Ще умреш в Япония или ще се измъкнеш".</p>
<p>В заговора срещу него той смята, че са замесени както служители на компанията, така и представители на японското правителство - твърдения, които близки до японските власти веднага опровергаха. По данни, с които разполага Гон, загубите на Nissan от ареста му насам възлизат на 10 млрд. долара.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 12:04:47+02:00" url="https://webcafe.bg/international/44034265-dve-zemetreseniya-v-iran-blizo-do-atomnata-im-elektrotsentrala.html" title="Две земетресения в Иран близо до атомната им електроцентрала" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Две земетресения в Иран близо до атомната им електроцентрала</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/44034265-dve-zemetreseniya-v-iran-blizo-do-atomnata-im-elektrotsentrala.html</div>
            <div type="id">111997</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/95/9695/169695/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Трусовете са с магнитуд 4,9 и 4,5 по Рихтер</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">земетресение, иран, трус, бушер, атомна електроцентрала</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">12:04:47+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">12:08:07+02:00</div>
          </div>
<p>Две земетресения разтърсиха Иран в близост до атомната електроцентрала в Бушер, предаде Американската служба за геоложки проучвания.</p>
<p>Земетресението с магнитуд 4,9, като епицентърът му е на 10 километра югоизточно от град Боразджан, а огнището е на дълбочина 10 километра. Самият трус е станал в 2:20 по Гринуич.</p>
<p>Второто земетресение с магнитуд 4,5 е регистрирано в 3:19 ч.</p>
<p>Епицентърът е разположен на 17 километра югоизточно от град Боразджан, а огнището е също на дълбочина 10 километра.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 15:47:40+02:00" url="https://webcafe.bg/international/1635414901-iran-otkazva-da-predade-chernata-kutiya-ot-razbiliya-se-ukrainski-boing.html" title="Иран отказва да предаде 'черната кутия' от разбилия се украински 'Боинг'" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Международни">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Иран отказва да предаде "черната кутия" от разбилия се украински "Боинг"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/international/1635414901-iran-otkazva-da-predade-chernata-kutiya-ot-razbiliya-se-ukrainski-boing.html</div>
            <div type="id">112000</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/68/2368/142368/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">От Техеран се притесняват да не попадне тя в ръцете на САЩ</div>
            <div type="mainImageSource">Wikimedia Commons, Jean-Philippe Boulet</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Международни</div>
            <div type="tags">иран, черна кутия, жертви, анализ, загинали, самолетна катастрофа, боинг 737, летище имам хомейни</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">15:47:40+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">15:50:55+02:00</div>
          </div>
<p>Иран обяви, че няма да предаде на САЩ двете "черни кутии" на украинския самолет "Боинг 737", който се разби тази нощ се разби край летището в Техеран, отнемайки живота на всички 176 души на борда, съобщава АФП.</p>
<p>"Няма да дадем "черните кутии" на производителя и на американците", заяви ръководителят на иранската Организация за гражданска авиация Али Абедзаде, цитиран от местната агенция Мехр. По думите му на този етап не е ясно в коя държава ще отидат за изследване "черните кутии".</p>
<p>Абедзаде се позова на международното законодателство за въздушния транспорт, според което страната, на чиято територия е станала злополуката, има право да проведе разследване.</p>
<p>Той коментира също така, че "разследването на този инцидент ще бъде отговорност на Иран, но украинците ще могат да участват в него".</p>
<p>Според правилата на Международната организация за гражданска авиация (International Civil Aviation Organization - ICAO), на която Иран, САЩ и Украйна са членове, разследването на произшествия се провежда в държавата, където са се случили.</p>
<p>Въпреки това според експерти от сектора, малко държави са в състояние да анализират "черните кутии". Сред тях са Германия, САЩ, Франция и Великобритания.</p>
<p>По окончателна информация от българското посолство в Техеран няма български граждани сред загиналите при катастрофата на украинския пътнически самолет в Иран, съобщиха от пресцентъра на МВнР.</p>
<p>Пътническият "Боинг 737" на Международните авиолинии на Украйна със 179 души на борда - пътници и екипаж, катастрофира след излитането си от летище "Имам Хомейни" в Техеран рано тази сутрин.</p>
<p>Посолството ни в Техеран е в контакт с местните власти и е готово да оказва съдействие при необходимост.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 17:13:14+02:00" url="https://webcafe.bg/sport/967643396-balgariya-specheli-grupata-si-i-e-na-polufinal.html" title="България спечели групата си и е на полуфинал!" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Още спорт">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">България спечели групата си и е на полуфинал!</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/sport/967643396-balgariya-specheli-grupata-si-i-e-na-polufinal.html</div>
            <div type="id">112003</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/19/9719/169719/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">На два мача сме от квота за Токио 2020</div>
            <div type="mainImageSource">CEV</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Още спорт</div>
            <div type="tags">българия, олимпиада, сърбия, 2020, волейбол, олимпийски игри, олимпийска квалификация, токио 2020</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">17:13:14+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">18:05:37+02:00</div>
          </div>
<p>България спечели срещу европейския шампион Сърбия с 3:2 гейма (25-21, 24-26, 25-22, 20-25, 15-13) и така не само си осигури участие на полуфиналите в олимпийската квалификация за Токио 2020, но и спечели група В.</p>
<p>Тимът на Силвано Пранди има седем точки и недостижим на върха, което означава, че ще играе срещу втория от група А на полуфиналите. Там за момента води Германия, но може да бъде изместена от Словения при победа срещу Чехия.</p>
<p>България взе първия гейм с убедителното 25-21 след мощна атака на Цветан Соколов. По същия начин започна и вторият, който вървеше изключително оспорвано. Водачеството се сменяше постоянно и геймът вървеше точка за точка. Все пак, сърбите успяха да го вземат след 26-24.</p>
<p>В така важния трети гейм силите също бяха изключително изравнени и отново играта вървеше точка за точка. В самия край успяхме да се откъснем и спечелихме частта с 25-22.</p>
<p>След като си осигурихме участие на полуфиналите, Силвано Пранди направи доста промени в състава и пусна на полето повече резерви. Двубоят пък загуби интригата си и заприлича на приятелски, а България загуби четвъртия гейм с 20-25.</p>
<p>В тайбрека, все пак, се стегнахме и успяхме да стигнем до победата. Розалин Пенчев наниза три последователни аса, но при четвъртия сервис сбърка при 13-12 в наша полза. Изпуснахме първия мачбол, но успяхме при втория и заслужено спечелихме с 15-13 след умна контра на Ники Пенчев.</p>
<p>За място на финала на турнира българите ще спорят или с домакина Германия, или със Словения. Само победителят от мини турнира се класира за Токио 2020.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 11:07:50+02:00" url="https://webcafe.bg/vryava/499627205-sagata-harvi-uaystiyn-tova-li-e-nachaloto-na-kraya.html" title="Сагата 'Харви Уайстийн' - това ли е началото на края" subtitle="" author="Lifecafe" category="Lifecafe/Врява">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Сагата "Харви Уайстийн" - това ли е началото на края</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/vryava/499627205-sagata-harvi-uaystiyn-tova-li-e-nachaloto-na-kraya.html</div>
            <div type="id">111994</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/15/9715/169715/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Салма Хайек и Шарлиз Терон най-вероятно ще свидетелстват срещу продуцента</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Lifecafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/lifecafe</div>
            <div type="category">Lifecafe</div>
            <div type="subCategory">Врява</div>
            <div type="tags">кино, сексуален тормоз, знаменитости, сексуално насилие, lifecafe, салма хайек, шарлиз терон, харви уайнстийн, уайнстийн, metoo</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">11:07:50+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">15:07:25+02:00</div>
          </div>
<p>Един от най-очакваните съдебни процеси в съвременната ни история вече започна, макар че епилогът на сагата "Уайнстийн" е възможно да не удовлетвори мнозинството.</p>
<p>В понеделник бившият холивудски магнат пристигна в съдебната зала в Манхатън, където започва процесът срещу него. Той е видимо отслабнал и се придвижва с проходилка, заради претърпяна преди месец операция на гръбнака.</p>
<p>Пред съда се бяха събрали десетки протестиращи, които настояват за "справедливост за жертвите", а вестник "New York Times" заговори, че тепърва предстои съдебните заседатели да изслушат свидетелските показания на имена като Шарлиз Терон и Салма Хайек.</p>
<p>По всичко личи, че сме свидетели на може би финалната глава от историята на движението #MeToo.</p>
<p>В същия ден, в който Уайнстийн пристигна в съда в Манхатън, той се сдоби и с още две нови обвинения в сексуално насилие. Две жени твърдят, че през 2013 г. продуцентът ги е изнасили, като единият случай според показанията е на 18 февруари вечерта в хотелската стая на Харви, а другият става на следващата вечер на същото място.</p>
<p>Освен тях най-малко сто други жени обвиняват филмовия магнат в разнообразни сексуални посегателства, които варират от ексхибиционизъм до изнасилване.</p>
<p>Някои от показанията са с давност от над две десетилетия, но източниците на същите тези показания настояват за последици тук и сега. Така че последните две свидетелки са само "капка в морето" на обвинения, които имат за цел да изобличат Уайнстийн като безкомпромисен сексуален хищник и насилник.</p>
<p>Прокуратурата в Лос Анджелис пък му повдигна обвинения за престъпления с насилствен характер, защото смята, че той е използвал връзките и влиянието си, за да стига до своите набелязани жертви.</p>
<p>Делото срещу него в Ню Йорк обаче се основава на две конкретни обвинения в изнасилване - от 2006 и от 2013 г.</p>
<p>Прокурорите обвиняват Уайнстийн в изнасилването на Мими Хейли - асистентка на продуцента, която твърди, че той й е посегнал в апартамента си в Манхатън през 2006 г. Жената, която свидетелства за същото престъпление, но през 2013 г., за момента остава анонимна.</p>
<p>И въпреки че десетки други истории на жени, които казват, че са били обект на сексуалните апетити на продуцента, стигат до първите страници на световните издания, засега прокурорите не смятат, че това е достатъчно за повдигането на нови обвинения в делото срещу Харви.</p>
<p>Важно е да се отбележи и че една част от тези предполагаеми жертви вече получиха своята справедливост. В края на миналата година повече от 30 жени се съгласиха на извънсъдебно споразумение на стойност общо 24 млн. долара, които ще им бъдат изплатени от Weinstein Company.</p>
<p>По-голямата част от тях ще получат около или по-малко от 500 хил. долара. Мнозина сметнаха, че сумата е твърде скромна на фона на истории за съсипани кариери от страна на продуцента. Но е факт и че съдът в Ню Йорк не намира доказателства, че тези споразумения са плод на натиск от юридическия екип на Уайнстийн.</p>
<p>Предстои да видим накъде ще наклонят везните показанията на повече от 90 свидетели, които трябва да говорят пред съда в Манхатън.</p>
<p>На пръв поглед числото звучи внушително, но в действителност огромна част от свидетелите няма да изкажат показания, които биха обърнали на 180 градуса хода на делото и изслушванията ще преминат сравнително бързо.</p>
<p>Шарлиз Терон например казва, че продуцентът е разпространявал неверни слухове за интимни взаимоотношения между тях двамата, но не обвинява Уайнстийн в нищо повече от лъжа. През 2018 г. Салма Хайек от своя страна разпространи есе, в което обяснява, че се чувства жертва на сексуален тормоз от страна на Харви и дори го нарича "моето чудовище". Актрисата обаче не предоставя повече подробности какво точно й се е случило.</p>
<p>Сред останалите свидетели е Анабела Скиора, позната на публиката от сериала "Семейство Сопрано". Тя настоява, че кино магнатът я е изнасилил през 1993 г. в апартамента й до "Грамърси парк". Скиора, както и останалите свидетелки, за първи път ще говорят пред съдиите и съдебните заседатели, а не пред медиите.</p>
<p>Оттук нататък съдебният процес, който най-вероятно ще се проточи в рамките на няколко месеца, ще прецени дали Харви ще получи възможността отново да се разхожда на свобода, или ще влезе в затвора.</p>
<p>Защитата на продуцента следва плътно своята теза, според която всички описани сексуални контакти са били напълно доброволни и са извършени със съгласието на въпросните жени. Уайнстийн от своя страна се опита вече да се защити като изтъкна, че като продуцент е създал повече филми с жени режисьори от когото и да било друг. Той се оплака и че работата му зад някои от най-обичаните филми е "напълно забравена".</p>
<p>Адвокатите на Уайнстийн със сигурност ще работят в насока сключването на колкото се може повече извънсъдебни споразумения.</p>
<p>Те много добре осъзнават, че колкото по-малко свидетелства стигнат до изслушването в съда, толкова по-голяма е вероятността клиентът им "да излезе сух" от делото.</p>
<p>Липсата на достатъчно доказателства по обвиненията също играе в тяхна полза, защото колкото и да са чудовищни историите, които се разказват за Харви, почти всички от тях не са подплатени с никакви конкретни данни.</p>
<p>Отказът на прокурорите да повдигнат обвинения само на база свидетелски показания научи мнозина, че често думите не са достатъчни, за да се стигне до така желаното възмездие. Затова и откакто се разрази #MeToo вълната, властите в САЩ и по света призовават жертвите на сексуален тормоз да не отлагат и веднага да признаят за случилото се.</p>
<p>Съдебният процес срещу Уайнстийн и неговият изход ще покажат и дали #МеТоо е довело до сериозна промяна в обществените нагласи.</p>
<p>Продуцентът може и да не демонстрира особено разкаяние, но все повече хора като че ли осъзнават, че да се изтъква Харви като най-злия сред най-злите не помага по никакъв начин на действителните жертви на сексуален тормоз.</p>
<p>А и в крайна сметка един съдебният процес не може сам по себе си да промени света, дори и този процес засега да се нарежда сред най-знаковите за XXI век.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 14:08:48+02:00" url="https://webcafe.bg/retro/862471220-bezumieto-svetoven-shampionat-po-sauna-ako-otseleesh-si-istinski-shtastlivets.html" title="Безумието световен шампионат по сауна: Ако оцелееш, си истински щастливец" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Ретро">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Безумието световен шампионат по сауна: Ако оцелееш, си истински щастливец</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/retro/862471220-bezumieto-svetoven-shampionat-po-sauna-ako-otseleesh-si-istinski-shtastlivets.html</div>
            <div type="id">111998</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/16/9716/169716/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Тимо Кауконен - петкратен световен шампион по сауна.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Ретро</div>
            <div type="tags">финландия, сауна, ретро, тимо кауконен, кауконен</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">14:08:48+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-12</div>
            <div type="timeModified">12:00:05+02:00</div>
          </div>
<p>На всеки петима финландци се падат по три сауни. Тоест три милиона сауни на пет милиона население. Местните историци твърдят, че те са се появили още през V век и са толкова важна част от северната култура, защото дълго време са били единствените отоплявани помещения в къщите. Освен това топлината поддържа помещенията по-чисти и често жените раждали в тях.</p>
<p>Влиянието на сауната върху човешкия организъм се изучава от средата на 18 век, а след Втората световна война започва истински изследователски бум по темата във Финландия. Местните твърдят, че техните открития са били приложени в напълно неочаквани области: например скафандрите на американските астронавти, кацнали на Луната, са създадени, като се вземат предвид данните за телесната терморегулация, получени от изследователите на сауната.</p>
<p>Оси Арвела от град Хайноле решава да превърне любимото занимание на финландците в свободното им време в спорт. Преди 20-ина години той работи в градския център по заетостта, ръководи туристическа агенция и пише в местен вестник. А освен всичко друго, решава да организира и световна купа.</p>
<p>За първи път турнирът се провежда през 1999 г. и в него участват 60 души от пет страни. Правилата са следните:</p>
<p>• Сауната се загрява до 110 градуса по Целзий.</p>
<p>• Вътре в нея се поставя устройство, което на всеки 30 секунди автоматично излива половин литър вода върху горещите камъни. Това увеличава влажността, а с нея и температурата.</p>
<p>• Седалището и бедрата на състезателите трябва да са изцяло на пейката. Те трябва да седят изправени, а лактите им да са на коленете.</p>
<p>• Не трябва да докосват кожата си и да свалят потта.</p>
<p>• Не могат да използват кремове и лосиони и не трябва да са употребили алкохол, преди да влязат в сауната.</p>
<p>• Мъжете не трябва да носят бански, чиято дължина е повече от 20 сантиметра. Дългите коси трябва да са прибрани на опашка.</p>
<p>• По искане на съдиите участниците трябва да покажат с жест, че при тях всичко е нормално и че са в съзнание.</p>
<p>• Състезателите влизат по шестима и победител е последният, който издържи.</p>
<p>В състезателните сауни условията са много по-тежки, отколкото в обикновените и температурата е с около 30 градуса по-висока от обичайната. Но най-големият проблем не е дори в нея, а в парата. Тя изгаря кожата и води до вътрешни изгаряния.</p>
<p>Редовното изливане на вода върху камъните само влошава ситуацията. Така се повишава влажността на въздуха и това нарушава основния механизъм за защита на тялото от прегряване - потенето. В условията на висока влажност потта няма как да охлажда кожата.</p>
<p>Организмът страда и се опитва да се охлади, насочвайки повече кръв към кожата. Именно заради това хората почервеняват, когато им е много топло. Но това води до повишен стрес върху сърцето, което трябва да изпомпва кръвта по-бързо. Ако тялото остана в подобна ситуация твърде дълго, по-малко кръв (а с нея и кислород) влиза в мозъка. В резултат на това човек губи съзнание.</p>
<p>Тук ива въпросът на каква температура може да издържи един опитен със сауната човек?</p>
<p>Някои експерти от финландското общество на любителите на сауната твърдят, че пределът е 160 градуса. Но на Световното първенство в Хайнола условията са такива, че президентът на Норвежката асоциация Тор Андерс Аун казва: "Това е пълна идиотщина. Няма смисъл. Това е безумие, което няма нищо общо с нормалната сауна."</p>
<p>Екстремният характер на Световната купа я прави доста популярна сред хард феновете на горещото изживяване.</p>
<p>През 2004 г. на турнира пристига филмов екип от Япония и 40 милиона души гледат разширения репоратаж от събитието.</p>
<p>През 2007-а японците повтарят посещението си и монтират документален филм, който също се радва на голяма популярност. Тогава в състезанието се включва и Казуми Морохоши от популярна японска момчешка група от края на 80-те, който прекарва в сауната 5 минути и 41 секунди.</p>
<p>Reuters, BBC и RTE са само част от медиите, които проявяват интерес към събитието.</p>
<p>"Ние, финландците, нямаме много поводи за гордост, но сауната е една от тях. Дори сега, когато финландските войници на ООН пристигат в друга държава, първото нещо, което правят, е да си оборудват сауна", обяснява Оси Арвела.</p>
<p>През 2007-а, освен японците, на шампионата пристига и Рик Райли от ESPN, който 11 пъти е избиран за спортен журналист на годината в Съединените щати. Целта му е да усети преживяването отвътре и изкарва три минути в сауната.</p>
<p>"Беше толкова дяволски горещо, че даже не можех да мисля. Боли те дори да мислиш. Опитах се да гледам камъните и да не мигам, защото мигането също беше болезнено. Опитах се да дишам възможно най-малко, защото въздухът раздира дробовете ти. Седенето обаче беше най-трудното. Усещането е сякаш гърбът ти се е запалил. Бях сигурен, че с всяко издишване от устата ми излиза огън и че ми горят ушите. Буквално. Питах се защо загубилите излизаха с усмивка и триумфално вдигнати ръце, но вече ги разбирам. Студеният въздух беше толкова красив, толкова животворен, че беше невъзможно да сдържиш усмивката си. Свободен си и дишаш красив, свеж, леден въздух. Готов си да целунеш страстно даже Осама бин Ладен", разказва за преживяването си той.</p>
<p>Райли разказва и за негов сънародник, който останал в сауната 8:03 минути, но излязъл с изгорена до кръв кожа под носа от собственото си дишане. След втория кръг той бил изпратен в болница. Мехурите му били толкова много, че били предпоставка за тежка инфекция.</p>
<p>До 2007-а турнирът се превръща в същинско световно първенство, след като за първи път има по-малко финландци, отколкото чужденци.</p>
<p>Но големите звезди си остават местните. А Тимо Кауконен, по прякор Тимо Велики, най-голямата сред тях. Той се радва на фенове в цялата страна и дори има лични спонсори. Благодарение на парите от тях си оборудва караваната със сауна.</p>
<p>Подготовката му за турнира включва около 20 влизания на ден при температура от 140 градуса. Прави и еробни тренировки, тъй като в сауната пулсът препуска до над 200 удара в минута. Освен това Тимо Велики пие поне 10 литра вода дневно.</p>
<p>През 2007-а той печели титлата за четвърти път, а три по-късно световното първенство по сауна се провежда за последен път и завършва с трагедия. 62-годишният руснак Владимир Ладиженски достига до финал с вече петкратния шампион Кауконен. А един от свидетелите на случилото се разказва: "Тимо все още беше в състояние да излезе сам, ако му се помогне. Руснакът трябваше да бъде извлечен, след което падна пред сауната и започна да се гърчи. Бяха извикани лекари."</p>
<p>Ладиженски издъхва, а с над 70% изгарания по тялото Кауконен е приет в реанимацията, в която прекарва почти два месеца в медицинска кома. Освен кожата му, поражения търпят още дробовете и бъбреците му, които са засегнати от горещата пара.</p>
<p>Официалната версия за трагедията от 2010 г. не съществува. Органите започват разследване, но решават да не повдигат обвинения.</p>
<p>Финалът приключва едва на седмата минута, когато Ладиженски и Кауконен губят съзнание. Странно, тъй като по принцип Кауконен изкарва с лекота доста над 10 минути, а Ладиженски твърди, че може да издържи между 12 и 15. Във въпросното издание на турнира много от участниците се отказват след 2-3 минути, въпреки че в предишни години дори хора без подготовка, като журналистът Рик Райли, остават по толкова.</p>
<p>Има две възможни причини за това:</p>
<p>1. През лятото на 2010-а температурите в Хайнола достигат до безпрецедентните за региона 32 градуса, което допълнително влошава условията в сауната.</p>
<p>2. На турнира се използват нови сауни, за които Кауконен предупреждава преди финала: "Всички знаят, че финалите са в изключително горещи сауни, но тази година помещенията са по-трудни от преди. След първите два кръга клепачите ми вече бяха изгорели и имах мехури по пръстите. Ще бъде тежко, но стискам зъби и влизам."</p>
<p>В същото време организаторът Оси Арвела твърди, че всички правила и предпазни мерки са били спазени, както и че температурата в сауната е била същата, каквато в предишните години.</p>
<p>Той и други очевидци свидетелстват, че двамата пострадали участници редовно са давали знаци на съдиите, че са добре. Според Арвела минават не повече от три секунди от последния им сигнал до влизането на лекарите в сауната.</p>
<p>Руски експерти обаче настояват, че не е бил проведен задължителният за такива състезания инструктаж и участниците не са преминали медицински преглед. Дори не са подписали задължителната за екстремните спортове декларация, че поемат риска за здравето си по собствено желание.</p>
<p>Според финландските медии полицейското разследване е разкрило, че Ладиженски е използвал болкоуспокояващи и гел за локална анестезия. Както стана ясно в началото, по правилник те са забранени, тъй като не само дават предимство на съответния участник, но и не позволяват адекватно да оцени състоянието им.</p>
<p>Научавайки това, Кауконен заявява: "Това ме разгневи. Не можеш да използваш подобни неща в тези състезания." И твърди, че е подписал декларация, че той и семейството му няма да имат претенции в случай на травма или смърт.</p>
<p>Тимо Велики дава интервюто след изписването от болницата. В началото лекарите се опасяват, че животът му е в опасност, след което пострадалият прави почти чудотворно възстановяване. Инцидентът е на 7 август, а на Коледа вече си е вкъщи.</p>
<p>За мнозина стореното от него е безумие, но Кауконен и до днес се гордее с титлата "петкратен световен шампион по сауна".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 22:15:47+02:00" url="https://webcafe.bg/retro/40826982-mazhete-peeha-i-pieha-po-ulitsite-na-teheran-a-zhenite-svaliha-feredzhetata-si-kogato-iran-pobedi-sasht.html" title="Мъжете пееха и пиеха по улиците на Техеран, а жените свалиха фереджетата си! Когато Иран победи САЩ" subtitle="" author="Стефан Сергеев" category="Sportcafe/Ретро">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Мъжете пееха и пиеха по улиците на Техеран, а жените свалиха фереджетата си! Когато Иран победи САЩ</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/retro/40826982-mazhete-peeha-i-pieha-po-ulitsite-na-teheran-a-zhenite-svaliha-feredzhetata-si-kogato-iran-pobedi-sasht.html</div>
            <div type="id">112008</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/22/9722/169722/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Въпреки победата Иран не успява да продължи напред на световното, тъй като губи следващия двубой срещу Германия с 0:2. САЩ също отпада. Но футболистите и от двата отбора са доволни, че са се справили по-добре от политиците, и са играли честно и по правилата. Някои от тях дори стават приятели.</div>
            <div type="authors">Стефан Сергеев</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/stefan-sergeev</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Ретро</div>
            <div type="tags">сащ, иран, история, ретро, мондиал 1998</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">22:15:47+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-12</div>
            <div type="timeModified">12:00:58+02:00</div>
          </div>
<p>За политическите отношения между САЩ и Иран датата 21 юни 1998 г. е нещо много важно. Същата вечер на стадион „Жерлан” в Лион националните отбори на двете враждуващи страни трябва да играят помежду си решителен мач от световното първенство по футбол.</p>
<p>Точно тогава положението по оста Вашингтон – Техеран е много нажежено, макар и не колкото днес. Но още при тегленето на жребия, пратил двата отбора в една и съща група, футболът се обръща на политика. Няма как, след като става въпрос за вражда, трупана с десетилетия.</p>
<p>Малко предистория: през 1953 г. иранският премиер Мохамед Мосадек се оказва свален от власт след съвместна англо-американска операция на тайните служби MИ6 и ЦРУ, носеща кодовото име „Аякс”. Причината е, че Мосадек (обявен две години по-рано за „Човек на годината” от списание „Тайм”) национализира всички ирански нефтени активи, които дотогава са контролирани от Великобритания.</p>
<p>Но за да не се стигне до военна намеса от страна на СССР, Лондон и Вашингтон провеждат тайната операция „Аякс”, която се ръководи от агента на ЦРУ Кърмит Рузвелт, внук на бившия президент Теодор Рузвелт. Той предизвиква бунтове в Иран. В крайна сметка Мосадек е свален и вкаран в затвора, а неговото място заема новият монарх Мохамед Реза Пахлави.</p>
<p>Със силна подкрепа от Америка и Великобритания, Пахлави развива иранската индустрия, но с цената на тежка диктатура, убийства и изтезания.</p>
<p>Така през 1979 г. се стига до Иранската революция, свалила Пахлави от трона. Там сяда аятолах Хомейни, който основава Ислямска република Иран. А САЩ заема страната на диктатора на Ирак Саддам Хюсеин в продължилата дълги години война с Ирак. Конфликтът избива дотам, че американците свалят с ракета ирански пътнически самолет над Персийския залив, а посолството на Щатите в Техеран е атакувано от побесняла тълпа. И така чак до онзи 21 юни 1998 г., когато разчистването на сметки трябва да се пренесе на футболното поле.</p>
<p>„Не съм политик, а спортист” – тези думи треньорът на Иран Джалал Талаби повтаря най-малко сто пъти в дните преди двубоя. Неговите избраници вече са загубили с 0:1 в първия си мач с Югославия. САЩ също има подобна съдба – 0:2 срещу Германия. Който падне сега в Лион, ще си тръгне от световното.</p>
<p>В САЩ футболната среща се възприема предимно като политическо събитие. „Вместо спортни журналисти, големите американски медии изпратиха на мача в Лион политическите си наблюдатели. Имах чувството, че няма да играем футбол, а ще изпълняваме някаква дипломатическа мисия”, свидетелства защитникът на САЩ Дейвид Реджис.</p>
<p>Съотборникът му Таб Рамос добавя: „Постарахме се максимално да деполитизираме срещата. Само че трябваше да победим…” Но докато в състава на Иран повечето изказвания са умерени, нападателят Ходадад Озизи налива масло в огъня. Като обвинява САЩ за подкрепата във войната срещу Саддам Хюсеин, футболистът на германския Кьолн заявява: „Няма да загубим, семействата на жертвите се надяват на нас”.</p>
<p>На всичкото отгоре в навечерието на мача френският тв-канал М6 пуска игрален филм, в чийто сюжет млада американка се опитва да избяга от Техеран. Това води до протест от страна на иранците. Вечерта на 21 юни, малко преди 21 часа, швейцарският арбитър Урс Майер извежда двата отбора на арената. Моментът е твърде деликатен, тъй като няколко часа по-рано иранският върховен водач Али Хаменеи е забранил на футболистите да тръгнат първи, за да се ръкуват с противниците от САЩ след изпълненията на двата химна. Такъв е сценарият на церемонията според протокола на ФИФА.</p>
<p>Организаторите обаче провеждат преговори с американската делегация, че играчите им ще подходят първи за поздрав към иранците. От своя страна капитанът на Иран Ахмедреза Аберзадех е приготвил букет бели рози за американския си колега Томас Дули. „Някой трябваше да направи първата крачка. Помня как изпълниха химните, след което Дули каза: „Хайде, момчета, да си направим една снимка заедно. Последвахме го, двата отбора се прегърнахме и после се щракнахме за спомен…”, разправя още Дейвид Реджис.</p>
<p>На терена съперниците се опитват да покажат най-доброто от себе си, а янките удрят три греди. Малко преди почивката Хамид Естили отправя поразяващ удар с глава във вратата на Кейси Келър – 1:0 за Иран.</p>
<p>Голът е посрещнат с възторг от седемхилядната иранска публика на „Жерлан”. Малко по-късно самите запалянковци се сбиват помежду си. Оказва се, че част от тях били привърженици на режима в Техеран, а други – опозиционери в изгнание. Охраната обаче бързо въвежда ред.</p>
<p>Водени от голямата си звезда Али Даеи, току-що преминал в Байерн, вдъхновените иранци се хвърлят още по-здраво след почивката. Щурмът дава резултат, когато 20-годишният Мехди Махдавикиа забива втория гол. Към края Брайън Макбрайд намалява, но този гол не топли никого. Иран побеждава САЩ с 2:1.</p>
<p>В Техеран настъпва невиждана лудост: по улиците мъжете пеят и пият открито, а доста от жените свалят фереджетата си. Аятолах Каменеи заявява в обръщение към народа: „Тази вечер мощният и арогантен противник почувства горчивия вкус на загубата”.</p>
<p>Въпреки победата Иран не успява да продължи напред на световното, тъй като губи следващия двубой срещу Германия с 0:2. САЩ също отпада. Но футболистите и от двата отбора са доволни, че са се справили по-добре от политиците, и са играли честно и по правилата. Някои от тях дори стават приятели като американеца Таб Рамос и Мохамад Хакпур.</p>
<p>„В онзи мач той игра с номер четири, а не след дълго дойде в моя клуб Метростарс в Ню Йорк. Станахме големи приятели, често идваше у дома на вечеря. Прекара известно време в САЩ, след това се прибра в Иран”, спомня си Рамос. Две години по-късно двата отбора се срещат отново, в Лос Анджелис. Този път в приятелски мач, далеч от политическите страсти.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 07:29:52+02:00" url="https://webcafe.bg/retro/2019292696-superkupa-po-ispanski-ot-nastapvaneto-na-stoichkov-do-prasta-na-mourinyo.html" title="Суперкупа по испански: От настъпването на Стоичков до пръста на Моуриньо" subtitle="" author="Виктор Игнатов" category="Sportcafe/Ретро">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Суперкупа по испански: От настъпването на Стоичков до пръста на Моуриньо</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/retro/2019292696-superkupa-po-ispanski-ot-nastapvaneto-na-stoichkov-do-prasta-na-mourinyo.html</div>
            <div type="id">111983</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/83/9683/169683/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">През 1990-а Христо Стоичков директно нахлу в митологията на Ел Класико, след като изпусна нервите си и настъпи съдията Урисар Аспитарте.</div>
            <div type="authors">Виктор Игнатов</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/viktor-ignatov</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Ретро</div>
            <div type="tags">испания, саудитска арабия, барселона, ла лига, реал мадрид, примера дивисион, суперкупа на испания, ла фурия</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">07:29:52+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-10</div>
            <div type="timeModified">13:58:57+02:00</div>
          </div>
<p>Всеки футболен фен знае кой колко пъти е печелил Шампионската лига или кои са лидерите по шампионски титли в големите първенства на Европа - с тях клубовете мерят величието си.</p>
<p>Рядко обаче ще чуете някой да се хвали със суперкупите си: по правило този трофей се приема за нископрофилна награда, която отборите си оспорват в нещо като предсезонна контрола преди старта на истинските битки.</p>
<p>Дори така обаче, когато говорим за Суперкупата на Испания, нещата са малко по-различни - най-малкото заради честите сблъсъци между Реал и Барса, които са способни да генерират световен интерес, дори ако играят на подритване на капачки в парка. Този сезон се роди допълнителна интрига - по ред причини (предимно финансови) надпреварата бе изместена от август за януари, форматът бе разширен до четири участници (Барса, Валенсия, Реал и Атлетико), а домакин на турнира е вторият по големина град в Саудитска Арабия - Джида.</p>
<p>Полуфиналите ще се играят на 8 и 9 януари, а финалът - на 12-ти, като за удоволствието да подслонят минитурнира организаторите ще се бръкнат с общо 120 милиона евро (за това и следващите две издания).</p>
<p>Потенциално и сега може да се стигне до Ел Класико - полуфиналите противопоставят Валенсия срещу Реал (М) и Барса срещу Атлетико, но какъвто и да е сценарият, едно е сигурно - ще е интересно. Защото историята е доказала: макар без кой знае каква номинална стойност, Суперкупата на Испания ражда митове и легенди.</p>
<p>Първото издание се играе през 1982 г., когато Реал Сосиедад грабва трофея след разгромно 4:1 над Реал (Мадрид) в двата мача. През 80-те обаче надпреварата не генерира почти никакъв интерес - дали заради регламента, който предвижда купата да бъде връчена автоматично на шампиона, ако паралелно е спечелил и Купата на Краля, дали заради честите откази на един от двата финалиста.</p>
<p>Реално първият случай, в който сблъсъкът за Суперкупата предизвиква широк международен интерес, датира от 1990 г.</p>
<p>Един срещу друг се изправят Барса на Кройф и Реал на Ди Стефано. В сърцето на урагана се оказва новобранецът в състава на каталунците - Христо Стоичков, който директно нахлува в митологията на Ел Класико, след като изпуска нервите си и настъпва съдията Урисар Аспитарте. Разбира се, за деянието си българинът получава директен червен картон, а след като играе 50 минути с човек по-малко, Барса губи с 0:1 на „Камп Ноу".</p>
<p>Наказанието е сурово - 6 месеца дисквалификация за Стоичков, която впоследствие значително е намалена, а куриозното е, че впоследствие Камата и Успитарте стават първи дружки. Наскоро дори Ицо покани бившия рефер на представянето на биографичната си книга, а Успитарте му върна жеста, като му подари символичен жълт и червен картон.</p>
<p>Реваншът на „Бернабеу" започва с гол на Гойкоечея, с който Барса изравнява общия резултат, но Белия балет завихря голова буря пред вратата на гостите и разгромява вечния враг с 4:1. Последното попадение на Санти Арагон и до днес се смята за №1 в историята на Суперкупата - младокът шокира Субисатера с изстрел от 42 метра.</p>
<p>3 години по-късно напрежението пак взима връх.</p>
<p>От двете страни на барикадата отново са двата колоса, а Реал е ранен звяр - не само, че „Дрийм тийм"-а на Барса е в разцвета си (каталунците току-що са спечелили първата си Купа на европейските шампиони), но и белите са изпуснали два пъти титлата от първенството в последния кръг. Затова успехът над тима на Кройф - макар и за Суперкупата - е отпразнуван френетично.</p>
<p>Реал взима трофея с общ резултат 4:2 и решава съвсем да вбеси „Камп Ноу", като върти почетна обиколка, предвождана от Мичел и... Луис Енрике (впоследствие превърнал се в поредния футболен Юда по оста Реал - Барса). Към терена политат всякакви предмети, но дори с риск за здравето, мадридчани довършват обиколката. Президентът на Барса Хосеп Луис Нунес побеснява и публично заклеймява поведението на Реал, но колегата му Рамон Мендоса не само не се трогва, но на летището в Мадрид се включва към песните на агитката, дошла да посрещне победителите...</p>
<p>Още три сезона по-късно Барса изненадващо вади рекордните по това време в цялата история на футбола 20 милиона долара за 19-годишния Роналдо от ПСВ.</p>
<p>По това време широката каталунска публика няма идея кое точно е това момче, камо ли защо се плащат толкова пари за него. Още в дебюта си - първия финал за Суперкупата срещу Атлетико (5:2), всички разбират защо: два гола и първи трофей на испанска земя. Останалото е история.</p>
<p>Година след това (1997) Роналдо вече е в Милан, а Барса и Реал кръстосват шпаги за четвърти път в пряк сблъсък за Суперкупата. Крайната победа отново е за Кралския клуб (5:3), а мачът на „Камп Ноу" ще се запомни с инцидента с Роберто Карлуш, нацелен със запалка от трибуните. Бразилецът по чудо довършва мача, а Барса е глобен едва с 3000 евро. На петия опит обаче най-сетне каталунците успяват да спечелят Ел Класико за Суперкупата.</p>
<p>През 2011 г. победен гол на Меси на „Камп Ноу" носи общата победа с 5:4, а след попадението остро влизане на Марсело в краката на Фабрегас отприщва низки страсти край тъчлинията.</p>
<p>В центъра на мелето, разбира се, е Жозе Моуриньо, който бърка с пръст в окото на помощника на Гуардиола - Тито Виланова. „За този Пито, или както там се казва, няма нужда да обяснявам каквото и да било. Всичко се вижда на камерите", казва португалецът. Дни по-късно Жозе поднася извинения, но „само пред мадридистите". На следващото домакинство феновете на „Бернабеу" пък опъват плакат: „Твоят пръст ни дава посоката".</p>
<p>Сега нито Реал, нито Барса ще могат да разчитат на феновете си в битката за трофея - четирите отбора продадоха общо едва 1000 билета на фен-клубовете си за минитурнира в Саудитска Арабия. Началото на януари очевидно не се стори точният момент за футболно пътешествие в Близкия изток на испанската торсида. На терена обаче едва ли ще липсват искри - особено ако в неделя Съдбата ни подари ново Ел Класико...</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 11:20:39+02:00" url="https://webcafe.bg/football/25972247-livarpul-se-opitva-da-otmakne-lekarya-na-arsenal.html" title="Ливърпул се опитва да отмъкне лекаря на Арсенал" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Ливърпул се опитва да отмъкне лекаря на Арсенал</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/25972247-livarpul-se-opitva-da-otmakne-lekarya-na-arsenal.html</div>
            <div type="id">111995</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/97/9697/169697/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Гари О`Дрискол работи в Арсенал вече повече от 10 години.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">лекар, доктор, ливърпул, арсенал, висша лига, премиършип, гари о`дрискол, доктор на арсенал</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">11:20:39+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">13:16:07+02:00</div>
          </div>
<p>Ръководството на Арсенал прави всичко по силите си да задържи ценен кадър. Става въпрос за лекаря на отбора Гари О`Дрискол, който има предложение от Ливърпул.</p>
<p>Европейският и световен клубен шампион търси заместник на Андрю Маси, който напуска "Анфийлд", за да започне работа във ФИФА, а О`Дрискол е най-желаният от мърсисайдци специалист.</p>
<p>Той работи в Северен Лондон вече повече от 10 години, след като пристигна при "артилеристите" през 2009-а.</p>
<p>О`Дрискол е работил и в Манчестър Юнайтед, както и в националните отбори по ръгби на Англия и Ирландия.</p>
<p>Микел Артета е в отлични отношения с О`Дрискол и иска да го задържи в Арсенал, но офертата от Ливърпул може да се окаже твърде примамлива за лекаря.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 18:19:13+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1451670230-sazhalyavam-rashford-shteshe-da-vkarva-po-40-gola-na-sezon-za-siti.html" title="'Съжалявам Рашфорд. Щеше да вкарва по 40 гола на сезон за Сити'" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">"Съжалявам Рашфорд. Щеше да вкарва по 40 гола на сезон за Сити"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1451670230-sazhalyavam-rashford-shteshe-da-vkarva-po-40-gola-na-sezon-za-siti.html</div>
            <div type="id">112004</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/64/3664/163664/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Майка Ричардс не е далеч от истината</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">манчестър юнайтед, висша лига, манчестър сити, майка ричардс, маркъс рашфорд</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">18:19:13+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">18:27:55+02:00</div>
          </div>
<p>Бившият защитник на Манчестър Сити Майка Ричардс заяви, че съжалява Маркъс Рашфорд за това, че играе за Манчестър Юнайтед, а не за градския съперник.</p>
<p>22-годишният нападател отбеляза утешителното попадение при загубата с 1:3 в градското дерби на „Олд Трафорд“ в първия полуфинал за Купата на лигата, което остави шансове за класиране на финала на „червените дяволи“.</p>
<p>Голът бе под №17 за Рашфорд от началото на сезона във всички турнири, но според Ричарс английският нападател би вкарвал много повече, ако играеше за Сити.</p>
<p>„Малко съжалявам Рашфорд, защото ако играеше за Сити, щеше да вкарва по 40 гола на сезон – каза Ричардс за Sky Sports.</p>
<p>Очевидно е, че Юнайтед се опитва да играе на контраатака с Антони Марсиал, Даниел Джеймс и Джеси Лингард, но понякога не успява.</p>
<p>Но когато сравниш полузащитата на Сити и Юнайтед, без да искам да обиждам никого, първата мисъл на тази на Сити е пас напред. А Юнайтед играе малко по на сигурно.“</p>
<p>Загубата от Сити бе втора в последните три мача за Юнайтед, като в този период „червените дяволи“ са без победа. През уикенда тимът на Оле Гунар Солскяер не успя да победи и Уулвърхемптън за ФА Къп, заради което ще добави още един мач към тежката си програма през януари.</p>
<p>Във Висшата лига Юнайтед е на пет точки от Топ 4 и на астрономическите 27 от първия Ливърпул.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 16:03:38+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1348346582-bivsh-trenyor-na-pszh-savetva-neymar-da-se-varne-v-ispaniya.html" title="Бивш треньор на ПСЖ съветва Неймар да се върне в Испания" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Бивш треньор на ПСЖ съветва Неймар да се върне в Испания</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1348346582-bivsh-trenyor-na-pszh-savetva-neymar-da-se-varne-v-ispaniya.html</div>
            <div type="id">112001</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/07/6207/166207/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Отново се заговори за завръщане на бразилеца в Барселона</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">барселона, неймар, унай емери, псж, 2019/20</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">16:03:38+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">16:10:10+02:00</div>
          </div>
<p>Бившият треньор на Пари Сен Жермен Унай Емери е на мнение, че Неймар трябва да се завърне в Испания,</p>
<p>Емери, който наскоро бе уволнен от Арсенал, бе начело на парижани, когато столичният клуб плати рекордната цена от 222 милиона евро, за да доведе бразилеца от Барселона в Париж.</p>
<p>Сега обаче испанският специалист е убеден, че е време Неймар да се завърне в Испания, за да се превърне в най-добрия футболист в света.</p>
<p>„Постоянно чуваме слухове за завръщането му в Барселона. Аз, лично, бях един от тези, които го убеждаваха да остане в ПСЖ – заяви Емери.</p>
<p>Но сега, след като се завърнах в Испания, мисля, че и Неймар трябва да го направи.</p>
<p>Мисля, че най-добрите отбори са в Испания, а най-добрите футболисти трябва да играят в най-добрите отбори.</p>
<p>Това, което той трябва да постигне е постоянството. Вече е на 27 години, което е идеалната възраст, за да се превърне в най-добрия футболист в света.“</p>
<p>Слухове за завръщането на Неймар в Барселона имаше цяло лято, но до трансфер така и не се стигна. Бразилският нападател има девет гола и шест асистенции в 12 мача за ПСЖ през този сезон.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 06:55:27+02:00" url="https://webcafe.bg/football/554325589-real-valensiya-i-oshte-tri-macha-v-efira-v-sryada.html" title="Реал - Валенсия и още три мача в ефира в сряда" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Реал - Валенсия и още три мача в ефира в сряда</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/554325589-real-valensiya-i-oshte-tri-macha-v-efira-v-sryada.html</div>
            <div type="id">111981</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/20/0720/40720/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">За съжаление няма да можем да гледаме Реал Мадрид - Валенсия.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">телевизия, програма, мачове, валенсия, реал мадрид, програма на телевизията</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">06:55:27+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">09:52:20+02:00</div>
          </div>
<p>Мачовете по телевизията днес:</p>
<p>19:45 ч. Лион - Брест</p>
<p>21:00 ч. Валенсия - Реал Мадрид, bTV Action</p>
<p>22:00 ч. Лестър - Астън Вила</p>
<p>22:05 ч. ПСЖ - Сент Етиен</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 07:23:34+02:00" url="https://webcafe.bg/football/1546978843-pep-sas-7-0-li-da-gi-biem-ole-mozhem-da-obarnem.html" title="Пеп: Със 7:0 ли да ги бием; Оле: Можем да обърнем" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Пеп: Със 7:0 ли да ги бием; Оле: Можем да обърнем</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/1546978843-pep-sas-7-0-li-da-gi-biem-ole-mozhem-da-obarnem.html</div>
            <div type="id">111982</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/82/9682/169682/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Солскяер вярва, че тимът му все още има шансове да се класира за финала, въпреки че на Юнайтед му предстои реванш като гост на Сити.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">манчестър юнайтед, сити, полуфинал, висша лига, манчестър сити, купа на лигата, оле гунар солскяер, премиършип, оле гунар, солскяер</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">07:23:34+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">07:35:14+02:00</div>
          </div>
<p>Манчестър Сити направи огромна крачка към финала за Купата на Лигата след победа с 3:1 на терена на градския съперник Манчестър Юнайтед.</p>
<p>Мениджърът на "гражданите" Пеп Гуардиола заяви, че е много доволен от резултата и от играта. Тимът му поведе с 3:0 през втората част, а през втората не успя да се разпише.</p>
<p>"В предишния мач срещу Юнайтед няколко пъти загубихме топката в опасни зони и бяхме наказани. Днес внимавахме повече и можем да сме доволни. Да не забравяме кой отбор беше срещу нас. Нали не сте очаквали да победим със 7:0? Нищо не е решено. Има още един мач и ще видим какво ще се случи. Разбира се, че Манчестър Юнайтед е способен на обрат. Спомнете си какво направиха срещу ПСЖ в Шампионската лига", продължи Пеп.</p>
<p>Колегата му Оле Гунар Солскяер също припомни обрата срещу парижани миналата година.</p>
<p>"И преди сме демонстрирали, че една домакинска загуба не означава непременно край. Най-пресният пример са мачовете с ПСЖ. Трябва да вярваме. От момента, в който получихме първия гол, а най-вече след като резултатът стана 0:2, ни беше много трудно да се справяме с техните атаки. Знаехме как ще играе Манчестър Сити. През миналия начин по подобен начин победиха Челси с 5:0. Чак през второто полувреме реагирахме. Неманя Матич се включи добре с опита си. Започнахме по-продължително да владеем топката. Някой трябваше да поеме отговорност", коментира Солскяер.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 08:45:44+02:00" url="https://webcafe.bg/football/185044970-opit-za-ubiystvo-sreshtu-bivshata-futbolna-zvezda-darko-kovachevich.html" title="Опит за убийство срещу бившата футболна звезда Дарко Ковачевич" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Опит за убийство срещу бившата футболна звезда Дарко Ковачевич</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/185044970-opit-za-ubiystvo-sreshtu-bivshata-futbolna-zvezda-darko-kovachevich.html</div>
            <div type="id">111988</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/19/0519/120519/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Дарко Ковачевич приключи кариерата си в Олимпиакос.</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">атина, олимпиакос, цървена звезда, опит за убийство, дарко ковачевич, ковачевич</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">08:45:44+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">09:19:46+02:00</div>
          </div>
<p>Неизвестни са извършили опит за убийството на бившия сръбски национал Дарко Ковачевич пред дома му в атинското предградие Глифада, предава Атинската информационна компания.</p>
<p>След инцидента той е откаран в болница по "превантивни" причини, въпреки че куршумът не го е улучил, но той е в състояние на шок от случилото се.</p>
<p>Полицията съобщи, че двама неидентифицирани нападатели са стреляли по Ковачевич от автомобил, когато той е излизал от личния си автомобил. Покушението се разследва от властите.</p>
<p>Според вестник "Баски", нападателите са произвели един изстрел.</p>
<p>"Забелязах човек да слиза от автомобил с пистолет и да идва към мен. Инстинктивно се хвърлих към колата, при което той стреля. После изтича, качи се в колата и изчезна", разказал Ковачевич след инцидента.</p>
<p>Часове по-късно полицията открила изгорял автомобил. Ковачевич има 59 мача на националния тим на Сърбия между 1994 и 2004 г. и завърши кариерата си в Олимпиакос (2007-2009).</p>
<p>В кариерата си той премина още през Шефийлд Уензди, Реал Сосиедад, Ювентус и Лацио.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 09:19:55+02:00" url="https://webcafe.bg/football/436955002-sari-ronaldo-otnovo-e-shtastliv.html" title="Сари: Роналдо отново е щастлив" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Сари: Роналдо отново е щастлив</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/436955002-sari-ronaldo-otnovo-e-shtastliv.html</div>
            <div type="id">111990</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/44/7144/167144/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Роналдо бе сменен в два поредни мача в края на миналата година, което не му се хареса.</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">кристиано роналдо, роналдо, контузия, ювентус, кристиано, маурицио сари, коляно, сари</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">09:19:55+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">11:04:10+02:00</div>
          </div>
<p>Наставникът на Ювентус Маурицио Сари засипа със суперлативи Кристиано Роналдо след хеттрика на звездата в двубоя с Каляри в понеделник.</p>
<p>Двамата имаха проблеми в края на миналата година, след като в два поредни мача португалецът бе сменян, което никак не му се хареса.</p>
<p>Тогава Сари заяви, че е вадил Роналдо от терена, тъй като нападателят има травма в коляното, от която не е бил напълно възстановен.</p>
<p>Но Кристиано вече е здрав по думите на наставника на италианския шампион.</p>
<p>"Роналдо вече няма проблеми с коляното и се възползва напълно от своето прекрасно физическо и психологическо състояние. Виждам, че вече е щастлив, защото коляното не му създава проблеми. Сега отново е в състояние да показва най-добрия си футбол", заяви Сари.</p>
<p>През настоящия сезон суперзвездата има 13 гола в 15 мача в Серия "А" и е на трета позиция при топ реализаторите след Чиро Имобиле и Ромелу Лукаку съответно с 19 и 14 попадения.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 22:37:41+02:00" url="https://webcafe.bg/football/328641919-neveroyatniyat-gol-na-kroos-pri-pobedata-nad-valensiya-video.html" title="Невероятният гол на Кроос при победата над Валенсия (видео)" subtitle="" author="Sportcafe" category="Sportcafe/Футбол свят">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Невероятният гол на Кроос при победата над Валенсия (видео)</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/football/328641919-neveroyatniyat-gol-na-kroos-pri-pobedata-nad-valensiya-video.html</div>
            <div type="id">112009</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/23/9723/169723/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Реал Мадрид чака или Атлетико Мадрид, или Барселона на финала за Суперкупата</div>
            <div type="mainImageSource">Getty Images</div>
            <div type="authors">Sportcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/sportcafe</div>
            <div type="category">Sportcafe</div>
            <div type="subCategory">Футбол свят</div>
            <div type="tags">2020, валенсия, реал мадрид, тони кроос, лука модрич, суперкупа на испания, иско</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">22:37:41+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">23:38:19+02:00</div>
          </div>
<p>Реал Мадрид победи Валенсия с 3:1 в първия полуфинал от новия формат на Суперкупата на Испания.</p>
<p>Другите два отбора, които участват в мини турнира, провеждащ се в Саудитска Арабия, са Атлетико Мадрид и Барселона, които се срещат в другия полуфинал утре.</p>
<p>Тони Кроос откри резултата в 15-ата минута с феноменално изпълнение директно от корнер. Германецът би бързо ъгловия удар, изненада Хуаме, който се опита да избие, но стигна твърде късно до топката.</p>
<p>TONI KROOS... CORNER TAKEN QUICKLY... GOALLLLL. pic.twitter.com/sO6RlknyV4</p>
<p>— fan account. (@TotalCristiano) January 8, 2020</p>
<p>Иско удвои аванса на „кралете“ преди почивката, а в 65-ата минута носителят на „Златната топка“ за 2018 година Лука Модрич зарадва феновете с още един шедьовър – изумителен гол с външната част на крака, с който направи резултата класически.</p>
<p>Luka Modric is a magician pic.twitter.com/Gj3qhQFVfg</p>
<p>— 🎭 (@ScofieldRM) January 8, 2020</p>
<p>Заради проблемите с травми на Бензема, Бейл и Азар, Зинедин Зидан бе дал възможност на Лука Йович да бъде титуляр, но сръбският нападател разочарова за пореден път.</p>
<p>Валенсия пък така и не успя да застраши вратата на Реал, но в самия край Серхио Рамос игра с ръка при едно центриране в наказателното поле и Дани Парехо разстреля Куртоа от бялата точка в добавеното време, за да оформи крайното 3:1.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 09:25:34+02:00" url="https://webcafe.bg/business/1409208738-hlyabat-veroyatno-shte-poskapva.html" title="Хлябът вероятно ще поскъпва" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Бизнес">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Хлябът вероятно ще поскъпва</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/business/1409208738-hlyabat-veroyatno-shte-poskapva.html</div>
            <div type="id">111991</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/38/9038/149038/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Сред факторите за това са тол таксите, поскъпването на тока и газта и евентуална суша</div>
            <div type="mainImageSource">Pixabay.com</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Бизнес</div>
            <div type="tags">българия, бизнес, цени, новини, хляб, суша, хлебари, тол такса, хлебопроизводство, мариана кукушева</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">09:25:34+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">09:36:56+02:00</div>
          </div>
<p>Хлябът в България ще поскъпва, като причините за това са комплексни - от тол таксите, през евентуална лоша реколта до поскъпването на електричеството и газа. Това коментира Мариана Кукушева - председател на Националния браншови съюз на хлебарите и сладкарите.</p>
<p>Пред БНР тя обясни, че очакванията за това как тол таксите ще се отразят върху цената на хляба са "много тревожни" и ситуацията е напрегната, въпреки че браншът не може пряко да изрази недоволството си.</p>
<p>По думите й хлебопроизводителите не участват в никакви стачни действия, защото "оставяне на населението без хляб в пряк превод значи обявяване на военно действие".</p>
<p>Кукушева не се ангажира с точна прогноза за това с колко би могъл да поскъпне хлябът след въвеждане на тол таксите.</p>
<p>Друг рисков фактор е сушата, която е риск за правилното развитие на зърнените култури. Липсата на сняг през зимата също е проблем, а щетите ще бъдат установени през пролетта.</p>
<p>Кукушева посочи още, че в хлебопроизводството има огромен сив сектор, а въвеждането на тежки и донякъде рестриктивни мерки спрямо изрядните производители ще доведе само до увеличаването му.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
<text xml:lang="bg" source="webcafe.bg" date="2020-01-08 08:07:52+02:00" url="https://webcafe.bg/politika/958064266-borisov-putin-i-erdogan-otkrivat-gazoprovoda-turski-potok.html" title="Борисов, Путин и Ердоган откриват газопровода 'Турски поток'" subtitle="" author="Webcafe" category="Newscafe/Политика">
    <body>
      <div>
        <div>
          <div type="metadata">
            <div type="title">Борисов, Путин и Ердоган откриват газопровода "Турски поток"</div>
            <div type="domain">webcafe.bg</div>
            <div type="pageURL">https://webcafe.bg/politika/958064266-borisov-putin-i-erdogan-otkrivat-gazoprovoda-turski-potok.html</div>
            <div type="id">111986</div>
            <div type="mainImageURL">https://static.webcafe.bg/uploads/images/45/1045/51045/1024x576.jpg</div>
            <div type="mainImageText">Българският премиер е бил поканен лично от Ердоган на церемонията и на срещата с Путин</div>
            <div type="authors">Webcafe</div>
            <div type="authorURLs">https://webcafe.bg/author/webcafe</div>
            <div type="category">Newscafe</div>
            <div type="subCategory">Политика</div>
            <div type="tags">бойко борисов, владимир путин, откриване, церемония, александър вучич, реджеп таип ердоган, турски поток</div>
            <div type="datePublished">2020-01-08</div>
            <div type="timePublished">08:07:52+02:00</div>
            <div type="dateModified">2020-01-08</div>
            <div type="timeModified">08:09:34+02:00</div>
          </div>
<p>Представители на най-висше ниво от Русия, Турция, България и Сърбия пускат днес на специална церемония в конгресния център "Халич" в Истанбул газопровода "Турски поток", който ще пренася руски природен газ по дъното на Черно море през Турция до Европа, съобщават турските медии, цитирани от news.bg.</p>
<p>За церемонията в Истанбул пристига специално руският президент Владимир Путин. Там още ще присъства и българският министър-председател Бойко Борисов.</p>
<p>Медии съобщиха, че Борисов е бил поканен лично от Ердоган, както за официалната церемония, така и да присъства на срещата между него и Владимир Путин, която е предвидена да се състои днес.</p>
<p>Сръбският президент Александър Вучич също ще присъства на церемонията, съобщи Танюг.</p>
<p>"Турски поток" тръгва от руския град Анапа, състои се от две линии, всяка с дължина 935 км, и достига до терминала в турския град Къйъкьой на брега на Черно море.Газопроводът, който ще пренася директно руския газ към Турция, бе приведен в готовност за подаване на горивото на 31 декември 2019 г. По двете тръби, всяка от които с капацитет 15,75 млрд. куб.м, ще се доставя общо 31,5 млрд. куб.м. руски газ. Едната тръба ще осигурява газ за Турция, а по втората тръба ще тече газ към Европа.</p>
<p>По проект втората линия на "Турски поток", предназначена за снабдяване на страните от Южна и Югоизточна Европа, ще минава през България, Сърбия, Унгария, и ще бъде с капацитет 15,75 млрд. куб. метра газ годишно. От тях 3,5 млрд. куб. м газ ще отиват за България, 2,5 млрд. куб. м - за Сърбия, и 6 млрд. куб. м - за Унгария. Останалите 3,75 млрд. куб. м може да бъдат доставяни в Словакия и Австрия до хъба в Баумгартен.</p>
<p>"Турски поток" е единственият досега тръбопровод с диаметър на тръбите 81 см, положени на дълбочина до 2200 метра. За реализирането на проекта са използвани 158 хиляди тръби, всяка с дължина по 12 метра и с тегло девет тона.</p>
<p>Преди заминаването си в Истанбул, Борисов и посланикът на САЩ Херо Мустафа ще открият Първата сесия на Стратегическия диалог България-САЩ с участието на американска делегация.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>