<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#reference" xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27" xml:lang="bg">
    <text ana="#reference" xml:lang="bg" source="ParlaMint">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="1" who="#DanailovStefan" xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.u1" sex="M">
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg1">Добър ден, уважаеми дами и господа!</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg2">Преди всичко моля всеки от Вас да се регистрира.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg3">Имаме необходимия кворум. Откривам днешното заседание.</seg>
                   <kinesic type="ringing">
                      <desc>Звъни.</desc>
                   </kinesic>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg4">Съгласно традиционно утвърдения протокол и договореност между парламентарно представените политически сили това важно заседание, поставящо началото на работата на Четиридесет и трето народно събрание, се предава пряко по Българската национална телевизия и Българското национално радио.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg5">Уважаеми дами и господа, сериозно или на шега се оказа, че аз отново съм най-възрастният народен представител и това ми дава правото и отговорността да се обърна към Вас с надеждата този път да съм по-добър орисник за бъдещето на нашата съвместна работа.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg6">Почитаеми господин Президент, Ваши Светейшества, Ваши Превъзходителства, уважаеми министри, уважаеми зрители и радиослушатели!</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg7">Пъстър е букетът от партии, които изпратиха свои представители в тази зала. Много и различни са посоките на посланията, с които убеждавахме своите избиратели. Въпреки това много се надявам, че мъдростта на народа ни ще ни помогне да мобилизираме и обединим мислите си в името на възраждането на неговото заслужено самочувствие.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg8">Трудното раждане на този парламент доказа, че сме занемарили много от принципите на така жадуваната демокрация и вече не може да отлагаме лечението на българския обществен живот. Длъжни сме честно да погледнем истината в очите и спешно да предложим най-важните стъпки по пътя към националното спасение. Така крачка по крачка да се опитаме да върнем доверието на хората, за да активираме тяхното участие в обществените процеси.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg9">Много хора все още очакват от нас промяната, която им обещавахме всички. Младите търсят основание да се усъвършенстват и останат в Република България, възрастните хора – достойна отплата за труда си, хората на бизнеса очакват гаранции за своята креативност и икономическа активност, а творците и хората на науката – простор за своето творческо вдъхновение.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg10">Дами и господа, ако в сърцата ни е останала дори и капчица кръв, вярна на Кубратовия завет „Съединението прави силата”, трябва да обединим разум и сили, защото нищо не е по-важно от добруването на нацията ни и само общите ни усилия могат да дадат плодове за нейното бъдеще.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg11">Водени от тази воля, предлагам да пристъпим към най важната част от нашата работа днес – полагане на клетвата.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg12">Моля, станете и повтаряйте след мен.</seg>
                   <incident type="action">
                      <desc>Всички стават.</desc>
                   </incident>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg13">„Заклевам се в името на Република България да спазвам Конституцията и законите на страната и във всичките си действия да се ръководя от интересите на народа. Заклех се!”.</seg>
                   <kinesic type="applause">
                      <desc>Ръкопляскания. Звучи химна на Република България. Звучи химна на Европейския съюз, народните представители от Партия „Атака” сядат.</desc>
                   </kinesic>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg14">Скъпи колеги, от сърце желая на всички да сте живи и здрави, да имате сили, за да изпълним всичко това, което искат от нас избирателите!</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg15">На добър час Ви желая от сърце!</seg>
                   <kinesic type="applause">
                      <desc>Ръкопляскания.</desc>
                   </kinesic>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg16">След изявено от него желание да се обърне към българския парламент, давам думата на президента на Република България господин Росен Плевнелиев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="2" who="#PlevnelievRosen" xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.u2" sex="M">
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg17">Уважаеми господин председателстващ първото заседание на Четиридесет и третото Народно събрание!</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg18">Уважаеми господин Министър-председател!</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg19">Уважаема госпожо Вицепрезидент!</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg20">Ваше Светейшество!</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg21">Уважаеми господин Председател на Конституционния съд!</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg22">Уважаеми вицепремиери и министри!</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg23">Уважаеми ръководители на религиозните общности в България, Ваши превъзходителства!</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg24">Уважаеми госпожи и господа народни представители!</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg25">Драги гости, скъпи сънародници!</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg26">На първо място искам да пожелая успех на всички избрани народни представители в Четиридесет и третото Народно събрание. Сигурен съм, че вече усещате отговорността, с която е натоварено народното доверие. Високите очаквания към Вас от обществото изискват честност и неуморна работа. Българските граждани искат да живеят достойно. За да повишим качеството на живот в страната, са необходими реформи, ефективни политики и институции, обърнати с лице към хората, а реалните проблеми на държавата и обществото да съпътстват ежедневната ни работа.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg27">Предизборните битки приключиха. Сега сме изправени пред реалността и пред трудните, но важни решения, които предстоят. Искрено се надявам Народното събрание да се превърне в институция, където политическите сили противопоставят идеите и аргументите си, а личните и партийните противопоставяния и противоречия да останат на заден план.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg28">България е парламентарна република и нито една от важните за държавата стъпки не може да бъде предприета без работещ и стабилен парламент. Вярвам, че парламентарната демокрация и многопартийната политическа система са най-стойностните постижения на българския преход. Не бива да си позволяваме да ерозира общественото доверие в тези ценности. Ако с поведението си подхранваме максимата: „Всички са маскари”, отчуждаваме гражданите от политическото представителство, отслабваме институциите и блокираме развитието на демократичната държава. Политическите сметки на дребно създават хранителна среда за всякакъв вид популизъм и екстравагантни идеи за промяна, включително и на формата на държавно управление.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg29">България няма нужда от месии, които еднолично решават кое е правилно и кое – не. Няма магическа формула, която без общо усилие да ни изведе по пътя на просперитета. Решението е работа в полза на хората. Решението е в стриктното спазване на принципите на правовата държава и разделението на властите. Безпринципното противопоставяне, острите нападки и политическите заклинания водят до това, че днес половината наши сънародници, за съжаление, не гласуват. Това поставя на изпитание самите основи на демократичното устройство. В подобен сблъсък няма победители – губим всички, губи държавата, а най-излъгани в очакването си остават гражданите. За да възстановим доверието в институциите, в политическите партии и като цяло – в парламентаризма, е необходимо публично и отговорно да изпълним това, което сме обещали.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg30">Народът си каза тежката дума, като гласува. Сега политиците са на ход. Само с разум и национално отговорен подход, с много повече работа и много по-малко скандали и безсмислено противопоставяне можем да бъдем полезни на обществото. Без значение дали харесваме или не резултатите от тези избори, ние сме длъжни да ги разчетем правилно и да намерим решенията, които народът очаква от нас.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg31">Българските граждани искат работеща държава, която гарантира справедливост, социална защита и спазването на правилата от всички. Последните години показаха, че агресивното преследване на лични и теснопартийни интереси са част от грешките на младата демокрация, но те са обречени на неуспех. За 25 години в България израсна едно ново, свободно поколение, което се превърна в истинско гражданско общество с безжалостен коректив на всеки, който схваща политиката като серия от договорки и демагогски обяснения пред удобни медии.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg32">Пожелавам на Четиридесет и третото Народно събрание да покаже истинското лице на политиката и на парламентаризма. Българските граждани поставиха на всички Вас, народните представители, сложна, но ясна задача – да потърсите общото между Вас, като запазите различията си.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg33">От позициите, които сега ще завземе всяка една политическа сила, ще се определи дали многообразието може да се превърне в богатство, защото именно когато съпоставим приоритетите на по-голям брой политически субекти, тогава можем да откроим съвсем ясно и най-важните национални приоритети. Тесните партийни интереси трябва да отстъпят на националните интереси. България има нужда от работещ парламент и редовно правителство. Нека покажем, че и българската демокрация е узряла за принципни и работещи коалиции.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg34">Много е възможно България да бъде управлявана от коалиции за много години напред. Това не е непременно лошо. Напротив, коалиционната култура е неразделна част от всяка демокрация. Нека заменим балканския с европейския подход – не раздаване на постове или власт на всяка цена, а какво смислено има за вършене в държавата и кой е най-компетентен да го свърши.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg35">Вече не вярваме на революции, на месии, на популисти – това е добре. Вместо силните хора нека изберем силните институции, нека заложим на модерния патриотизъм, който ни учи да обичаме родината си и да се посветим на народа си.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg36">Нека се разграничим от криво разбрания национализъм, сеещ омраза към различния, която води до изолация и бедност. Обществото има нужда от отговорни и компетентни лидери в икономиката, държавата и в политиката. Нека им дадем път, да гледаме напред в ХХІ век, а не назад – към наследството и зависимостите на комунистическия режим.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg37">На няколко поредни избора българските граждани изразиха ясно и непоколебимо своята привързаност към европейските ценности. България е страна – член на Европейския съюз и НАТО, не защото едно правителство или един парламент са решили така преди години, а защото ценностната система на българското гражданско общество е европейска, защото българският народ отдавна е направил своя демократичен избор и задачата пред всички нас е с действията си да отстояваме и гарантираме демократичния и европейския избор на България. Това ни завеща и Апостола на свободата – да намерим своето достойно място в европейското семейство и да изградим своята чиста и свята република.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg38">Уважаеми народни представители, нестабилността днес е най-голямата заплаха за България. Важно е да постигнем по-високо ниво на политическа и институционална стабилност – важно е за икономиката, за доходите, за регионите, за създаването на работни места и за по-добър живот на българските граждани.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg39">Съвкупността от много и различни кризи – вътрешни и външни, води до нестабилност. Проблемите са много и не ни чакат, а сроковете за тяхното решаване изтичат. Дълговете и дефицитите растат, а инвестициите са на незадоволителни нива. Нереформирани сектори източват и без това малкия ресурс за смислени инвестиции в държавата.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg40">Приветствам новия подход, който политическите сили демонстрираха преди конституирането на Четиридесет и третото Народно събрание – подход на диалог, на съпоставяне на позиции и търсене на съгласие и резултати по националните приоритети чрез принципни споразумения и програма за действие. Такъв подход работи за доверие и постигане на по-високо ниво на стабилност в държавата.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg41">Надявам се този нов и конструктивен подход да не бъде загърбен веднага след формирането на правителство, а да се превърне в основа на широка политическа подкрепа за реформи и действия в обществен интерес. Това е желанието на българските граждани, което можем да разчетем в изборните резултати, защото не аритметичният подход, не автоматичното събиране – две, три или повече политически сили, а широката подкрепа за национално отговорни политики ще върне доверието на българите към институциите и към политиката.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg42">Продължаването на реформите в съдебната система, енергетиката, образованието, здравеопазването, пенсионното осигуряване, начинът, по който се структурират и работят регулаторите, електронното управление, модерната инфраструктура, енергийната ефективност и диверсификация, това са стратегически важни задачи, по които Вие нямате непреодолими различия.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg43">В речта си пред Четиридесет и второто Народно събрание призовах народните представители да приемат декларация за приоритетите на парламента. Вместо това бе заложено, за съжаление, на деструктивен подход, който задълбочи кризата, а страната загуби ценно време. Вече виждаме ясно колко е вредно за държавата, когато политическите борби се превърнат в личностни битки на всяка цена.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg44">Уважаеми народни представители, доверието е ключът към успеха – доверие на гражданите, но и доверие на партньорите и на инвеститорите. Не само инвестициите могат да създадат бързо така желаните работни места и доходи. Либерализирането на вътрешния пазар, независимите и ефективни регулатори, върховенството на закона, добрата бизнес среда са двигател на инвестициите на общественото доверие. Колкото повече прозрачност и прогнозируемост в икономиката и в институциите, колкото повече конкуренция и ефективна регулация, толкова по-добри цени и услуги за хората.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg45">Вижте сектор „Информационни и комуникационни технологии“, от една страна, и сектор „Енергетика“, от друга. България днес е седма в света по скорост на интернет. Тридесет хиляди добре платени работни места за млади българи бяха създадени в последните десет години. И обратно – в енергетиката сме потънали в десетилетия на популизъм и неефективност, като държа да отбележа към днешна дата цифрата – губим един милиард лева на година. Това са две различни Българии. Нека отпушим добрата България, а лошото поправим. Нека стартираме националната програма за енергийна ефективност, либерализация и диверсификация. От това ще спечелят милиони българи. Нека продължим честния дебат за българската енергетика в енергийния борд – безспорно една добра идея на служебното правителство. Нека ускорим изпълнението на големите инфраструктурни проекти. Смислените инвестиции са тези в образование, конкурентоспособност, производителност и заетост, модерна инфраструктура, енергийна ефективност за всички.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg46">Призовавам за постигане на широко политическо съгласие, за неотложни антикризисни действия и важни структурни реформи. Българските граждани със своя глас ни дават ясен знак, че през ХХІ век в обединена и демократична Европа силата на един политик не се измерва с печеленето на битки на всяка цена, а с постигнатите добри резултати и взети отговорни решения за нацията. Търсенето на компромис не е слабост, не е политическа безпринципност, напротив. Именно сега, когато имаме осем партии в Парламента, всяка една от политическите сили трябва да акцентира върху способността си да намира компромиси. Лесно и примамливо е да заложим отново на агресивна риторика, на радикално поведение, обиди, обвинения, задълбочаване на различията, но подобно поведение няма да ни придвижи напред и да ни извади от водовъртежа на кризи, които водят след себе си до трайна несигурност и нестабилност и в резултат на това бедност и нова вълна емиграция. Четвърт век от падането на тоталитарния комунистически режим българското общество вече е припознало демократичните ценности, следва ги и на тяхна основа ще даде оценка за работата на всеки политик и на всяко Народно събрание. Силата на един политик, вярвам, е функция на неговата ефективност. Пожелавам на всички политически сили да намерят позитивното в тезите на опонента и да работят за съгласие.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg47">Имаме основата на този консенсус. Приоритетите на Националната програма за развитие „България 2020“ бяха одобрени с пълен политически консенсус на Консултативния съвет по национална сигурност при президента.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg48">Нека изпълним програмата „България 2020“ по един достоен начин, независимо кой е на власт. Споразумението за партньорство с Европейската комисия до 2020 г. също е плод на обществен консенсус и вече е одобрено. Този документ представлява стратегически план за инвестиции, за реформи, които ще допринесат за така нужния икономически растеж и повишаване качеството на живот на българските граждани. Изпълнението на споразумението през следващите години изисква национално съгласие, приемственост и силна политическа воля за осъществяване на реформите, заложени в него. Тези реформи не могат повече да се отлагат, а Европейската комисия ще бъде наш партньор в този процес. Можем да получим над 15 млрд. евро, но нито едно евро не е гарантирано. Чака ни много работа, за да успеем да инвестираме този ресурс в качествени проекти по един прозрачен и ефективен начин.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg49">Уважаеми народни представители, нека песимизмът и кризата отстъпят място на смислени действия стъпка по стъпка, ден по ден. Списъкът с неотложните за решаване задачи е дълъг. Актуализацията на бюджета за 2014 г., както и решаването на казуса КТБ са само едни от тях.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg50">Още през средата на тази година Международният валутен фонд видя голям риск за приходите на бюджета, изрази тревога от ръста на разходите, обърна специално внимание на главоломно нарастващите дългове на държавните предприятия и по-специално в енергетиката. Актуализацията на бюджета е необходимо да се извърши в спешен порядък, за да не блокират жизнено важни системи в държавата.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg51">Предварително Ви благодаря за отговорното отношение.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg52">Случаят „КТБ” повдига много въпроси за начина, по който работят българските регулатори, финансовото разузнаване, специалните служби, правораздавателните органи и институциите като цяло. Необходимо е да се предприемат решителни мерки и реформи за разбиване на корупционни схеми, мрежи на влияние и неефективности в сектора от икономиката, обществени поръчки и институциите като цяло. Вече посочих, че ако се замете истината за КТБ, подмененият преход на България ще продължи за много години напред. Истината не трябва да бъде потулена, търгувана или удобно превърната в средство за натиск. Това ще бъде стратегическа грешка за държавата и политиците, която няма да бъде простена от нашите деца. Наяве трябва да излезе целият модел „КТБ” – модел на контрол върху държавни пари, обществени поръчки, медии, политици, институции. Моделът „КТБ” трябва да бъде разграден, а не възпроизведен на отново.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg53">Единният надзорен механизъм като първи стълб на европейския банков съюз вече е факт. Нашето място също е там, като припомням, че вече постигнахме консенсус за това. Сега е необходимо да извършим и процедурата за членство по един достоен начин.</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg54">Уважаеми народни представители, нека подкрепим родолюбието и усещането за мисия на българския народ, нека повдигнем неговото самочувствие, като покажем, че държава и народ, че политици и граждани работят заедно и отговорно за модернизацията на страната! Нека създаваме и надграждаме чувството за единност, за прогрес, за обща цел и посока за нацията и за държавата!</seg>
                   <seg xml:id="ParlaMint-BG_2014-10-27.seg55">Пожелавам успех във Вашата мисия за една по-добра България! Благодаря Ви.</seg>
                   <kinesic type="applause">
                        <desc>Ръкопляскания.</desc>
                    </kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>